<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [4 Móz.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			MÓZES NEGYEDIK KÖNYVE AZ IZRÁELITÁK MEGSZÁMLÁLÁSÁRÓL VALÓ KÖNYV
			<em>[4 Móz.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek a Sinai pusztájában, a gyülekezet sátorában, a második hónapnak elsején, az Égyiptom földéből való kijövetelök után
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,11">2 Móz. 30,11</a>
				]
			</em>
			a második esztendőben, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Vegyétek számba
			<em>
				[
				<a href="#26,2">rész 26,2.51.</a>
				<a href="02.html#38,26">2 Móz. 38,26.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiainak egész gyülekezetét, az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, minden férfiút főről főre,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Húsz esztendőstől fogva és feljebb, mindent, a ki hadba mehet Izráelben; számláljátok meg őket az ő seregök szerint, te és Áron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És legyen veletek egy-egy férfiú mindenik törzsből, mindenik feje legyen az ő atyái házának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Ezek pedig a férfiak nevei, a kik veletek legyenek: Rúbenből Elisúr, Sedeúrnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Simeonból Selúmiel, Surisaddainak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Júdából Naasson, Amminádábnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Izsakhárból Néthánéel, Suárnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Zebulonból Eliáb, Hélonnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			József fiai közül: Efraimból Elisama, Ammihudnak fia; Manasséból Gámliel, Pédasurnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Benjáminból Abidán, Gideóni fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Dánból Ahiézer, Ammisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Áserből Págiel, Okránnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Gádból Eleásaf, Déhuelnek fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Nafthaliból Akhira, Enánnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Ezek a gyülekezetnek hivatalosai, az ő atyjok törzseinek fejei, Izráel ezereinek
			<em>is</em>
			fejei ők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Maga mellé vevé azért Mózes és Áron e férfiakat, a kik név szerint
			<em>is</em>
			előszámláltattak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És összegyüjték az egész gyülekezetet a második hónapnak első napján; és vallást tőnek az ő születésökről, az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb főről főre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			A miképen megparancsolta vala az Úr Mózesnek, úgy számlálá meg őket a Sinai pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Valának pedig Rúbennek, Izráel elsőszülöttének fiai, azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, főről főre, minden férfiú, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak a Rúben törzséből: negyvenhat ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Simeon fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, az ő megszámláltjai, a neveknek száma szerint, főről főre, minden férfiú, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Simeon törzséből: ötvenkilencz ezer és háromszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Gád fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Gád törzséből: negyvenöt ezer és hatszáz ötven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Júda fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Júda törzséből: hetvennégy ezer és hatszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			Izsakhár fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Izsakhár törzséből: ötvennégy ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			Zebulon fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Zebulon törzséből: ötvenhét ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			József fiaiból Efraim fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Efraim törzséből: negyvenezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,34">1,34</a>
			</b>
			Manasse fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,35">1,35</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Manasse törzséből: harminczkét ezer és kétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,36">1,36</a>
			</b>
			Benjámin fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,37">1,37</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Benjámin törzséből: harminczöt ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,38">1,38</a>
			</b>
			Dán fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a nevek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,39">1,39</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Dán törzséből: hatvankét ezer és hétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,40">1,40</a>
			</b>
			Áser fiai közül azoknak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,41">1,41</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak Áser törzséből: negyvenegy ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,42">1,42</a>
			</b>
			A Nafthali fiainak szülöttei az ő nemzetségeik szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint, a neveknek száma szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,43">1,43</a>
			</b>
			A kik megszámláltattak a Nafthali törzséből: ötvenhárom ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,44">1,44</a>
			</b>
			Ezek azok a megszámláltattak, a kiket megszámláltak Mózes és Áron és Izráel fejedelmei, tizenkét férfiú; egy-egy férfiú vala az ő atyáiknak házanépéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,45">1,45</a>
			</b>
			Valának azért mindnyájan, a kik megszámláltattak az Izráel fiai közűl az ő atyáiknak háznépe szerint, húsz esztendőstől fogva és feljebb, minden hadba mehető az Izráelben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,46">1,46</a>
			</b>
			Valának mindnyájan a megszámláltattak: hatszáz
			<em>
				[
				<a href="02.html#38,26">2 Móz. 38,26.</a>
				]
			</em>
			háromezer és ötszáz ötven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,47">1,47</a>
			</b>
			De a léviták
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1-17.</a>
				]
			</em>
			az ő atyáiknak háznépe szerint nem számláltattak közéjök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,48">1,48</a>
			</b>
			Mert szólott vala az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,49">1,49</a>
			</b>
			Csak a Lévi törzsét ne
			<em>
				[
				<a href="#2,33">rész,. 2,33.</a>
				]
			</em>
			vedd számba, és azokat ne számláld Izráel fiai közé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,50">1,50</a>
			</b>
			Hanem a lévitákat rendeld a bizonyság hajlékához, és minden edényéhez, és minden ahhoz valókhoz; ők hordozzák a hajlékot, és annak minden edényét, és ők szolgáljanak mellette, és a hajlék körül táborozzanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,51">1,51</a>
			</b>
			És mikor a hajléknak elébb kell indulni, a léviták szedjék azt szét, mikor pedig megáll a hajlék, a léviták állassák azt fel, az idegen pedig, a ki oda járul,
			<em>
				[
				<a href="#3,38">rész 3,38.</a>
				]
			</em>
			meghaljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,52">1,52</a>
			</b>
			És tábort járjanak Izráel fiai kiki az ő táborában, és kiki az ő zászlója alatt, az ő seregeik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,53">1,53</a>
			</b>
			A léviták pedig tábort járjanak a bizonyság hajléka
			<em>
				[
				<a href="#3,7">rész 3,7.23.29,35.38.</a>
				]
			</em>
			körül, hogy ne legyen harag Izráel fiainak gyülekezetén; és megtartsák a léviták a bizonyság hajlékának őrizetét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,54">1,54</a>
			</b>
			Cselekedének azért az Izráel fiai mind a szerint, a mint parancsolta vala az Úr Mózesnek, úgy cselekedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Az Izráel fiai, kiki az ő zászlója alatt, az ő atyáik háznépének jeleivel járjon tábort, a gyülekezet sátora körül járjon tábort annak oldalai felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Így járjanak pedig tábort: Keletre naptámadat felől Júda táborának zászlója az ő seregeivel; és Júda fiainak fejedelme Naasson, Amminádáb fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: hetvennégy ezer és hatszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Mellette pedig tábort járjon Izsakhár törzse, és Izsakhár fiainak fejedelme Néthánéel, Suárnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: ötvennégy ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Zebulon törzse, és Zebulon fiainak fejedelme Eliáb, Hélon fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: ötvenhét ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Mindnyájan, a kik megszámlálva voltak Júda táborában: száz nyolcvanhat ezer és négyszáz, az ő seregeik szerint. Ezek induljanak előre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Rúben táborának zászlója
			<em>legyen</em>
			dél felől az ő seregeivel, és Rúben fiainak fejedelme Elisúr, Sedeúr fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: negyvenhat ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Mellette pedig tábort járjon Simeon törzse, és Simeon fiainak fejedelme: Selúmiel, Surisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: ötvenkilencz ezer és háromszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Azután Gád törzse, és Gád fiainak fejedelme: Eliásáf, a Réuel fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: negyvenöt ezer és hatszáz ötven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Mindnyájan, a kik megszámlálva voltak Rúben táborában: száz ötvenegy ezer és négyszáz ötven az ő seregeik szerint. Ezek másodszorra induljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Azután induljon a gyülekezet sátora, a léviták tábor
			<em>ával</em>
			, a táboroknak közepette: A miképen tábort járnak, a képen induljanak, kiki az ő helyén, az ő zászlója mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Efraim táborának zászlója az ő seregeivel nyugot felé
			<em>legyen</em>
			, és Efraim fiainak fejedelme: Elisáma, Ammihud fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: negyven ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			És ő mellette
			<em>legyen</em>
			Manasse törzse, és Manasse fiainak fejedelme Gámliel, Pédasur fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik, harminczkét ezer és hétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Azután
			<em>legyen</em>
			Benjámin törzse és Benjámin fiainak fejedelme: Abidám, Gideóni fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: harminczöt ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Mindnyájan a kik megszámlálva voltak Efraim táborában, száz nyolczezer és száz az ő seregeik szerint. Ezek harmadszorra induljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Dán táborának zászlója
			<em>legyen</em>
			észak felől az ő seregeivel, és a Dán fiainak fejedelme: Ahiézer, Ammisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: hatvankét ezer és hétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			Mellette pedig tábort járjon Áser törzse, és Áser fiainak fejedelme: Págiel, az Okhrán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: negyvenegy ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Azután
			<em>legyen</em>
			Nafthali törzse, és Nafthali fiainak fejedelme: Akhira, Enán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,30">2,30</a>
			</b>
			Az ő serege pedig, vagyis az ő megszámláltjaik: ötvenhárom ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,31">2,31</a>
			</b>
			Mindnyájan, a kik megszámlálva voltak Dán táborában, száz ötvenhét ezer és hatszáz; utóljára induljanak az ő zászlóik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,32">2,32</a>
			</b>
			Ezek Izráel fiainak megszámláltjai az ő atyáiknak háznépei szerint; mindnyájan, a kik megszámlálva voltak táboronként, az ő seregeik
			<em>
				[
				<a href="02.html#38,26">2 Móz. 38,26.</a>
				<a href="#1,46">rész 1,46.</a>
				]
			</em>
			szerint: hatszáz háromezer ötszáz és ötven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,33">2,33</a>
			</b>
			De a léviták nem voltak számba véve
			<em>
				[
				<a href="#1,48">rész 1,48.49.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiai között, a mint megparancsolta volt az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,34">2,34</a>
			</b>
			És cselekedének Izráel fiai mind a szerint, a mint parancsolta volt az Úr Mózesnek: aképen járának tábort, az ő zászlóik szerint, és úgy indulának, kiki az ő nemzetsége szerint, az ő atyáiknak háznépe szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Ezek pedig Áronnak és Mózesnek szülöttei azon a napon, a melyen szólott az Úr Mózesnek
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,1">2 Móz. 19,1-3.</a>
				]
			</em>
			a Sinai hegyen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Ezek az Áron fiainak nevei: Az elsőszülött
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,23">2 Móz. 6,23.</a>
				]
			</em>
			Nádáb, azután Abihú, Eleázár és Ithamár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Ezek Áron fiainak, a felkenetett papoknak nevei, a kiket
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,14">2 Móz. 40,14-</a>
				16.
				<a href="03.html#8,30">3 Móz. 8,30.</a>
				]
			</em>
			papi szolgálatra avattak fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			De Nádáb és Abihú meghala
			<em>
				[
				<a href="03.html#10,1">3 Móz. 10,1.2.</a>
				<a href="#26,61">rész 26,61.</a>
				]
			</em>
			az Úr előtt, mikor idegen tűzzel áldozának az Úr előtt a Sinai pusztájában, fiaik pedig nem valának nékik. Eleázár és Ithamár viselék azért a papságot, Áronnak, az ő atyjoknak színe előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Hozd elő Lévi törzsét, és állassad Áron pap elé, hogy szolgáljanak
			<em>
				[
				<a href="#18,1">rész 18,1-6.</a>
				]
			</em>
			néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És ügyeljenek az ő ügyére, és az egész gyülekezet ügyére a
			<em>
				[
				<a href="#1,53">rész 1,53.16,9</a>
				]
			</em>
			gyülekezet sátora előtt, hogy végezhessék a hajlék körül való
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4-33.</a>
				]
			</em>
			szolgálatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Ügyeljenek pedig a gyülekezet sátorának minden eszközére is, és Izráel fiainak ügyeire is, hogy végezhessék a hajlék körül való szolgálatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			És adjad a lévitákat Áronnak és az ő fiainak; mert valóban néki adattak Izráel fiaitól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Áront pedig és az ő fiait rendeld
			<em>föléjök,</em>
			hogy őrizzék az ő papságukat; és ha idegen járulna oda, haljon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Ímé én kiválasztottam a lévitákat Izráel fiai közül, minden
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,2">2 Móz. 13,2.</a>
				]
			</em>
			elsőszülött helyett, a mely az ő anyjának méhét megnyitja
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiai között: azért legyenek a léviták enyéim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Mert enyém minden elsőszülött; a mikor megöltem minden elsőszülöttet Égyiptom földén, magamnak szenteltem
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,2">2 Móz. 13,2.34,19.</a>
				<a href="49.html#2,23">Luk. 2,23.</a>
				]
			</em>
			minden elsőszülöttet Izráelben; akár ember, akár barom, enyéim legyenek: én vagyok az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek a Sinai pusztájában, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Számláld meg Lévi fiait az ő atyáiknak háznépe szerint, az ő nemzetségeik szerint; egy hónapostól fogva, és azon felül minden fineműt számlálj meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Megszámlálá azért Mózes őket az Úr szava szerint, a miképen meghagyatott vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,16">2 Móz. 6,16.17.</a>
				]
			</em>
			ezek voltak a Lévi fiai az ő neveik szerint: Gerson, Kéhát és Mérári.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Ezek pedig a Gerson fiainak nevei az ő nemzetségök szerint: Libni és Simhi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Továbbá a Kéhát fiai az ő nemzetségök szerint: Amrám és Iczhár, Hebron és Uzziél.
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,18">2 Móz. 6,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			A Mérári fiai pedig az ő nemzetségök szerint: Makhli és Músi. Ezek a Lévi nemzetségei, az ő atyáiknak háznépe szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Gersontól valók a Libni nemzetsége és a Simhi nemzetsége; ezek a Gersoniták nemzetségei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Az ő megszámláltjaik, az egy hónapostól fogva és feljebb minden fineműnek száma szerint, az ő megszámláltjaik: hétezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			A Gersoniták nemzetségei a hajlék megett járjanak tábort nyugot felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			És a Gersoniták atyái háznépének fejedelme legyen Eliásáf, a Láél fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			A Gerson fiainak
			<em>tiszte</em>
			pedig: ügyelni a gyülekezet sátorában, a hajlékra, a sátorra, annak takarójára, és a gyülekezet sátora nyílásának leplére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Továbbá a pitvarnak szőnyegeire, és a pitvar nyílásának leplére, a mely van a hajlékon és az oltáron köröskörül, és annak köteleire, és minden azzal járó szolgálatra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Kéháttól való pedig az Amrám nemzetsége, az Iczhár nemzetsége, a Hebron nemzetsége és az Uzziél nemzetsége: Ezek Kéhátnak nemzetségei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Minden fineműnek száma szerint, egy hónapostól fogva és feljebb, nyolczezeren és hatszázan valának a szenthelynek őrizői.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			A Kéhát fiainak nemzetségei a hajlék oldala mellett dél felől járjanak tábort.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			És a Kéhátiták nemzetségének, az ő atyái háznépének fejedelme
			<em>legyen</em>
			Elisáfán, Uzziélnek fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			Az ő
			<em>tisztök</em>
			pedig, ügyelni a ládára, az asztalra, a gyertyatartóra, az oltárokra és a szenthelynek edényeire, a melyekkel szolgálnak, és a takaróra, és minden azzal járó szolgálatra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			Továbbá a léviták fejedelmeinek fejedelme
			<em>legyen</em>
			Eleázár, Áron pap fia: a szenthelyre ügyelőknek előljárója.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			Méráritól való a Makhli és Músi nemzetségei; ezek a Mérári nemzetségei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			Az ő megszámláltjaik pedig minden fineműnek száma szerint, egy hónapostól fogva és feljebb: hatezer és kétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			És a Mérári nemzetségének, az ő atyái háznépének fejedelme
			<em>legyen</em>
			Suriel, az Abihail fia; a hajléknak észak felől való oldala mellett járjanak tábort.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,36">3,36</a>
			</b>
			A Mérári fiainak pedig tisztök legyen felügyelni: a hajlék deszkáira, annak reteszrúdaira, oszlopaira és annak talpaira, minden edényeire és minden azzal járó szolgálatra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,37">3,37</a>
			</b>
			Továbbá a pitvar körül való oszlopokra és azoknak talpaira, szegeire és köteleire.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,38">3,38</a>
			</b>
			A hajlék előtt keletre, a gyülekezet sátora előtt naptámadat felől, Mózes, Áron és az ő fiai járjanak tábort, a kik felügyelnek a szenthely szolgálatára,
			<em>és</em>
			Izráel fiainak ügyeire; ha pedig idegen
			<em>
				[
				<a href="#3,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			járulna oda, haljon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,39">3,39</a>
			</b>
			A léviták minden megszámláltja, a kiket Mózes és Áron az Úr rendeletére nemzetségenként számláltak vala meg, minden finemű, az egy hónapostól fogva és feljebb:
			<em>
				[
				<a href="#26,62">rész 26,62.</a>
				]
			</em>
			huszonkét ezer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,40">3,40</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Számláld meg Izráel fiainak minden finemű elsőszülöttét, egy
			<em>
				[
				<a href="#18,15">rész 18,15.16.</a>
				]
			</em>
			hónapostól fogva és feljebb, és pedig névszerint számláld meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,41">3,41</a>
			</b>
			És válaszd a lévitákat nékem (én vagyok az Úr) az Izráel fiai közül való minden elsőszülött helyett; és a léviták barmait, Izráel fiai barmainak minden első fajzása helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,42">3,42</a>
			</b>
			Megszámlálá azért Mózes, a mint parancsolta vala néki az Úr, Izráel fiainak minden elsőszülöttét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,43">3,43</a>
			</b>
			És lőn minden finemű elsőszülött a nevek száma szerint, egy hónapostól fogva és feljebb, az ő megszámláltjaik: huszonkét ezer kétszáz és hetvenhárom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,44">3,44</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,45">3,45</a>
			</b>
			Válaszd a lévitákat az Izráel fiai közül való minden elsőszülött helyett; és a léviták barmait az ő barmaik helyett, és legyenek enyéim a léviták. Én vagyok az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,46">3,46</a>
			</b>
			A mi pedig a kétszáz és hetvenháromnak megváltását illeti, a kik felül vannak a lévitákon Izráel fiainak elsőszülöttei közül:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,47">3,47</a>
			</b>
			Végy öt-öt
			<em>
				[
				<a href="03.html#27,6">3 Móz. 27,6.7.</a>
				]
			</em>
			siklust fejenként; a szent
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13.</a>
				]
			</em>
			siklus szerint vedd azt, (húsz géra egy siklus).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,48">3,48</a>
			</b>
			És add azt a pénzt Áronnak és az ő fiainak, váltságul a köztök lévő számfelettiekért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,49">3,49</a>
			</b>
			Bevevé azért Mózes a váltságpénzt azoktól, a kik felül voltak a lévitáktól megváltottakon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,50">3,50</a>
			</b>
			Izráel fiainak elsőszülöttitől vevé be e pénzt: ezer háromszáz és hatvanöt siklust, a szent siklus szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,51">3,51</a>
			</b>
			És adá Mózes a megváltottaknak pénzét Áronnak és az ő fiainak, az Úr rendelete szerint, a miképen parancsolta az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Vedd számba a Kéhát fiait Lévi fiai közül nemzetségenként, az ő atyjoknak háznépe szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Harmincz esztendőstől és azon felül az ötven esztendősökig mindenkit, a ki szolgálatra való, hogy munkálkodjék a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Ez a tisztök Kéhát fiainak a gyülekezet sátorában: a legszentségesebbekről
			<em>való gondviselés</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Áron és az ő fiai pedig, mikor indulni akar a tábor, menje
			<em>nek</em>
			be, és vegyék le a takaró függönyt, és takarják be azzal a bizonyság ládáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És tegyenek arra borzbőrből csinált takarót, és borítsák azt be egészen kékszínű ruhával felülről, és dugják belé a rúdjait is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			A szent
			<em>kenyerek</em>
			asztalát is borítsák be kékszínű ruhával, azon felül tegyék rá a tálakat, a csészéket, a kelyheket, és az italáldozathoz való kancsókat, és ama szüntelen
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,30">2 Móz. 25,30.</a>
				]
			</em>
			való kenyér is rajta legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Azután borítsanak azokra karmazsinszínű ruhát, és takarják be azt borzbőrből való takaróval, és dugják belé a rúdjait is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Vegyenek azután kékszínű ruhát, és takarják be a világításra való gyertyatartót
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,31">2 Móz. 25,31-39.</a>
				]
			</em>
			és annak mécseit, hamvvevőit, hamutartóit és minden olajos edényét, a melyekkel szolgálnak körülte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			És tegyék azt és minden edényét borzbőrből csinált takaróba, és tegyék saroglyára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Az arany oltárt is borítsák be kékszínű ruhával, és takarják be borzbőrből csinált takaróval, és dugják belé a rúdjait
			<em>is</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Vegyék elő azután a szolgálatnak minden eszközét, a melyekkel szolgálni fognak a szenthelyen, és tegyék kékszínű ruhába, és takarják be azokat borzbőrből csinált takaróval, és tegyék a saroglyára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Azután takarítsák el a hamvat az oltárról, és borítsanak arra bíborpiros színű ruhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			És tegyék rá arra minden ő eszközét, a melyekkel szolgálnak azon: a szenes serpenyőket, a villákat, a lapátokat és a medenczéket, az oltárnak minden eszközét; és borítsanak arra borzbőrből csinált takarót, és dugják belé a rúdjait
			<em>is</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Ha pedig elvégezi Áron és az ő fiai a szenthelynek és a szenthely minden edényének betakarását, mikor el akar indulni a tábor: akkor jöjjenek el Kéhát fiai, hogy elvigyék azokat; de ne illessék a szenthelynek
			<em>semmi edényét</em>
			, hogy meg ne haljanak. Ezek Kéhát fiainak terhei a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Eleázárnak pedig, az Áron pap fiának tiszte: a világító olajra, a füstölő szerekre, a szüntelen való ételáldozatra és a kenetnek olajára; az egész hajlékra és mindenre, a mi abban van, mind a szenthelyre, mind annak edényeire való gondviselés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek és Áronnak mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			A Kéhátiták nemzetségének törzsét ne
			<em>engedjétek</em>
			kiirtani a léviták közül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Hanem ezt míveljétek ő velök, hogy éljenek és meg ne haljanak, mikor járulnak a szentségek szentségéhez: Áron és az ő fiai jöjjenek el, és rendeljék el őket, kit-kit az ő szolgálatára és az ő terhére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Egy pillanatra se menjenek be, hogy meglássák a szenthelyet, hogy meg ne haljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Szóla ezután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Vedd számba a Gerson fiait is az ő atyjoknak háznépe szerint, az ő nemzetségök szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és azon felül az ötven esztendősig számláld meg őket; mindenkit, a ki szolgálatot teljesíteni való, hogy szolgáljon a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Ez legyen munkájok a Gersoniták nemzetségeinek a szolgálatban és a teher
			<em>hordozás</em>
			ban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			Hordozzák a hajlék kárpitjait és a gyülekezet sátorát, annak takaróját és a borzbőrből csinált takarót, a mely rajta van felül, és a gyülekezet sátora nyilásának leplét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			És a pitvar szőnyegeit, és a pitvar kapunyílásának leplét, a melyek a hajlékon és az oltáron köröskörül vannak, azoknak köteleit, és az ő szolgálatjokhoz való minden edényt; és mindazt, a mi tenni való azokkal, ők teljesítsék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			Áronnak és az ő fiainak beszéde szerint legyen a Gersoniták fiainak minden szolgálatjok, minden terhökre és minden szolgálatjokra nézve; minden terhöket pedig az ő őrizetökre bízzátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			Ez a Gersoniták fiai nemzetségének szolgálata a gyülekezet sátorában; az ő szolgálatuk pedig legyen az Áron pap fiának, Ithamárnak keze alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			A Mérári fiait is az ő nemzetségeik szerint, az ő atyjoknak háznépei szerint számláld meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és annál feljebb az ötven esztendősig számláld meg őket; mindenkit, a ki szolgálatra való, hogy szolgálatot végezzen a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			Ezek pedig, a mikre ügyelniök kell a továbbvitelnél
			<em>és</em>
			a gyülekezet sátorában való minden szolgálatuknál: a
			<em>
				[
				<a href="02.html#26,16">2 Móz. 26,16-27.37.</a>
				]
			</em>
			hajlék deszkái, annak reteszrúdjai, oszlopai és talpai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			A pitvarnak is köröskörül való oszlopai
			<em>
				[
				<a href="02.html#27,9">2 Móz. 27,9-15.</a>
				]
			</em>
			és azok talpai, szegei és kötelei, azoknak minden szerszámai, és minden szolgálatjok
			<em>hoz való</em>
			. Név szerint is megszámláljátok az edényeket, a mikre a továbbvitelnél ügyelniök kell.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			Ez legyen szolgálatuk a Mérári fiai nemzetségeinek, a melylyel szolgáljanak a gyülekezet sátorában, Ithamárnak, az Áron pap fiának vezetése alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			És megszámlálá Mózes és Áron és a gyülekezet fejedelmei a Kéhátiták fiait, az ő nemzetségök szerint és az ő atyjoknak háznépe szerint,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és annál feljebb, az ötven esztendősig mindenkit, a ki szolgálatra való, hogy szolgáljon a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			Vala pedig azoknak száma az ő nemzetségeik szerint: kétezer hétszáz és ötven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			Ezek a Kéhátiták nemzetségeinek megszámláltjai, mindazok, a kik szolgálnak vala a gyülekezet sátorában, a kiket megszámlált Mózes és Áron az Úrnak parancsolatja szerint, a Mózes keze által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,38">4,38</a>
			</b>
			A Gerson fiainak száma az ő nemzetségeik szerint, és az ő atyáiknak háznépe szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,39">4,39</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és azon felül az ötven esztendősig mindazok, a kik szolgálatra valók, hogy szolgáljanak a gyülekezet sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,40">4,40</a>
			</b>
			Azoknak száma az ő nemzetségök szerint, az ő atyjoknak háznépe szerint: kétezer hatszáz és harmincz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,41">4,41</a>
			</b>
			Ezek a Gerson fiai nemzetségeinek megszámláltjai, a kik mindnyájan szolgálnak a gyülekezet sátorában, a kiket megszámlált Mózes és Áron az
			<em>
				[
				<a href="#4,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			Úrnak beszéde szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,42">4,42</a>
			</b>
			A Mérári fiai nemzetségeinek száma az ő nemzetségei szerint, az ő atyjoknak háznépe szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,43">4,43</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és azon felül az ötven esztendősig mindazok, a kik szolgálatra valók, hogy szolgáljanak a gyülekezet sátorában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,44">4,44</a>
			</b>
			Ezeknek száma az ő nemzetségeik szerint: háromezer és kétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,45">4,45</a>
			</b>
			Ezek a Mérári fiai nemzetségeinek megszámláltjai, a kiket megszámlált Mózes és Áron az Úrnak beszéde szerint, a Mózes keze által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,46">4,46</a>
			</b>
			Mindnyájan a megszámláltatott léviták, a kiket megszámlált Mózes és Áron, és Izráel fejedelmei az ő nemzetségeik és atyjoknak háznépe szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,47">4,47</a>
			</b>
			A harmincz esztendőstől és azon felül az ötven esztendősig, a kik csak alkalmatosak a szolgálatra, a szolgálatnak gyakorlására, és a továbbvitelnél való szolgálatra a gyülekezetnek sátorában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,48">4,48</a>
			</b>
			Ezeknek száma lőn nyolczezer ötszáz és nyolczvan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,49">4,49</a>
			</b>
			Az Úrnak beszéde szerint számlálták meg őket a Mózes keze által kit-kit az ő szolgálata szerint, és az ő
			<em>vinni való</em>
			terhe szerint. Ez az a számlálás, a melyet az Úr
			<em>
				[
				<a href="#4,21">vers 21.23.</a>
				]
			</em>
			parancsolt vala Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Parancsold meg Izráel fiainak, hogy űzzenek ki a táborból
			<em>
				[
				<a href="03.html#13,3">3 Móz. 13,3-</a>
				46.]
			</em>
			minden poklost, és minden
			<em>
				[
				<a href="03.html#15,2">3 Móz. 15,2.</a>
				]
			</em>
			magfolyóst, és mindenkit, a ki holttest miatt lett tisztátalanná.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Űzzétek azt ki akár férfi, akár asszony; a táboron kivül űzzétek őket, hogy tisztátalanná ne tegyék az ő táborukat, mivelhogy én közöttök
			<em>
				[
				<a href="#11,20">rész 11,20.</a>
				]
			</em>
			lakozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			És úgy cselekedének Izráel fiai, és kiűzék azokat a táboron kivül; a miképen meghagyta vala az Úr Mózesnek, úgy cselekedtek Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak: Ha akár
			<em>
				[
				<a href="03.html#6,1">3 Móz. 6,1-5.</a>
				]
			</em>
			férfi, akár asszony, akármi emberi bűnt követ el, a mely által hűtelenné válik az Úrhoz; az a lélek vétkessé lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Vallja meg azért az ő bűnét, a melyet elkövetett, és
			<em>
				[
				<a href="03.html#6,5">3 Móz. 6,5.</a>
				]
			</em>
			fizesse meg a kárt,
			<em>a mit okozott,</em>
			teljes értékében, azután toldja ahhoz annak ötödrészét, és adja annak, a kinek kárt tett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Ha pedig nincs az embernek atyjafia, a kinek megfizetné a kárt: a megtérített kár az Úré legyen a pap számára, az engesztelésre való koson kivül, a melylyel engesztelés tétetik érte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Izráel fiainak minden szent dolgaiból minden felmutatott áldozat azé a papé legyen, a kihez viszik azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És kinek-kinek az ő szenteltje a magáé legyen; a mit pedig kiki a papnak ád, azé legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Ha elhajol valakinek a felesége, és hűtelenné válik iránta;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			És hál valaki ő vele közösülve, és az ő férje előtt titok marad, és elrejtetik, hogy ő megfertőztetett; bizonyság pedig nincs ellene, sem a
			<em>bűnön</em>
			nem kapták;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			De felgerjed ő benne a féltékenység lelke, és féltékenykedik a feleségére, mivelhogy az megfertőztetett; vagy felgerjed ő benne a féltékenység lelke, és féltékenykedik a feleségére, jóllehet az meg nem fertőztetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Akkor vigye a férfiú az ő feleségét a paphoz; és vigye el azzal együtt az érette való áldozatot; egy efa árpalisztnek tizedrészét;
			<em>de</em>
			ne öntsön arra olajt, és ne tegyen arra temjént, mert féltékenységi ételáldozat ez, emlékeztető ételáldozat ez, a mely hamisságra emlékeztet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			A pap pedig léptesse elő
			<em>az asszonyt</em>
			, és állassa őt az Úr elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És vegyen a pap szent vizet cserépedénybe; a hajlék pádimentomán levő porból is vegyen a pap, és tegye azt a vízbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			És állassa a pap az asszonyt az Úr elé és fejét meztelenítse meg az asszonynak, és tegye annak kezére az emlékeztető ételáldozatot, féltékenységi ételáldozat az; és a papnak kezében legyen átokhozó keserű víz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			És eskesse meg őt a pap, és ezt mondja az asszonynak: Ha nem hált veled senki, és ha el nem hajoltál tisztátalanságra a te férjed mellett, ne ártson néked ez az átokhozó, keserű víz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Ha pedig elhajoltál a te férjed mellől, és megfertőztetted magadat, és valaki közösült veled a te férjeden kívül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Miután megeskette a pap az asszonyt az átoknak esküjével, ezt mondja az asszonynak: Tegyen tégedet az Úr átokká, és eskü-
			<em>példává</em>
			a te néped között, megszárasztván az Úr a te tomporodat, és a te méhedet dagadtá tévén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			És menjen be az átokhozó víz a te belső részeidbe, hogy megdagadjon a te méhed, és megszáradjon a te tomporod. Az asszony pedig mondja: Ámen! Ámen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			És írja fel a pap ez átkokat levélre, azután törölje le a keserű vízzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			És itassa meg az asszonynyal az átokhozó keserű vizet, hogy bemenjen ő belé az átokhozó víz az ő keserűségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Azután vegye el a pap az asszony kezéből a féltékenységi ételáldozatot, és lóbálja meg azt az ételáldozatot az Úr előtt, és áldozzék azzal az oltáron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			És vegyen egy marokkal a pap az ételáldozatból emlékeztetőűl, és füstölögtesse el az oltáron, és azután itassa meg az asszonynyal a vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			És ha megitatta vele a vizet, akkor lészen,
			<em>hogy</em>
			, ha megfertőztette magát, és hűtelenné lett az ő férjéhez, bemegy az az átokhozó víz ő belé az ő keserűségére, és megdagad az ő méhe, és megszárad az ő tompora, és az az asszony átokká lesz az ő népe között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			Ha pedig nem fertőztette meg magát az asszony, hanem tiszta: akkor ártatlan, és termékeny lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			Ez a féltékenységi törvény, mikor elhajol az asszony az ő férje mellől, és megfertőzteti magát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			Vagy mikor valaki, a kiben felgerjed a féltékenység lelke annyira, hogy féltékenykedik a feleségére; az ő feleségét állatja az Úr elé. És cselekedjék vele a pap mind e törvény szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			És ártatlan lesz a férfi a bűntől, az asszony pedig viseli az ő bűnének terhét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Mikor férfi vagy asszony külön fogadást tesz, nazireusi fogadást, hogy így az Úrnak szentelje magát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Bortól és részegítő italtól szakassza el magát; boreczetet és részegítő italból való eczetet ne igyék, és semmi szőlőből csinált italt se igyék, se új, se asszú szőlőt ne egyék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Az ő nazireusságának egész idején át semmit a félét ne igyék, a mi a szőlőtőről kerül, a szőlő magvától fogva a szőlő héjáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Az ő nazireusi fogadásának egész idején, beretva
			<em>
				[
				<a href="07.html#13,5">Bir. 13,5.</a>
				<a href="49.html#1,15">Luk. 1,15.</a>
				<a href="09.html#1,11">1 Sám. 1,11.</a>
				]
			</em>
			az ő fejét ne járja; míg be nem teljesednek a napok, a melyekre az Úrnak szentelte magát, szent legyen, hagyja növekedni az ő fejének hajfürteit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Az egész időn át, a melyre az Úrnak szentelte magát, megholtnak testéhez be ne menjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Se atyjának, se anyjának, se fiú- se leánytestvéreinek holttestével meg ne fertőztesse magát, mikor meghalnak, mert az ő Istenének nazireussága van az ő fején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Az ő nazireusságának egész idejében szent legyen az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Ha pedig meghal valaki ő nála hirtelenséggel, és megfertőzteti az ő nazireus fejét: nyírja meg a fejét az ő tisztulásának napján, a hetedik napon nyírja meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			A nyolczadik napon pedig vigyen két gerliczét
			<em>
				[
				<a href="03.html#1,14">3 Móz. 1,14.</a>
				]
			</em>
			vagy két galambfiat a papnak a gyülekezet sátorának nyílásához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			És készítse el a pap egyiket bűnért való áldozatul, a másikat pedig egészen égőáldozatul, és szerezzen néki engesztelést, a miért vétkezett a holttest miatt; és szentelje meg annak fejét azon napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			És az ő nazireusságának napjait szentelje
			<em>újra</em>
			az Úrnak, és vigyen az ő vétkéért való áldozatul egy esztendős bárányt; az elébbi napok pedig essenek el, mert megfertőztette az ő nazireusságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Ez pedig a nazireus törvénye: A mely napon betelik az ő nazireusságának ideje, vigyék őt a gyülekezet sátorának nyílásához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Ő pedig vigye fel az ő áldozatját az Úrnak: egy esztendős, ép hím bárányt egészen égőáldozatul, és egy esztendős, ép nőstény bárányt bűnért való áldozatul, és egy ép kost hálaáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Továbbá egy kosár kovásztalan kenyeret, olajjal elegyített lánglisztből való lepényeket, és olajjal megkent kovásztalan pogácsákat, a hozzájok való étel- és italáldozatokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			És vigye azokat a pap az Úr elé, és készítse el annak bűnéért való áldozatát és egészen égőáldozatát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			A kost is készítse el hálaadó áldozatul az Úrnak, a kosárban lévő kovásztalan kenyerekkel egybe, és készítse el a pap az ahhoz való étel- és italáldozatot is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			A nazireus pedig nyírja meg
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,24">Csel. 21,24.</a>
				]
			</em>
			az ő nazireus fejét a gyülekezet sátorának nyílásánál, és vegye az ő nazireus fejének haját, és tegye azt a tűzre, a mely van a hálaadó áldozat alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Vegye azután a pap a kosnak megfőtt lapoczkáját, és egy kovásztalan lepényt a kosárból, és egy kovásztalan pogácsát, és tegye a nazireus tenyerére, minekutána megnyirta az ő nazireus
			<em>fejét</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			És lóbálja meg a pap azokat áldozatul az Úr előtt; a papnak szenteltetett ez, a meglóbált szegyen és a felemelt lapoczkán felül. Azután igyék bort a nazireus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Ez a nazireus törvénye, a ki fogadást tett,
			<em>és</em>
			az ő áldozata az ő nazireusságáért az Úrnak, azonkivül, a mihez módja van. Az ő fogadása szerint, a melyet fogadott, a képen cselekedjék, az ő nazireusságának törvénye szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Szólj Áronnak és az ő fiainak, mondván: Így áldjátok meg Izráel fiait, mondván nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Áldjon meg tégedet az Úr, és őrizzen meg tégedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			Világosítsa meg az Úr az ő orczáját te rajtad, és könyörüljön te rajtad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Fordítsa az Úr az ő orczáját te reád, és adjon békességet néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			Így tegyék az én nevemet Izráel fiaira, hogy én megáldjam őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mely napon elvégezé Mózes a sátor
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,1">2 Móz. 40,1-33.</a>
				]
			</em>
			felállítását, és felkené azt, és megszentelé azt, minden edényével egybe, és az oltárt és annak minden edényét; és felkené és megszentelé azokat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Akkor előjövének az Izráel fejedelmei, az ő atyjok házának fejei; ezek a törzsek fejedelmei, és ezek a megszámláltattak felügyelői:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			És vivék az ő áldozatukat az Úr elé: hat borított szekeret, és tizenkét ökröt; egy-egy szekeret két-két fejedelemért, és mindenikért egy-egy ökröt; és odavivék azokat a sátor elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Vedd el ő tőlök, és legyenek azok felhasználva a gyülekezet sátorának szolgálatában; és add azokat a lévitáknak, mindeniknek az ő szolgálata szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Elvevé azért Mózes a szekereket és ökröket, és adá azokat a lévitáknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Két szekeret és négy ökröt ada a Gerson fiainak, az ő szolgálatuk szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Négy szekeret pedig és nyolcz ökröt ada a Mérári fiainak, az ő szolgálatuk szerint, Ithamárnak, Áron pap fiának keze alá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			A Kéhát fiainak pedig
			<em>semmit</em>
			nem ada; mert a szentség szolgálata illette vala őket, a melyet vállon hordoznak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Vivének pedig a fejedelmek az oltár felszentelésére
			<em>valókat</em>
			azon napon, a melyen az felkenetett, és vivék a fejedelmek az ő áldozatukat az oltár elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Egyik napon egyik fejedelem, másik napon másik fejedelem vigye az ő áldozatát az oltár felszentelésére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			És vivé első napon az ő áldozatát Naasson, az Amminádáb fia, Júda nemzetségéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Vala pedig az ő áldozata, egy ezüst tál, száz és harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze hetven siklus súlyú, a szent siklus
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13.</a>
				]
			</em>
			szerint, és mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt kecskebak, öt bárány, esztendősök. Ez Naassonnak, Amminádáb fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Másodnapon vivé Néthanéel, Suárnak fia, Izsakhár
			<em>nemzetségének</em>
			fejedelme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Vive az ő áldozatául egy ezüst tálat, száz és harmincz siklus súlyút, egy ezüst medenczét, hetven siklus súlyút, a szent siklus
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13</a>
				]
			</em>
			szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Egy arany csészét, tíz
			<em>siklus súlyút</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Egy fiatal tulkot, egy kost, egy esztendős bárányt egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Egy kecskebakot bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökröt, öt kost, öt bakot, öt bárányt, esztendősöket. Ez Néthanéelnek a Suár fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Harmadik napon a Zebulon fiainak fejedelme: Eliáb, Hélon fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány, egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Egy kecskebak, bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Eliábnak, Hélon fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			Negyedik napon a Rúben fiainak fejedelme: Elisúr, Sedeúrnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány, egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Elisúrnak, Sedeúr fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			Ötödnapon a Simeon fiainak fejedelme: Selúmiel, Surisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,38">7,38</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,39">7,39</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány, egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,40">7,40</a>
			</b>
			Egy kecskebak, bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,41">7,41</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Selúmielnek, Surisaddai fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,42">7,42</a>
			</b>
			Hatodnapon a Gád fiainak fejedelme: Éliásáf, a Dehuél fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,43">7,43</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus
			<em>
				[
				<a href="#3,47">rész 3,47.</a>
				]
			</em>
			szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,44">7,44</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,45">7,45</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány, egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,46">7,46</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,47">7,47</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Eliásáfnak, Dehuél fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,48">7,48</a>
			</b>
			Hetednapon az Efraim fiainak fejedelme: Elisáma, az Ammihúd fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,49">7,49</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,50">7,50</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,51">7,51</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány, egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,52">7,52</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,53">7,53</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Elisámának, Ammihúd fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,54">7,54</a>
			</b>
			Nyolczadnapon a Manasse fiainak fejedelme: Gamliél, Pédasúr fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,55">7,55</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,56">7,56</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,57">7,57</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,58">7,58</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,59">7,59</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Gámliélnek, a Pédasúr fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,60">7,60</a>
			</b>
			Kilenczednapon a Benjámin fiainak fejedelme: Abidán, a Gideóni fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,61">7,61</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,62">7,62</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,63">7,63</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,64">7,64</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,65">7,65</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Abidánnak, Gideóni fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,66">7,66</a>
			</b>
			Tizedik napon a Dán fiainak fejedelme: Ahiézer, az Ammisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,67">7,67</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,68">7,68</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,69">7,69</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,70">7,70</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,71">7,71</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Ahiézernek, az Ammisaddai fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,72">7,72</a>
			</b>
			Tizenegyedik napon az Áser fiainak fejedelme: Págiel, Okrán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,73">7,73</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,74">7,74</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,75">7,75</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,76">7,76</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,77">7,77</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Págielnek, Okrán fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,78">7,78</a>
			</b>
			Tizenkettedik napon a Nafthali fiainak fejedelme: Ahira, Enán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,79">7,79</a>
			</b>
			Az ő áldozata volt egy ezüst tál, száz harmincz siklus súlyú, egy ezüst medencze, hetven siklus súlyú, a szent siklus szerint, mind a kettő telve vala olajjal elegyített lisztlánggal, ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,80">7,80</a>
			</b>
			Egy arany csésze, tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			, füstölő szerekkel telve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,81">7,81</a>
			</b>
			Egy fiatal tulok, egy kos, egy esztendős bárány egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,82">7,82</a>
			</b>
			Egy kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,83">7,83</a>
			</b>
			Hálaadó áldozatul pedig két ökör, öt kos, öt bak, öt bárány, esztendősök. Ez Ahirának, az Enán fiának áldozata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,84">7,84</a>
			</b>
			Ez volt
			<em>az áldozat</em>
			az oltár felszentelésére, a napon, a melyen felkenetett, az Izráelnek fejedelmeitől. Tizenkét ezüst tál, tizenkét ezüst medencze, tizenkét arany csésze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,85">7,85</a>
			</b>
			Száz és harmincz siklus súlyú vala egy ezüst tál, egy ezüst medencze pedig hetven siklus súlyú; az edények minden ezüstje: kétezer négyszáz
			<em>siklus</em>
			, a szent siklus szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,86">7,86</a>
			</b>
			Tizenkét arany csésze, füstölő szerekkel, tíz-tíz
			<em>siklus súlyú</em>
			vala egy-egy csésze, a szent siklus szerint: A csészéknek minden aranya: száz húsz siklus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,87">7,87</a>
			</b>
			Az egészen égőáldozatra való minden barom: tizenkét tulok, tizenkét kos, esztendős bárány tizenkettő, a hozzájok való ételáldozatokkal, és tizenkét kecskebak bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,88">7,88</a>
			</b>
			A hálaadó áldozatra való minden barom pedig: huszonnégy tulok, hatvan kos, hatvan bak, esztendős bárány hatvan. Ez volt az oltár felszentelésére
			<em>való áldozat</em>
			, minekutána felkenetett volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,89">7,89</a>
			</b>
			Mikor pedig bemegy vala Mózes a gyülekezet sátorába, hogy szóljon ő vele, hallja vala annak szavát, a ki szól vala vele a fedél felől,
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,22">2 Móz. 25,22</a>
				]
			</em>
			amely van a bizonyság ládáján, a két Kérub közűl; és szól vala vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Szólj Áronnak és mondd meg néki: Mikor felrakod a
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,37">2 Móz. 25,37.</a>
				]
			</em>
			mécseket, a gyertyatartó elé világítson a hét mécs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			És úgy cselekedék Áron, és
			<em>úgy</em>
			raká fel mécseit,
			<em>hogy</em>
			a gyertyatartónak ellenébe
			<em>tegyenek világosságot</em>
			, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			A gyertyatartó pedig ilyen
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,31">2 Móz. 25,31-36.</a>
				]
			</em>
			alkotású: vert aranyból vala mind a szára, mind a virága; vert mű az; ama forma szerint,
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,8">2 Móz. 25,8.9.40.</a>
				]
			</em>
			a melyet mutatott volt az Úr Mózesnek, úgy készíték a gyertyatartót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Szóla továbbá az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Vedd a lévitákat Izráel fiai közül, és tisztítsd meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Így cselekedjél pedig velök, hogy megtisztítsad őket: hintsd reájok a tisztulás vizét, és az egész testöket beretválják meg, és mossák meg ruháikat, hogy tiszták legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Azután vegyenek egy fiatal tulkot és hozzávaló ételáldozatul olajjal elegyített lisztlángot; egy másik fiatal tulkot pedig vegyenek bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Akkor vidd a lévitákat a gyülekezet sátora elé, és gyűjtsd egybe Izráel fiainak egész gyülekezetét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Ezután vidd a lévitákat az Úr elé, és Izráel fiai tegyék kezeiket a lévitákra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Áron pedig lóbálja meg a lévitákat, áldozatul az Úr előtt, Izráel fiai részéről, hogy szolgáljanak az Úr szolgálatában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			A léviták pedig tegyék kezeiket a tulkok fejére; azután készítsd el az egyiket bűnért való áldozatul, a másikat pedig egészen égőáldozatul az Úrnak, a lévitákért engesztelésül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És állassad a lévitákat Áron elé, és az ő fiai elé, és lóbáld meg őket áldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			És válaszd külön a lévitákat Izráel fiai közül, hogy a
			<em>
				[
				<a href="#3,45">rész 3,45.</a>
				]
			</em>
			léviták legyenek az enyéim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			És azután menjenek el a léviták a gyülekezet sátorában való szolgálatra. Így tisztítsd meg őket, és lóbáld meg őket áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Mert bizony nékem adattak ők Izráel fiai közül; mind azok helyett, a kik az ő anyjok méhét megnyitják; Izráelnek elsőszülöttei
			<em>helyett</em>
			vettem őket magamnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Mert enyém minden
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,2">2 Móz. 13,2.</a>
				]
			</em>
			elsőszülött Izráel fiai között, emberből és baromból; a naptól fogva, hogy megöltem minden elsőszülöttet Égyiptom földén, magamnak szenteltem azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			A lévitákat pedig minden elsőszülött helyett vettem magamnak Izráel fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			És odaadtam a lévitákat adományul Áronnak és az ő fiainak Izráel fiai közül, hogy Izráel fiainak tisztében járjanak a gyülekezet sátorában, és hogy engesztelést végezzenek Izráel fiaiért, és ne legyen Izráel fiai között csapás, ha a szenthelyhez közelednek Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Úgy cselekedék azért Mózes és Áron, és Izráel fiainak egész gyülekezete a lévitákkal; a mint parancsolt vala az Úr Mózesnek a léviták felől, mindazt úgy cselekedék ő velök Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			És megtisztíták magokat a léviták, és megmosák ruháikat, és meglóbálá őket Áron áldozatul az Úr előtt, és engesztelést szerze nékik Áron, hogy tisztákká tegye őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Azután pedig bemenének a léviták, hogy végezzék az ő szolgálatukat a gyülekezetnek sátorában Áron előtt és az ő fiai előtt; a miképen parancsolt vala az Úr Mózesnek a léviták felől, akképen cselekedének velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Ez
			<em>is</em>
			a lévitákra tartozik: Huszonöt esztendős korától fogva és azon felül, menjen be, hogy szolgálatot teljesítsen a gyülekezet sátorának szolgálatában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Ötven esztendős korától pedig lépjen ki e szolgálatnak sorából, és ne szolgáljon többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Hanem segítse az ő atyafiait a gyülekezet sátorában, hogy azok az ő tisztökben eljárjanak; de szolgálatot ne teljesítsen. E képen cselekedjél a lévitákkal az ő szolgálatukban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, a Sinai pusztájában, az Égyiptom földéből való kijövetelöknek második esztendejében, az első hónapban, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Izráel fiai pedig készítsék el
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,3">2 Móz. 12,3-13.</a>
				]
			</em>
			a páskhát a maga idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			E hónapnak tizennegyedik napján, estennen készítsék el azt a maga idejében. Minden ő rendtartása szerint, és minden ő szertartása szerint készítsétek el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Szóla azért Mózes Izráel fiainak, hogy készítsék el a páskhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És elkészíték a páskhát az első hónapban, a hónapnak tizennegyedik napján estennen, a Sinai pusztájában; mindent úgy cselekedének Izráel fiai, a mint az Úr parancsolta vala Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Valának pedig némelyek, a kik tisztátalanok valának holtember
			<em>illetése</em>
			miatt, és nem készítheték meg a páskhát azon a napon: járulának azért Mózes elé és Áron elé azon a napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			És mondának azok az emberek néki: Mi tisztátalanok vagyunk holtember
			<em>illetése</em>
			miatt; miért tiltatunk meg, hogy ne vigyünk áldozatot az Úrnak a maga idejében Izráel fiai között?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			És monda nékik Mózes: Legyetek veszteg, míglen megértem: mit parancsol az Úr ti felőletek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, mondván: Ha valaki holt
			<em>ember</em>
			illetése miatt tisztátalan, vagy messze úton leend közületek, vagy a ti utódaitok közül, mindazáltal készítsen páskhát az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			A második hónapnak tizennegyedik napján, estennen, készítsék el azt; kovásztalan kenyérrel és keserű füvekkel egyék meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Ne hagyjanak meg abból
			<em>semmit</em>
			reggelig, és annak csontját meg ne törjék; a páskhának minden
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,43">2 Móz. 12,43-48.</a>
				]
			</em>
			rendtartása szerint készítsék el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			A mely ember pedig tiszta, vagy nincs útban, és elmulasztja a páskhát elkészíteni: irtassék ki az ilyen az ő népe közül; mert az Úrnak áldozatát nem vitte fel annak idejében; viselje az ilyen ember az ő bűnének terhét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Hogyha pedig jövevény tartózkodik köztetek, és páskhát készít az Úrnak, a páskhának rendtartása
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,48">2 Móz. 12,48.</a>
				]
			</em>
			szerint és annak szertartásai szerint készítse azt; egy rendtartástok legyen néktek, mind a jövevénynek, mind a föld lakosának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			A hajlék felállításának napján pedig befedezé a
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,34">2 Móz. 40,34.35.</a>
				]
			</em>
			felhő a hajlékot, a bizonyság sátorát; és estve a hajlék felett vala, tűznek ábrázatjában reggelig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Úgy vala szüntelen: A felhő borítja vala azt; és tűznek ábrázatja éjjel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Mihelyt pedig felszáll vala
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,36">2 Móz. 40,36-38.</a>
				]
			</em>
			a felhő a sátorról, azonnal elindulnak vala Izráel fiai; és azon a helyen, a hol a felhő megáll vala, ott ütnek vala tábort Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Az Úr szava szerint mennek vala Izráel fiai, és az Úr szava szerint táboroznak vala; mind addig, míg a felhő áll vala a hajlékon, táborban maradnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Még ha a felhő sok napig nyugszik vala a hajlékon, akkor is megtartják vala Izráel fiai az Úr rendelését, és nem indulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Megesék, hogy a felhő kevés napon át lőn a hajlékon: akkor is
			<em>
				[
				<a href="#9,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			az Úr szava szerint maradnak vala táborban, és az Úr szava szerint indulnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Megesék, hogy a felhő estvétől fogva ott lőn reggelig; mikor azért reggel a felhő felszáll vala, akkor indulnak vala el; vagy egy nap és egy éjjel
			<em>lőn</em>
			<em>ott</em>
			; mikor azért a felhő felszáll vala, ők is indulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Vagy két napig, vagy egy hónapig, vagy hosszabb ideig
			<em>lőn</em>
			<em>ott;</em>
			a meddig késik
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,37">2 Móz. 40,37.</a>
				]
			</em>
			vala a felhő a hajlékon, vesztegelvén azon, táborban maradnak vala Izráel fiai
			<em>is</em>
			, és nem indulnak vala tovább; mikor pedig az felszáll vala, ők is indulnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Az Úr szava szerint járnak vala tábort, és az Úr szava szerint indulnak vala. Az Úrnak rendelését megtartják vala, az Úrnak Mózes által való szava szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Ismét szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Csináltass magadnak két kürtöt, vert ezüstből csináltasd azokat, és legyenek azok néked a gyülekezet összegyűjtésére, és a táborok megindítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			És mikor megfújják azokat, gyüljön te hozzád az egész gyülekezet, a gyülekezet sátorának nyílása elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Ha csak egyet fújnak meg, akkor gyűljenek hozzád a fejedelmek, Izráel ezereinek fejei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Ha pedig riadót fújtok, akkor induljon azok tábora, a kik napkelet felől táboroznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Mikor pedig másodszor fújtok riadót, akkor induljon azok tábora, a kik dél felől táboroznak. Riadót fújjanak azok indulására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Mikor pedig összegyűjtitek a gyülekezetet,
			<em>egyszerűen</em>
			kürtöljetek, és ne fújjatok riadót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			A kürtöket pedig Áron fiai, a papok fújják; és legyen ez néktek örökkévaló rendtartás a ti nemzetségeitek között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			És mikor viadalra mentek a ti földetekben, a titeket háborító ellenségetek ellen, akkor is
			<em>azokkal</em>
			a kürtökkel fújjatok riadót, és emlékezetben lesztek az Úr előtt, a ti Istenetek előtt, és megszabadultok a ti ellenségeitektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			A ti vígasságtoknak napján, és a ti ünnepeiteken, és a ti hónapjaitok kezdetén is fújjátok meg a kürtöket, a ti egészen égőáldozataitokra, és a ti hálaáldozatitokra: és lesznek néktek emlékeztetőül a ti Istenetek előtt. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.
			<em>
				[
				<a href="23.html#81,4">Zsolt. 81,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Vala pedig a második esztendőben a második hónapban, a hónapnak huszadik napján, felszálla a felhő a bizonyság hajlékáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			És elindulának Izráel fiai az ő menésöknek rendje szerint a Sinai pusztájából; és megállapodék a felhő Párán
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Elindulának azért először az Úrnak Mózes által
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1-30.</a>
				]
			</em>
			való parancsolatja szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Elindula pedig először a Júda fiai táborának
			<em>
				[
				<a href="#2,3">rész 2,3.</a>
				]
			</em>
			zászlója az ő seregei szerint; és az ő seregének feje vala Naasson, az Amminádáb fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Az Izsakhár fiai törzséből való seregnek feje pedig Néthanéel vala, Suárnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			És a Zebulon fiai törzséből való seregnek feje vala Eliáb, Hélonnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			És elbontatván a hajlék, elindulának Gersonnak és Mérárinak fiai, a hajlék hordozói.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			Azután indula a Rúben táborának zászlója
			<em>
				[
				<a href="#2,10">rész 2,10.</a>
				]
			</em>
			az ő seregeik szerint, és az ő seregének feje vala Elisur, Sedeúrnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			A Simeon fiai törzséből való seregnek pedig feje vala Selúmiel, Surisaddainak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			És a Gád fiai törzséből való seregnek feje vala Eliásáf, Dehuélnek fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Elindulának a Kéhátiták is, a szentség
			<em>
				[
				<a href="#3,29">rész 3,29-31.</a>
				]
			</em>
			hordozói, és
			<em>amazok</em>
			felállíták vala a hajlékot, míg
			<em>ezek</em>
			oda jutnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Azután elindula az Efraim fiai táborának zászlója az ő seregei szerint, és az ő seregének feje vala Elisáma, Ammihúdnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			A Manasse
			<em>
				[
				<a href="#2,20">rész 2,20.</a>
				]
			</em>
			fiai törzséből való seregnek feje vala Gámliél, Pédasúrnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			A Benjámin fiai törzséből való seregnek feje vala Abidán, Gideóninak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			<em>Utolszor</em>
			indula el a Dán fiai táborának
			<em>
				[
				<a href="#2,25">rész 2,25.</a>
				]
			</em>
			zászlója, mint az egész tábornak utócsapata az ő seregei szerint; és az ő seregének feje vala Ahiézer, az Ammisaddai fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Az Áser fiai törzséből való seregnek pedig feje vala Págiel, Okhránnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			És a Nafthali fiai törzséből való seregnek feje vala Akhira, az Enán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			Ilyen vala Izráel fiainak menetele az ő seregeik szerint: ekképen mentek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Monda pedig Mózes Hóbábnak, a ki fia vala
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,15">2 Móz. 2,15.18.18,1.2.</a>
				]
			</em>
			a Midiánból való Reuélnek, a Mózes ipának: Arra a helyre indulunk mi, a mely felől azt mondta vala az Úr: néktek adom. Jer el velünk, és jól teszünk veled, mert az Úr jót igért Izráelnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Az pedig felele néki: Nem megyek, hanem az én földemre és az én rokonaim közé
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,16">Bir. 1,16.</a>
				]
			</em>
			megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			És monda
			<em>Mózes</em>
			: Kérlek, ne hagyj el minket: mert te tudod, hol kell megszállanunk e pusztában, és légy nékünk szemünk gyanánt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			És ha eljösz velünk, a mi jót cselekszik velünk az Úr, közöljük azt veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Elmenének azért az
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,1">2 Móz. 3,1.</a>
				]
			</em>
			Úr hegyétől háromnapi járásnyira, és az Úr szövetségének ládája megyen vala ő előttök háromnapi járásnyira, hogy kiszemelje nékik: hol kelljen megszállaniok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			És az Úr felhője
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,21">2 Móz. 13,21.22.</a>
				]
			</em>
			vala ő rajtok nappal, mikor elindulának a táborból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Mikor pedig el akarták indítani a ládát,
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,10">2 Móz. 25,10-22.</a>
				]
			</em>
			ezt mondja vala Mózes: Kelj fel Uram,
			<em>
				[
				<a href="23.html#68,2">Zsolt. 68,2.132,8.</a>
				]
			</em>
			és széledjenek el a te ellenségeid, és fussanak el előled a te gyűlölőid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Mikor pedig megáll vala, ezt mondja vala: Fordulj vissza Uram Izráelnek tízezerszer való ezereihez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És lőn, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#9,22">5 Móz. 9,22.</a>
				]
			</em>
			panaszolkodék a nép az Úr hallására,
			<em>hogy</em>
			rosszul
			<em>van dolga.</em>
			És meghallá az Úr, és haragra gerjede, és felgyullada ellenök az Úrnak tüze és megemészté a tábornak szélét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Kiálta azért a nép Mózeshez, és könyörge Mózes az Úrnak, és megszünék a tűz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És nevezé azt a helyet Thaberának; mert felgyulladt vala ellenök az Úrnak tüze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			De a gyülevész nép, a mely köztök vala, kívánságba esék, és Izráel fiai is újra síránkozni kezdének, és mondának: Kicsoda ád nékünk húst ennünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Visszaemlékezünk
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,6">1 Kor. 10,6.</a>
				]
			</em>
			a halakra, a melyeket ettünk Égyiptomban ingyen, az ugorkákra és dinnyékre, a párhagymákra, vereshagymákra és a foghagymákra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Most pedig a mi lelkünk eleped, mindennek híjával lévén; szemünk előtt nincs egyéb mint
			<em>
				[
				<a href="#21,5">rész 21,5.</a>
				]
			</em>
			manna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			(A manna pedig olyan vala mint a kóriándrum
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,14">2 Móz. 16,14.</a>
				]
			</em>
			magva, a színe pedig mint a bdelliomnak színe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Kiomol vala pedig a nép, és szedik vala
			<em>a mannát</em>
			, és őrlik vala kézimalmokban, vagy megtörik vala mozsárban, és megfőzik vala fazékban, és csinálnak vala abból pogácsákat: az íze pedig olyan vala, mint az olajos kalácsé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Mikor pedig a harmat leszáll vala a táborra éjjel, a manna is mindjárt leszáll vala arra.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			És meghallá Mózes, hogy sír a nép, az ő nemzetsége szerint, kiki az ő sátorának nyílása előtt; és igen felgerjede az Úr haragja, és nem tetszék az Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			És monda Mózes az Úrnak: Miért nyomorítád meg a te szolgádat? és miért nem találék kegyelmet a te szemeid előtt, hogy ez egész népnek terhét én reám vetéd?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Avagy tőlem fogantatott-e mind ez egész nép? avagy én szűltem-e őt, hogy azt mondod nékem: Hordozd őt a te kebleden, a miképen hordozza a dajka a csecsemőt, arra a földre, a mely felől megesküdtél az ő atyáinak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Hol vegyek én húst, hogy adjam azt mind ez egész népnek? mert reám sírnak, mondván: Adj nékünk húst, hadd együnk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Nem viselhetem én magam mind ez egész népet; mert erőm
			<em>
				[
				<a href="02.html#18,18">2 Móz. 18,18.</a>
				]
			</em>
			felett van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Ha így cselekszel velem, kérlek ölj
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				]
			</em>
			meg engemet, ölj meg ha kedves vagyok előtted, hogy ne lássam az én nyomorúságomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Monda azért az Úr Mózesnek: Gyűjts egybe nékem hetven
			<em>
				[
				<a href="02.html#18,21">2 Móz. 18,21.23.26.</a>
				]
			</em>
			férfiút Izráel vénei közül, a kikről tudod, hogy vénei a népnek és annak előljárói, és vidd őket a gyülekezet sátorához, és álljanak ott veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Akkor alá szállok, és szólok ott veled, és elszakasztok abból a lélekből, a mely te benned van, és teszem ő beléjök, hogy viseljék te veled a népnek terhét, és ne viseljed
			<em>
				[
				<a href="02.html#18,22">2 Móz. 18,22.</a>
				]
			</em>
			te magad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			A népnek pedig mondd meg: Készítsétek el magatokat holnapra, és húst esztek; mert sírtatok az Úr hallására, mondván: Kicsoda ád nékünk húst ennünk? mert jobban vala nékünk dolgunk Égyiptomban. Azért az Úr ád néktek húst és enni fogtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Nem
			<em>csak</em>
			egy napon esztek, sem két napon, sem öt napon, sem tíz napon, sem húsz napon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Hanem egy egész hónapig, míglen kijön az orrotokon, és útálatossá lesz előttetek; mivelhogy megvetettétek az Urat, a ki közöttetek van; és sírtatok ő előtte mondván: Miért jöttünk ide ki
			<em>
				[
				<a href="#21,5">rész 21,5.</a>
				]
			</em>
			Égyiptomból?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			És monda Mózes: Hatszáz ezer gyalogos e nép, a mely között én vagyok, és te azt mondod: Húst adok nékik, és esznek egy egész hónapig?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Nemde juhok és ökrök vágattatnak-é nékik, hogy elég legyen nékik? vagy a tengernek minden hala összegyűjtetik-é nékik, hogy elég legyen nékik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Akkor monda az Úr
			<em>
				[
				<a href="29.html#50,2">Ésa. 50,2.</a>
				]
			</em>
			Mózesnek: Avagy megrövidült-é az Úrnak keze? Majd meglátod: beteljesedik-é néked az én beszédem vagy nem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Kiméne azért Mózes, és elmondá a népnek az Úr beszédét, és összegyűjte hetven férfiút a nép vénei közül, és állatá őket a sátor körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Akkor leszálla az Úr felhőben, és szóla néki, és elszakaszta abból a lélekből, a mely vala ő benne, és adá a hetven vén férfiúba. Mihelyt pedig megnyugovék ő rajtok a lélek, menten prófétálának, de nem többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Két férfiú azonban elmaradt vala a táborban; egyiknek neve Eldád, a másiknak neve Médád, és ezeken is megnyugodott vala a lélek; mert azok is az összeírottak
			<em>
				[
				<a href="#11,16">vers 16.17.</a>
				]
			</em>
			közül valók, de nem mentek vala el a sátorhoz, és mégis prófétálának a táborban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Elfutamodék azért egy ifjú, és megjelenté Mózesnek, és monda: Eldád és Médád prófétálnak a táborban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Akkor felele Józsué, a Nún fia, Mózes szolgája, az ő választottai közül való, és monda: Uram, Mózes, tiltsd meg őket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			És felele néki Mózes: Avagy érettem
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,49">Luk. 9,49.50.</a>
				]
			</em>
			buzgólkodol-é? Vajha az Úrnak minden népe próféta volna, hogy adná az Úr az ő lelkét ő beléjök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Ezután visszatére Mózes a táborba, ő és az Izráel vénei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			És szél jöve ki az Úrtól, és
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,13">2 Móz. 16,13.</a>
				<a href="23.html#78,26">Zsolt. 78,26-29.</a>
				]
			</em>
			hoza fürjeket a tengertől, és bocsátá a táborra egynapi járásnyira egy felől, és egynapi járásnyira más felől a tábor körül, és mintegy két sing magasságnyira a földnek színén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Akkor felkele a nép
			<em>és</em>
			azon az egész napon, és egész éjjel, és az egész következő napon gyűjtének magoknak fürjeket, a ki keveset gyűjtött is, gyűjtött tíz hómert, és kiteregeték azokat magoknak a tábor körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			A hús még foguk között vala, és meg sem emésztették vala, a mikor az Úrnak haragja felgerjede a népre és
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,35">2 Móz. 32,35.</a>
				<a href="23.html#78,30">Zsolt. 78,30.31.</a>
				]
			</em>
			megveré az Úr a népet igen nagy csapással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			És elnevezék azt a helyet Kibrot-thaavának: mert ott temeték el a mohó népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Kibrot-thaavától elméne a nép Haseróthba; és ott valának Haseróthban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Miriám
			<em>
				[
				<a href="#26,59">rész 26,59.</a>
				]
			</em>
			pedig és Áron szólának Mózes ellen a kúsita asszony miatt, a kit feleségül vőn, mert kúsita asszonyt vett vala feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			És mondának: Avagy csak Mózes által szólott-é az Úr? avagy nem szólott-é mi általunk is? És meghallá az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			(Az az ember pedig, Mózes, igen szelíd vala, minden embernél inkább, a kik e föld színén vannak.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Mindjárt monda azért az Úr Mózesnak, Áronnak és Miriámnak: Menjetek ki ti hárman a gyülekezetnek sátorába; és kimenének ők hárman.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Akkor leszálla az Úr felhőnek oszlopában, és megálla a sátornak nyílásánál; és szólítá Áront és Miriámot, és kimenének mindketten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			És monda: Halljátok meg most az én beszédeimet: Ha valaki az Úr prófétája közöttetek, én megjelenek annak látásban, vagy álomban szólok azzal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Nem így az én szolgámmal, Mózessel, a ki az én egész
			<em>
				[
				<a href="65.html#3,2">Zsid. 3,2.</a>
				]
			</em>
			házamban hív.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Szemtől szembe
			<em>
				[
				<a href="02.html#33,11">2 Móz. 33,11.</a>
				<a href="05.html#34,10">5 Móz. 34,10.</a>
				]
			</em>
			szólok ő vele, és nyilvánvaló látásban; nem homályos beszédek által, hanem az Úrnak hasonlatosságát látja. Miért nem féltetek hát szólani az én szolgám ellen, Mózes ellen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És felgyullada az Úr haragja ő reájok, és elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És a felhő is eltávozék a sátor felül, és ímé Miriám poklos vala,
			<em>fejér</em>
			mint a hó; és rátekinte Áron Miriámra, és ímé poklos vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Monda azért Áron Mózesnek: Kérlek Uram, ne tulajdonítsad nékünk e bűnt; mert bolondul cselekedtünk és vétkeztünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Kérlek, ne legyen olyan
			<em>Miriám</em>
			mint a holt, a melynek húsa félig megemésztetik, mikor kijő az ő anyjának méhéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Kiálta azért Mózes az Úrhoz, mondván: Isten, kérlek, gyógyítsd meg őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda Mózesnek: Ha csak az atyja pökött volna is az ő orczájára, avagy nem kellene-é szégyenkeznie hetednapig? Rekesztessék ki hét napig a táboron
			<em>
				[
				<a href="03.html#13,46">3 Móz. 13,46.</a>
				]
			</em>
			kívül, és azután hívassék vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Kirekeszteték azért Miriám a táboron kivül hét napig. És a nép nem indula tovább, míg vissza
			<em>nem</em>
			hívaték Miriám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Azután pedig elindula a nép Haseróthból, és tábort ütének Párán pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Küldj férfiakat, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,22">5 Móz. 1,22.</a>
				]
			</em>
			kémleljék meg a Kanaán földét, a melyet én adok Izráel fiainak; az ő atyáiknak mindenik törzséből egy-egy férfiút küldjetek, mind olyat, a ki főember közöttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Elküldé azért őket Mózes Párán pusztájából az Úr rendelése szerint; és azok a férfiak mindnyájan főemberek valának Izráel fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Ezek pedig azoknak nevei: A Rúben nemzetségéből Sámmua, a Zakhúr fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			A Simeon nemzetségéből Safát, a Hóri fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			A Júda nemzetségéből Káleb, a Jefunné fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Az Izsakhár nemzetségéből Igál, a József fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Az Efraim nemzetségéből Hósea, a Nún fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			A Benjámin nemzetségéből Pálthi, a Rafú fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			A Zebulon nemzetségéből Gaddiel, a Szódi fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			A József nemzetségéből, a Manasse nemzetségéből Gaddi, a Szúszi fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			A Dán nemzetségéből Ammiél, a Gemálli fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Az Áser nemzetségéből Szenthúr, a Mikaél fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			A Nafthali nemzetségéből Nahbi, a Vofszi fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			A Gád nemzetségéből Géuel, a Mákhi fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Ezek ama férfiaknak nevei, a kiket elküldött Mózes a földnek megkémlelésére. És nevezé Mózes Hóseát, a Nún fiát Józsuénak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			És mikor elküldé őket Mózes a Kanaán földének megkémlelésére, monda nékik: Menjetek fel erre dél felől, és hágjatok fel a hegyre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			És nézzétek meg a földet, hogy milyen az; és a népet, a mely lakozik azon: erős-é az vagy erőtlen, kevés-é az vagy sok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És milyen a föld, a melyben lakozik az: jó-é az vagy hitvány; és milyenek a városok, a melyekben lakozik: táborokban vagy erősségekben
			<em>lakozik-é?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			És milyen a föld: kövér-é az, vagy sovány; van-é abban élőfa vagy nincs? És legyetek bátorságosok, és szakaszszatok a földnek gyümölcséből. Azok a napok pedig a szőlőzsendülés napjai valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Felmenének azért, és megkémlelék a földet a Czin pusztájától fogva mind Rehóbig, odáig, a hol Hamáthba mennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			És felmenének dél felől, és jutának Hebronig; valának pedig ott Ahimán, Sésai és Thalmai, az Anák fiai: (Hebron pedig hét esztendővel építtetett elébb, mint az égyiptomi Czoán).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Mikor pedig eljutának
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,24">5 Móz. 1,24.25.</a>
				]
			</em>
			Eskol völgyéig, lemetszének ott egy szőlővesszőt egy szőlőfürttel, és ketten vivék azt rúdon; és a gránátalmákból és a figékből is
			<em>szakasztának.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Azt a helyet elnevezék Eskol völgyének; a szőlőfürtért, a melyet lemetszettek vala onnét Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			És visszatérének a föld megkémleléséből negyven nap mulva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			És menének, és jutának Mózeshez és Áronhoz, és Izráel fiainak egész gyülekezetéhez, Párán pusztájába, Kádesbe; és hírt vivének nékik és az egész gyülekezetnek, és megmutaták nékik a földnek gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Így beszélének néki, és ezt mondák: Elmentünk vala arra a földre, a melyre küldöttél vala minket, és bizonyára tejjel
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,8">2 Móz. 3,8.</a>
				]
			</em>
			és mézzel folyó az, és ez annak gyümölcse!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			Csakhogy erős az a nép, a mely lakja azt a földet, és a városok erősítve vannak, és felette nagyok; sőt még Anák fiait is láttuk ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			Amálek lakik a dél felől való földön, és Khitteus, Jebuzeus és Emoreus lakik a hegyeken;
			<em>
				[
				<a href="06.html#5,1">Józs. 5,1.</a>
				]
			</em>
			a tenger mellett, és a Jordán partján pedig Kananeus lakik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			És jóllehet Káleb csendesíté a Mózes ellen
			<em>háborgó</em>
			népet, és azt mondja vala: Bátran felmehetünk, és elfoglalhatjuk azt a
			<em>földet</em>
			, mert kétség nélkül megbírunk azzal;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Mindazáltal a férfiak, a kik felmentek vala vele, azt mondják vala: Nem mehetünk fel az ellen a nép ellen, mert erősebb az nálunknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			És rossz hírét vivék annak a földnek, a melyet megkémleltek volt, Izráel fiaihoz, mondván: Az a föld, a melyen általmentünk, hogy megkémleljük azt, olyan föld, a mely megemészti az ő lakóit; az egész nép is, a melyet láttunk azon, szálas emberek
			<em>ből áll</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			És láttunk ott óriásokat is, az óriások közül való Anáknak fiait, és olyanok valánk a magunk szemében, mint a sáskák, és az ő szemeikben is olyanok valánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			És felemelé szavát az egész gyülekezet, és síra a nép azon az éjszakán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			És mindnyájan zúgolódának Mózes ellen és Áron ellen Izráel fiai, és monda nékik az egész gyülekezet: Vajha megholtunk volna Égyiptom földén! vagy ebben a pusztában vajha meghalnánk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Miért is visz be minket az Úr arra a földre? hogy fegyver miatt hulljunk el? feleségeink és a kicsinyeink prédára legyenek? Nem jobb volna-é nékünk visszatérnünk Égyiptomba?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			És mondának egymásnak: Szerezzünk előttünk járót, és térjünk vissza Égyiptomba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Akkor arczczal leborulának Mózes és Áron Izráel fiai gyülekezetének egész községe előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Józsué pedig, a Nún fia, és Káleb, a Jefunné fia, a kik a földnek kémlelői közül valók valának, meghasogaták ruháikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			És szólának Izráel fiai egész gyülekezetének, mondván: A föld, a melyen általmentünk, hogy megkémleljük azt, igen-igen jó föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Ha az Úrnak kedve telik bennünk, akkor bevisz minket arra a földre, és nékünk adja azt, mely tejjel és mézzel folyó föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Csakhogy ne lázongjatok az Úr ellen, se ne féljetek annak a földnek népétől; mert ők nekünk
			<em>csak olyanok, mint a</em>
			kenyér; eltávozott tőlök az ő oltalmok, de az Úr velünk van: ne féljetek tőlök!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Mikor pedig az egész gyülekezet azon tanakodék, hogy megkövezze őket: megjelenék az Úrnak dicsősége a gyülekezet sátorában Izráel minden fiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Meddig gyaláz
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,9">1 Kor. 10,9.</a>
				]
			</em>
			engemet ez a nép? Meddig nem hisznek nékem, mind ama csudatételeim mellett sem, a melyeket cselekedtem közöttök?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Megverem őket döghalállal, és elvesztem őket;
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,10">2 Móz. 32,10.</a>
				]
			</em>
			téged pedig nagy néppé teszlek, és ő nálánál erősebbé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És monda Mózes az Úrnak: Ha meghallják az égyiptombeliek
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,12">2 Móz. 32,12.</a>
				]
			</em>
			(mert közülök hoztad fel e népet a te hatalmad által):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Elmondják majd e föld lakosainak, a kik hallották, hogy te Uram e nép között vagy, hogy szemtől szembe megjelentetted magadat te Uram, és hogy a te felhőd
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,21">2 Móz. 13,21.</a>
				]
			</em>
			megállott ő rajtok, és felhőoszlopban jársz te ő előttök nappal, éjjel pedig tűzoszlopban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Hogyha mind egyig elveszted e népet, így szólanak majd e népek, a melyek hallották a te híredet, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Mivelhogy nem vihette be az Úr e népet
			<em>
				[
				<a href="05.html#9,28">5 Móz. 9,28.</a>
				]
			</em>
			a földre, a mely felől megesküdött nékik, azért öldöste le őket a pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Most azért hadd magasztaltassék fel az Úrnak ereje, a miképen szólottál, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Az
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,6">2 Móz. 34,6.</a>
				]
			</em>
			Úr késedelmes a haragra, nagy irgalmasságú, megbocsát hamisságot és vétket, de
			<em>a bűnöst</em>
			nem hagyja büntetlenül;
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,5">2 Móz. 20,5.</a>
				<a href="05.html#5,9">5 Móz. 5,9.</a>
				]
			</em>
			megbünteti az atyák álnokságait a fiakban harmad és negyed íziglen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Kérlek, kegyelmezz meg e nép hamisságának a te irgalmasságod nagy volta szerint, a miképen megbocsátottál e népnek Égyiptomtól fogva mind eddig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			És monda az Úr: Megkegyelmeztem a te beszéded szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			De bizonnyal élek én, és betölti az Úr dicsősége az egész földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Hogy mindazok az emberek, a kik látták az én dicsőségemet és csudáimat, a melyeket cselekedtem Égyiptomban és e pusztában, és megkisértettek engemet immár tízszer, és nem engedtek az én szómnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Nem látják meg azt a földet, a mely felől megesküdtem az ő atyáiknak; senki nem látja azt azok közöl, a kik gyaláztak engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			De
			<em>
				[
				<a href="06.html#14,8">Józs. 14,8.9.</a>
				]
			</em>
			az én szolgámat, Kálebet, mivelhogy más lélek volt vele, és tökéletességgel követett engem, beviszem őt arra a földre, a melyre bement vala, és örökségül bírja azt az ő magva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			De Amálek és Kananeus lakik a völgyben; holnap forduljatok meg, és induljatok a pusztába, a veres tenger útján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			Szóla annakfelette az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			Meddig
			<em>tűrjek</em>
			e gonosz gyülekezetnek, a mely
			<em>
				[
				<a href="65.html#3,17">Zsid. 3,17.</a>
				]
			</em>
			zúgolódik ellenem? Hallottam Izráel fiainak zúgolódásait, a kik zúgolódnak ellenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Mondd meg nékik:
			<em>
				[
				<a href="23.html#106,26">Zsolt. 106,26.</a>
				<a href="65.html#3,18">Zsid. 3,18.</a>
				]
			</em>
			Élek én, azt mondja az Úr, hogy épen úgy cselekszem veletek, a miképen szólottatok az én füleim hallására!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			E pusztában hullanak el a ti holttesteitek, és pedig
			<em>
				[
				<a href="#26,65">rész 26,65.</a>
				]
			</em>
			mindazok, a kik megszámláltattak a ti teljes számotok szerint, húsz esztendőstől fogva és azon felül, a kik zúgolódtatok ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			És nem mentek be arra a földre, a melyre nézve felemeltem az én kezemet, hogy lakosokká teszlek abban titeket; Kálebet,
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,35">5 Móz. 1,35.</a>
				<a href="65.html#3,18">Zsid. 3,18.</a>
				]
			</em>
			a Jefunné fiát és Józsuét, a Nún fiát kivéve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			De kicsinyeiteket, a kik felől azt mondtátok, hogy prédára lesznek; őket beviszem, és megismerik azt a földet, a melyet megútáltatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			A ti holttesteitek azért a pusztában hullanak el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			A ti fiaitok
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,39">5 Móz. 1,39.</a>
				]
			</em>
			pedig, mint a pásztorok, bujdosnak e pusztában negyven esztendeig, és viselik a ti paráználkodásitoknak büntetését, míglen megemésztetnek a ti holttesteitek e pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,34">14,34</a>
			</b>
			A napok száma szerint, a melyeken megkémleltétek a földet, (
			<em>tudniillik</em>
			negyven napon, egy-egy napért egy-egy esztendő), negyven esztendeig hordozzátok a ti hamisságotoknak büntetését, és megismeritek az én elfordulásomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,35">14,35</a>
			</b>
			Én, az Úr, szólottam. Bizonyára ezt mívelem az egész gonosz gyülekezettel, a mely összegyülekezett vala ellenem; ebben a pusztában emésztetnek meg, és ugyanott halnak meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,36">14,36</a>
			</b>
			A férfiak azért, a kiket elküldött vala Mózes a földnek megkémlelésére, és visszatérének és felzúdíták ellene az egész gyülekezetet, rossz hírt terjesztvén arról a földről:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,37">14,37</a>
			</b>
			Azok a férfiak
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,10">1 Kor. 10,10.</a>
				<a href="72.html#1,5">Júd. 1,5.</a>
				]
			</em>
			azért, a kik rossz hírt terjesztének a földről, meghalának az Úr előtt csapás által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,38">14,38</a>
			</b>
			<em>Csak</em>
			Józsué, a Nún fia, és Káleb, a Jefunné fia, maradának életben ama férfiak közül, a kik mentek vala a földet megkémlelni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,39">14,39</a>
			</b>
			A mint pedig elbeszélé Mózes e beszédeket Izráel fiainak, a nép felette igen keserge.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,40">14,40</a>
			</b>
			És felkelének reggel, és felmenének a hegy tetejére, mondván: Ímé készek vagyunk elmenni a helyre, a melyről szólott az Úr, mert vétkeztünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,41">14,41</a>
			</b>
			És monda
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,41">5 Móz. 1,41.42.</a>
				]
			</em>
			Mózes: Miért hágjátok át ilyen módon az Úr akaratát, holott nem sikerülhet az
			<em>néktek.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,42">14,42</a>
			</b>
			Fel ne menjetek, mert nem lesz közöttetek az Úr, hogy el ne hulljatok a ti ellenségeitek előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,43">14,43</a>
			</b>
			Mert az Amálek és a Kananeus van ott előttetek, és fegyver által hulltok el. Mivelhogy elfordultatok az Úrtól, nem is lesz az Úr veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,44">14,44</a>
			</b>
			Mindazáltal merészkedének felmenni a hegy tetejére; de az Úr szövetségének ládája és Mózes meg sem mozdulának a táborból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,45">14,45</a>
			</b>
			Alászálla azért az Amálek és a Kananeus, a ki lakik vala azon a hegyen, és megverék őket, és vágák őket mind Hormáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd nékik: Mikor bementek a ti lakó földetekre, a melyet én adok néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És tűzáldozatot akartok készíteni az Úrnak, egészen égő- vagy véres áldozatot, vagy fogadás teljesítése végett, vagy szabadakarat szerint, vagy a ti ünnepiteken, hogy tulok- vagy juhféléből kedves illatot készítsetek az Úrnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Akkor, a ki áldozza az ő áldozatját, vigyen az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="03.html#2,1">3 Móz. 2,1.2.</a>
				]
			</em>
			ételáldozatul egy tizedrész
			<em>efa</em>
			lisztlángot, egy negyedrész hin olajjal elegyítve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Italáldozatul pedig egy negyedrész hin bort adj az egészen égő- vagy véres áldozathoz egy-egy bárány mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Vagy ha kossal
			<em>áldozol,</em>
			készíts ételáldozatul két tizedrész
			<em>efa</em>
			lisztlángot megelegyítve egy hin olajnak harmadrészével;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Italáldozatul pedig egy hin bornak harmadrészét.
			<em>Így</em>
			viszel az Úrnak jóillatú áldozatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Hogyha fiatal tulkot akarsz készíteni egészen égő- vagy véres áldozatul fogadás teljesítése végett, vagy hálaáldozatul az Úrnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Akkor vígy a fiatal tulokkal egyetemben ételáldozatul három tizedrész
			<em>efa</em>
			lisztlángot, megelegyítve egy hin olajnak felével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Italáldozatul pedig vigy fel fél hin bort; kedves illatú tűzáldozat
			<em>ez</em>
			az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Eképpen cselekedjetek mindenik ökörnél, mindenik kosnál, mind a juhoknak, mind a kecskéknek bárányainál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			A
			<em>barmok</em>
			száma szerint, a melyeket
			<em>áldozatra</em>
			készítetek: így cselekedjetek mindenikkel, az ő számok szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Minden benszülött így cselekedjék ezekkel, hogy kedves illatú tűzáldozatot vigyen az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Ha pedig jövevény tartózkodik nálatok, vagy lesz köztetek a ti nemzetségeitek szerint, és kedves illatú tűzáldozatot készít az Úrnak: a miképen
			<em>ti</em>
			cselekesztek, a képen cselekedjék
			<em>az is.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Óh, község! néktek és a
			<em>köztetek</em>
			lakozó
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,49">2 Móz. 12,49.</a>
				]
			</em>
			jövevénynek egy rendtartástok legyen; örökkévaló törvény legyen a ti nemzetségeiteknél, hogy az Úr előtt olyan legyen a jövevény, mint ti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Egy törvényetek legyen, és egy szabályotok néktek és a jövevénynek, a mely közöttetek lakik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Mikor bementek a földre, a melyre én viszlek be titeket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Akkor, ha majd esztek a földnek kenyeréből, adjatok felemelt áldozatot az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			A ti tésztátok zsengéjét lepényként mutassátok fel áldozatul; mint a szérűről felemelt áldozatot, úgy mutassátok fel azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			A ti tésztátok zsengéjéből adjatok az Úrnak felemelt áldozatot, a ti nemzetségeitek szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			És ha megtévelyedtek, és nem cselekszitek meg mind e parancsolatokat, a melyeket szólott vala az Úr Mózesnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Mind azokat, a melyeket parancsolt az Úr néktek Mózes által, az naptól fogva, a melyen parancsolta azokat az Úr, és azután a ti nemzetségeiteknek
			<em>is:</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Akkor, hogyha a gyülekezet tudtán kivül esik
			<em>
				[
				<a href="03.html#4,13">3 Móz. 4,13-21.</a>
				]
			</em>
			a tévedés, az egész gyülekezet áldozzék egy fiatal tulkot egészen égőáldozatul, kedves illatul az Úrnak, és étel- és italáldozatot is hozzá szokás szerint, és egy kecskebakot bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			És végezzen engesztelést a pap Izráel fiainak egész gyülekezetéért, és megbocsáttatik nékik, mert
			<em>
				[
				<a href="65.html#5,2">Zsid. 5,2.</a>
				]
			</em>
			tévedés volt az; ők pedig vigyék be az ő áldozatjokat tűzáldozatul az Úrnak, és a bűnért való áldozatjokat az Úr elé az ő tévedésökért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			És megbocsáttatik Izráel fiai egész gyülekezetének, és a közöttök tartózkodó jövevénynek; mert az egész nép tévedésben volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Hogyha csak
			<em>
				[
				<a href="03.html#4,27">3 Móz. 4,27.28.</a>
				]
			</em>
			egy ember vétkezik tévedésből: áldozzék egy esztendős kecskét bűnért való áldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			A pap végezzen engesztelést azért a tévedő emberért, a ki tévedésből vétkezett az Úr előtt, és ha engesztelést szerez néki, megbocsáttatik néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			A benszülöttnek Izráel fiai között és a jövevénynek, a ki közöttök tartózkodik: egy törvényetek legyen néktek a felől, a ki tévedésből cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			De a mely ember felemelt kézzel cselekszik, akár benszülött akár jövevény, az Urat illeti az szidalommal, vágassék ki azért az az ő népe közül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Mivelhogy az Úrnak szavát megvetette, és az ő parancsolatját megszegte, kiirtatván kiirtassék az az ember, az ő hamissága legyen ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Mikor pedig Izráel fiai a pusztában valának, találának egy férfiat, ki fát szedeget vala szombatnapon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			És elvivék azt, a kik találták vala azt fát szedegetni, Mózeshez és Áronhoz és az egész gyülekezethez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			És őrizet
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,12">3 Móz. 24,12.</a>
				]
			</em>
			alá adák azt, mert nem vala kijelentve, mit kelljen vele cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek:
			<em>
				[
				<a href="02.html#35,2">2 Móz. 35,2.</a>
				]
			</em>
			Halállal lakoljon az a férfi, kövezze őt agyon az egész gyülekezet a táboron kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Kivivé azért őt az egész
			<em>
				[
				<a href="06.html#7,25">Józs. 7,25.</a>
				]
			</em>
			gyülekezet a táboron kivül, és agyon kövezék őt, és meghala, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondjad nékik, hogy készítsenek magoknak bojtokat
			<em>
				[
				<a href="05.html#22,12">5 Móz. 22,12.</a>
				<a href="47.html#23,5">Máté. 23,5.</a>
				]
			</em>
			az ő ruháik szegleteire az ő nemzetségeik szerint, és tegyenek a szeglet bojtjára kék zsinórt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,39">15,39</a>
			</b>
			És arra való legyen néktek a bojt, hogy mikor látjátok azt, megemlékezzetek az Úrnak minden parancsolatjáról, hogy megcselekedjétek azokat;
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,8">5 Móz. 12,8.32.</a>
				]
			</em>
			és ne nézzetek a ti szívetek után, és a ti szemeitek után, a melyek után ti paráználkodtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,40">15,40</a>
			</b>
			Hogy megemlegessétek, és megcselekedjétek minden én parancsolatomat, és legyetek szentek a ti Istenetek előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,41">15,41</a>
			</b>
			Én vagyok az Úr, a ti Istenetek, a ki kihoztalak titeket Égyiptom földéből, hogy legyek néktek Istenetekké. Én vagyok az Úr, a ti Istenetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Kóré
			<em>
				[
				<a href="#26,9">rész 26,9.</a>
				<a href="72.html#1,11">Júd. 1,11.</a>
				]
			</em>
			pedig az Iczhár fia, a ki a Lévi fiának, Kéhátnak fia vala; és Dáthán és Abirám, Eliábnak fiai; és On, a Péleth fia, a kik Rúben fiai valának, fogták magokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			És támadának Mózes ellen, és
			<em>velök</em>
			Izráel fiai közül kétszáz és ötven ember, a kik a gyülekezetnek fejedelmei valának, tanácsbeli híres neves emberek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			És gyülekezének Mózes ellen és Áron ellen, és mondának nékik: Sokat tulajdonítotok magatoknak, holott az egész gyülekezet, ezek mindnyájan szentek, és közöttök van az Úr: miért emelitek azért fel magatokat az Úr gyülekezete fölé?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			És mikor hallá ezt Mózes, arczra borula,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És szóla Kórénak és az ő egész gyülekezetének, mondván: Reggel megmutatja az Úr: ki az övé és ki a szent, és kit fogadott magához; mert a kit magának választott, magához fogadja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Ezt cselekedjétek azért: Vegyetek magatoknak temjénezőket, Kóré és az ő egész gyülekezete!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			És tegyetek azokba tüzet, és rakjatok rá füstölő szert az Úr előtt holnap, és az a férfiú legyen szent, a kit kiválaszt az Úr. Sokat tulajdonítotok magatoknak, Lévi fiai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És monda Mózes Kórénak: Halljátok meg, kérlek, Lévi fiai:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Avagy keveslitek-é azt, hogy titeket Izráel Istene külön választott Izráel gyülekezetétől, hogy magához fogadjon titeket, hogy szolgáljatok az Úr sátorának szolgálatában, hogy álljatok e gyülekezet előtt, és szolgáljatok néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			És hogy magának fogadott tégedet, és minden atyádfiát, a Lévi fiait te veled; hanem még a papságot is kivánjátok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Azért hát te és a te egész gyülekezeted az Úr ellen gyülekeztetek össze; mert Áron micsoda, hogy ő ellene zúgolódtok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Elkülde azután Mózes, hogy hívják elő Dáthánt és Abirámot, az Eliáb fiait. Azok pedig felelének: Nem megyünk fel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Avagy kevesled-é azt, hogy felhozál minket a tejjel és mézzel folyó földről, hogy megölj minket a pusztában; hanem még uralkodni is akarsz rajtunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Éppen nem tejjel és mézzel folyó földre hoztál be minket, sem szántóföldet és szőlőt nem adtál nékünk örökségül! Avagy ki akarod-é szúrni az emberek szemeit? Nem megyünk fel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Megharaguvék azért Mózes igen, és monda az Úrnak: Ne tekints az ő áldozatjokra! Egy szamarat sem vettem
			<em>
				[
				<a href="09.html#12,3">1 Sám. 12,3.</a>
				]
			</em>
			el tőlök, és egyet sem bántottam közülök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Azután monda Mózes Kórénak: Te és a te egész gyülekezeted legyetek az Úr előtt; te és azok és Áron, holnap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			És kiki vegye az ő temjénezőjét, és tegyetek abba füstölő szert, és vigyétek az Úr elé, kiki az ő temjénezőjét; kétszáz és ötven temjénezőt. Te is, és Áron is, kiki az ő temjénezőjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Vevé azért kiki az ő temjénezőjét, és tevének abba tüzet, és rakának arra füstölő szert, és megállának a gyülekezet sátorának nyílása előtt, Mózes is és Áron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Kóré pedig összegyűjtötte vala ellenök az egész gyülekezetet a gyülekezet sátorának nyílásához, és megjelenék az Úrnak dicsősége az egész gyülekezetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Váljatok külön e
			<em>
				[
				<a href="#16,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			gyülekezettől, hogy megemészszem
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,10">2 Móz. 32,10.</a>
				]
			</em>
			őket egy szempillantásban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Ők pedig arczukra borulának, és mondának: Isten, minden test
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,9">Zsid. 12,9.</a>
				]
			</em>
			lelkének Istene! nem egy férfiú vétkezett-é, és az egész gyülekezetre haragszol-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			Akkor szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			Szólj a gyülekezetnek, mondván: Menjetek el a Kóré, Dáthán és Abirám hajléka mellől köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Felkele azért Mózes, és elméne Dáthán és Abirám felé, követék őt Izráel vénei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			És szóla a gyülekezetnek, mondván: Kérlek, távozzatok el ez istentelen emberek sátorai mellől, és semmit ne illessetek abból, a mi az övék, hogy el ne veszszetek az ő bűneik miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			És elmenének a Kóré, Dáthán és Abirám hajlékai mellől köröskörül; Dáthán pedig és Abirám kimenének, megállván az ő sátoraiknak nyílásánál feleségeikkel, fiaikkal és kisdedeikkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			Akkor monda Mózes: Ebből tudjátok meg, hogy az Úr küldött engemet, hogy cselekedjem mind e dolgokat, hogy nem magamtól
			<em>indultam</em>
			:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Ha úgy halnak meg ezek, a mint meghal minden
			<em>más</em>
			ember, és ha minden
			<em>más</em>
			ember büntetése szerint büntettetnek meg ezek: akkor nem az Úr küldött engemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			Ha pedig az Úr valami új dolgot cselekszik,
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,22">Jer. 31,22.</a>
				]
			</em>
			és a föld megnyitja az ő száját, és elnyeli őket, és mindazt, a mi az övék, és elevenen szállanak alá pokolba: akkor megismeritek, hogy gyalázták ezek az emberek az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			És lőn, a mint elvégezé mind e beszédeket, meghasada a föld alattok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,32">16,32</a>
			</b>
			És megnyitá a föld az ő száját, és elnyelé
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,6">5 Móz. 11,6.</a>
				<a href="23.html#106,17">Zsolt. 106,17.</a>
				]
			</em>
			őket és az ő háznépeiket: és minden embert, a kik Kórééi valának, és minden jószágukat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,33">16,33</a>
			</b>
			És alászállának azok és mindaz, a mi az övék, elevenen a pokolra: és befedezé őket a föld, és elveszének a község közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,34">16,34</a>
			</b>
			Az Izráeliták pedig, a kik körülöttök valának, mind elfutának azoknak kiáltására; mert azt mondják vala: netalán elnyel minket a föld!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,35">16,35</a>
			</b>
			És tűz jöve ki az Úrtól, és megemészté ama kétszáz és ötven férfiút, a kik füstölő szerekkel áldoznak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,36">16,36</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,37">16,37</a>
			</b>
			Mondd meg Eleázárnak, Áron pap fiának, hogy szedje ki a temjénezőket a tűzből, a tüzet pedig hintsd széjjel, mert megszenteltettek a
			<em>temjénezők</em>
			;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,38">16,38</a>
			</b>
			Ezeknek temjénezői, a kik a magok lelke ellen vétkeztek. És csináljanak azokból vékonyra vert lapokat az oltár beborítására. Mivelhogy járultak azokkal az Úr elé, és megszenteltettek: legyenek jegyül Izráel fiainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,39">16,39</a>
			</b>
			Felszedé azért Eleázár pap a réz temjénezőket, a melyekkel a megégettek járultak vala oda, és vékonyra verette azokat az oltár beborítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,40">16,40</a>
			</b>
			Emlékeztetőül Izráel fiainak, hogy senki idegen, a ki nem az Áron magvából való,
			<em>
				[
				<a href="#3,10">rész 3,10.38.</a>
				]
			</em>
			ne járuljon az Úr elé füstölő szerrel füstölögtetni, hogy úgy ne járjon, mint Kóré és mint az ő gyülekezete, a miképen megmondotta vala néki az Úr Mózes által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,41">16,41</a>
			</b>
			És másnap felzúdula Izráel fiainak egész gyülekezete Mózes ellen és Áron ellen, mondván: Ti öltétek meg az Úrnak népét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,42">16,42</a>
			</b>
			Mikor pedig egybegyűle a gyülekezet Mózes ellen és Áron ellen, akkor fordulának a gyülekezet sátora felé: és ímé befedezte vala azt a felhő, és megjelenék az Úrnak dicsősége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,43">16,43</a>
			</b>
			Mózes azért és Áron menének a gyülekezet sátora elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,44">16,44</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,45">16,45</a>
			</b>
			Menjetek ki e gyülekezet közül, hogy megemészszem
			<em>
				[
				<a href="#16,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			őket egy szempillantásban; ők pedig orczájokra borulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,46">16,46</a>
			</b>
			És monda Mózes Áronnak: Fogd a temjénezőt, és tégy abba tüzet az oltárról, és rakj reá füstölő szert, és vidd hamar a gyülekezethez, és végezz engesztelést értök, mert kijött az Úrtól a nagy harag, elkezdődött a csapás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,47">16,47</a>
			</b>
			Vevé azért Áron
			<em>a</em>
			<em>temjénezőt</em>
			, a mint mondotta vala Mózes, és futa a község közé, és ímé elkezdődött vala a csapás a nép között. És füstölő áldozatot tőn, és engesztelést szerze a népnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,48">16,48</a>
			</b>
			És megálla a megholtak között és élők között; és megszűnék a csapás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,49">16,49</a>
			</b>
			És valának, a kik megholtak vala e csapás alatt, tizennégy ezer hétszázan; azokon kivül, a kik megholtak vala a Kóré dolgáért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,50">16,50</a>
			</b>
			És visszatére Áron Mózeshez a gyülekezet sátorának nyílásához. Így szűnék meg a csapás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és végy tőlök egy-egy vesszőt az ő atyáiknak háza szerint; az ő atyáik házának valamennyi fejedelmétől tizenkét vesszőt; és kinek-kinek a nevét írd fel az ő vesszejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Az Áron nevét pedig írd a Lévi vesszejére: mert egy vessző
			<em>esik</em>
			az ő atyjok házának fejéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			És tedd le azokat a gyülekezet sátorában a bizonyság
			<em>ládája</em>
			elé, a hol megjelenek néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És lesz, hogy annak a férfiúnak vesszeje, a kit elválasztok, kihajt; így hárítom el magamról Izráel fiainak zúgolódásait, a melyekkel zúgolódnak ti ellenetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			Szóla azért Mózes Izráel fiainak, és adának néki mind az ő fejedelmeik egy-egy vesszőt egy-egy fejedelemért; az ő atyáiknak háza szerint tizenkét vesszőt; az Áron vesszeje is azok között a vesszők között vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			És letevé Mózes a vesszőket az Úr elé a bizonyság sátorában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			És lőn másnap, hogy beméne Mózes a bizonyság sátorába; és ímé kihajtott vala a Lévi házából való Áronnak vesszeje, és hajtást hajtott, és virágot növelt, és mandolát érlelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			És kihozá Mózes mind azokat a vesszőket az Úr színe elől mind az Izráel fiai elé, és miután megnézték vala, vevé kiki az ő vesszejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Vidd vissza az Áron vesszejét a bizonyság
			<em>ládája</em>
			<em>
				[
				<a href="65.html#9,4">Zsid. 9,4.</a>
				]
			</em>
			elé, hogy őriztessék ott a lázadó fiaknak jegyül, hogy megszünjék az én ellenem való zúgolódások, hogy meg ne haljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			És megcselekedé Mózes; a mint parancsolta vala az Úr néki, akképen cselekedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			És szólának Izráel fiai Mózesnek, mondván: Ímé pusztulunk, veszünk, mi mindnyájan elveszünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Valaki közel járul az Úrnak sátorához, meghal. Avagy mindenestől elpusztulunk-é?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			És monda az Úr Áronnak: Te és a te fiaid, és a te atyádnak háza te veled, hordozzátok a szent hajlék körül való hamisság büntetését. Te és a te fiaid te veled, hordozzátok a ti papságtok hamisságának büntetését.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			A te atyádfiait, Lévinek törzsét, a te atyádnak nemzetségét is vedd magad mellé, melletted legyenek, és néked szolgáljanak; te pedig és a te fiaid veled,
			<em>szolgáljatok</em>
			a bizonyság sátora előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			És ügyeljenek a te ügyedre és az egész sátornak
			<em>
				[
				<a href="#3,7">rész 3,7.8.</a>
				]
			</em>
			ügyére; de a szenthajlék edényeihez és az oltárhoz ne járuljanak, hogy meg ne haljanak mind ők, mind ti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			És melletted legyenek, és ügyeljenek a gyülekezet sátorának ügyére, a sátornak minden szolgálatja szerint; de idegen ne járuljon ti hozzátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Ügyeljetek azért a szenthajléknak ügyére, és az oltárnak ügyére, hogy ne legyen ezután harag Izráel fiai ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Mert íme én választottam a ti atyátokfiait, a lévitákat Izráel fiai közül, mint az Úrnak adottakat, néktek, ajándékul, hogy szolgáljanak a gyülekezet sátorának szolgálatában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Te pedig és a te fiaid te veled, ügyeljetek a ti papságotokra mindenben, a mik az oltárhoz tartoznak, és a függönyön belől vannak, hogy azokban szolgáljatok; a ti papságotoknak tisztét adtam néktek ajándékul, azért az idegen, a ki oda járul, haljon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Áronnak: Ímé én néked adtam az én felemelt áldozataimra való ügyelést is, valamit Izráel fiai nékem szentelnek, néked és a te fiaidnak adtam azokat felkenetési
			<em>díjul,</em>
			örökkévaló rendelés szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Ez legyen tiéd a legszentségesebbekből, a melyek tűzzel meg nem égettetnek: Minden ő áldozatjok, akár ételáldozatjok, akár bűnért való áldozatjok, akár pedig vétekért való áldozatjok, a miket nékem adnak, mint legszentségesebbek, tiéid legyenek és a te fiaidé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			A legszentségesebb helyen
			<em>
				[
				<a href="03.html#6,16">3 Móz. 6,16.26.</a>
				]
			</em>
			egyed meg azt, csak a férfiak egyék azt; szentség legyen tenéked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			Ez is tiéd legyen, mint felemelt áldozat az ő ajándékukból,
			<em>
				[
				<a href="02.html#29,28">2 Móz. 29,28.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiainak minden meglóbált áldozataival együtt; néked adtam azokat és a te fiaidnak, és a te leányaidnak, a kik veled vannak, örökkévaló rendelés szerint; mindenki, aki tiszta a te házadban, eheti azt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Az olajnak minden kövérjét, és minden kövérjét a mustnak és gabonának, azoknak zsengéit, a melyeket az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,29">2 Móz. 22,29.</a>
				]
			</em>
			adnak, tenéked adtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Mindennek első gyümölcsei az ő földjökön, a melyeket az
			<em>
				[
				<a href="05.html#18,4">5 Móz. 18,4.5.</a>
				]
			</em>
			Úrnak visznek, tiéid legyenek; mindenki, a ki tiszta a te házadban, egye azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Minden,
			<em>
				[
				<a href="03.html#27,28">3 Móz. 27,28.</a>
				]
			</em>
			a mi teljesen
			<em>Istennek</em>
			szenteltetik Izráelben, tiéd legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Minden, ami az élő állatok közül az anyaméhet megnyitja, a melyet az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,12">2 Móz. 13,12.</a>
				]
			</em>
			visznek, mind emberekből s mind barmokból a tiéd legyen; csakhogy az embernek elsőszülöttét váltasd meg, és a tisztátalan állatnak elsőszülöttét is megváltassad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			A melyek pedig váltságosok, egy hónapostól kezdve váltasd meg a te becslésed szerint,
			<em>
				[
				<a href="#3,46">rész 3,46.47.</a>
				]
			</em>
			öt ezüst sikluson a szent siklus szerint:
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13.</a>
				]
			</em>
			húsz géra az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			De a tehénnek első fajzását, vagy a juhnak első fajzását, vagy a kecskének első fajzását meg ne váltasd; mert szentelni valók azok; a véröket hintsd az oltárra, és azoknak kövérit füstölögtesd el kedves illatú tűzáldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			Azoknak húsa pedig tiéd legyen, a miképen a meglóbált
			<em>
				[
				<a href="03.html#7,32">3 Móz. 7,32.</a>
				]
			</em>
			szegy, és a mint a jobb lapoczka is tiéd lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Minden felemelt áldozatot a szent dolgokból, a melyeket az Úrnak áldoznak Izráel fiai, néked adtam örökkévaló rendelés szerint, és a te fiaidnak, és a te leányaidnak, a kik veled vannak; sónak szövetsége ez, örökkévaló az Úr előtt, néked és a te magodnak veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr Áronnak: Az ő földjökből örökséged nem lesz, sem osztályrészed nem lesz néked ő
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,9">5 Móz. 10,9.</a>
				<a href="33.html#44,28">Ezék. 44,28.</a>
				]
			</em>
			közöttök: Én vagyok a te osztályrészed és a te örökséged Izráel fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			De ímé a Lévi fiainak örökségül adtam minden tizedet Izráelben; az ő szolgálatjokért való osztályrész ez a melylyel teljesítik ők a gyülekezet sátorának szolgálatát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			És ne járuljanak ezután Izráel fiai a gyülekezetnek sátorához, hogy ne vétkezzenek, és meg ne haljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			De a léviták teljesítsék a gyülekezet sátorának szolgálatát, és ők viseljék az ő bűnüket; örökkévaló rendelés legyen a ti nemzetségeiteknél, hogy Izráel fiai között ne birjanak örökséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Mivelhogy Izráel fiainak tizedét, a mit felemelt áldozatul visznek fel az Úrnak, adtam a lévitáknak örökségül: azért végeztem ő felőlök, hogy Izráel fiai között ne
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,9">5 Móz. 10,9</a>
				]
			</em>
			birjanak örökséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			A lévitáknak pedig szólj, és mondd meg nékik: Mikor beszeditek Izráel fiaitól a tizedet, a melyet örökségtekül adtam néktek azoktól, akkor áldozzatok abból felemelt áldozatot az Úrnak; a tizedből
			<em>
				[
				<a href="16.html#10,38">Nehem. 10,38.</a>
				]
			</em>
			tizedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			És ez a ti felemelt áldozatotok olyanul tulajdoníttatik néktek, mint a szérűről való gabona és mint a sajtóból kiömlő bor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Így vigyetek ti is felemelt áldozatot az Úrnak minden ti tizedetekből, a melyet beszedtek Izráel fiaitól, és adjátok abból az Úrnak felemelt áldozatot Áronnak, a papnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Minden ti ajándékotokból vigyétek a felemelt áldozatokat az Úrnak, mindenből a kövérjét, a mi abból szentelni való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			Mondd meg azt is nékik: Mikor a kövérjét áldozzátok abból, olyanul tulajdoníttatik az a lévitáknak, mintha a szérűről és sajtóból adnák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			Megehetitek pedig azt minden helyen, ti és a ti házatok népe; mert jutalmatok ez néktek a gyülekezet sátorában való szolgálatokért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			És nem lesztek bűnösök a miatt, ha abból a kövérjét áldozzátok: és Izráel fiainak szent dolgait sem fertőztetitek meg, és meg sem haltok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek és Áronnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			Ez a törvény rendelése, a melyet parancsolt az Úr, mondván: Szólj Izráel fiainak, hogy hozzanak hozzád egy veres tehenet, épet, a melyben ne legyen hiba, a melynek nyakán iga nem volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És adjátok azt Eleázárnak, a papnak, és ő vitesse ki azt a táboron kivül, és öljék meg azt ő előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			És vegyen Eleázár, a pap annak véréből az ő újjával, és hintsen a gyülekezet sátorának eleje felé annak véréből hétszer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Azután égessék meg azt a tehenet az ő szemei előtt; annak bőrét, húsát, és vérét a ganéjával együtt égessék meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Akkor vegyen a pap czédrusfát, izsópot és karmazsint, és vesse a tehénnek égő részei közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			És mossa meg a pap az ő ruháit, az ő testét is mossa le vízzel, és azután menjen be a táborba, és tisztátalan legyen a pap estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Az is, a ki megégeti azt, mossa meg az ő ruháit vízzel, és az ő testét is mossa le vízzel, és tisztátalan legyen estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Valamely tiszta ember pedig szedje fel annak a tehénnek hamvát, és helyezze el azt a táboron kivűl tiszta helyre, hogy legyen az Izráel fiai gyülekezetének szolgálatára a tisztulásnak vizéhez; bűnért való áldozat ez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			És az, a ki felszedi a tehénnek hamvát, mossa meg az ő ruháit, és tisztátalan legyen estvéig; és legyen ez Izráel fiainak és a köztök tartózkodó jövevénynek örök rendelésül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			A ki illeti
			<em>
				[
				<a href="44.html#2,13">Agge. 2,13.</a>
				]
			</em>
			akármely embernek a holttestét, és tisztátalanná lesz hét napig:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Az olyan tisztítsa meg magát azzal a vízzel harmadnapon és hetednapon,
			<em>és</em>
			tiszta lesz; ha pedig nem tisztítja meg magát harmadnapon és hetednapon, akkor nem lesz tiszta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Valaki holtat illet, bármely embert a ki megholt, és meg nem tisztítja magát, az megfertézteti az Úrnak hajlékát; és irtassék ki az a lélek Izráelből mivelhogy tisztulásnak vize nem hintetett ő reá, tisztátalan lesz; még rajta van az ő tisztátalansága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Ez legyen a törvény, mikor valaki sátorban hal meg. Mindaz, a ki bemegy a sátorba, és mindaz, a ki ott van a sátorban, tisztátalan legyen hét napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Minden nyitott edény is, a melyen nincs lezárható fedél, tisztátalan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			És mindaz, a ki illet a mezőn fegyverrel megöletettet, vagy megholtat, vagy emberi csontot, vagy sírt, tisztátalan legyen hét napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			És vegyenek a tisztátalanért a bűnért való megégetett áldozatnak hamvából, és töltse
			<em>nek</em>
			arra élő vizet edénybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Valamely tiszta ember pedig vegyen
			<em>
				[
				<a href="23.html#51,9">Zsolt. 51,9.</a>
				]
			</em>
			izsópot, és mártsa azt vízbe, és hintse meg a sátort és minden edényt, és minden embert, a kik ott lesznek; és azt is, a ki a csontot, vagy a megöltet, vagy a megholtat, vagy a koporsót illette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Hintse pedig meg a tiszta a tisztátalant harmadnapon és hetednapon, és tisztítsa meg őt hetednapon; azután mossa meg az ő ruháit, mossa le magát is vízzel, és tiszta lesz estve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Ha pedig valaki tisztátalanná lesz, és nem tisztítja meg magát, az a lélek irtassék ki a község közűl; mivelhogy az Úrnak szenthelyét megfertéztette, a tisztulásnak vize nem hintetett ő reá, tisztátalan az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Ez legyen ő nálok örök rendelésül: mind az, a ki hinti a tisztulásnak vizét, mossa meg az ő ruháit; mind az, a ki illeti a tisztulásnak vizét, tisztátalan legyen estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			És valamit illet a tisztátalan, tisztátalan legyen az; és az a lélek is, a ki illeti azt, tisztátalan legyen estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			És eljutának Izráel fiai, az egész gyülekezet Czin pusztájába az első hónapban és megtelepedék a nép Kádesben, és meghala ott Miriám, és eltemetteték ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			De nem vala vize a gyülekezetnek, összegyűlének azért Mózes és Áron ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			És feddőzék a nép Mózessel, és szólának mondván: Vajha holtunk volna meg, mikor megholtak a mi atyánkfiai az Úr előtt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,3">2 Móz. 17,3.</a>
				]
			</em>
			miért hoztátok az Úrnak gyülekezetét e pusztába, hogy meghaljunk itt mi, és a mi barmaink?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			És miért hoztatok fel minket Égyiptomból, hogy e rossz helyre hozzatok minket, hol nincs vetés, sem füge, sem szőlő, sem gránátalma, és inni való víz sincsen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Elmenének azért Mózes és Áron a gyülekezetnek színe elől, a gyülekezet sátorának nyílása elé, és arczukra borulának; és megjelenék nékik az Úrnak dicsősége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Vedd ezt a vesszőt, és gyűjtsd össze a gyülekezetet te, és Áron, a te atyádfia, és szóljatok
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,6">2 Móz. 17,6.</a>
				]
			</em>
			ím e kősziklának az ő szemeik előtt, hogy adjon vizet; és fakaszsz vizet nékik e kősziklából, és adj inni a gyülekezetnek és az ő barmaiknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Vevé azért Mózes azt a vesszőt az Úrnak színe elől a mint parancsolta vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			És összegyűjték Mózes és Áron a gyülekezetet
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,5">2 Móz. 17,5.</a>
				]
			</em>
			a kőszikla elé, és monda nékik: Halljátok meg most, ti lázadók! Avagy e
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,6">2 Móz. 17,6.</a>
				]
			</em>
			kősziklából fakasszunk-é néktek vizet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			És felemelé Mózes az ő kezét, és megüté a kősziklát az ő vesszejével két ízben; és sok víz
			<em>
				[
				<a href="23.html#78,15">Zsolt. 78,15.</a>
				<a href="53.html#10,4">1 Kor. 10,4</a>
				]
			</em>
			ömle ki, és ivék a gyülekezet és az ő barmai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek és Áronnak:
			<em>
				[
				<a href="#27,14">rész 27,14.</a>
				]
			</em>
			Mivelhogy nem hittetek nékem, hogy megdicsőítettetek volna engem Izráel fiainak szemei előtt: azért
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,37">5 Móz. 1,37.</a>
				]
			</em>
			nem viszitek be e községet a földre, a melyet adtam nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Ezek a versengésnek vizei, a melyekért feddőztek Izráel fiai az Úrral; és megdicsőítette
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,7">2 Móz. 17,7.</a>
				]
			</em>
			magát ő bennök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			És külde Mózes követeket Kádesből Edom királyához,
			<em>kik így szólának:</em>
			Ezt mondja a te atyádfia az
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,23">1 Móz. 25,23-26.</a>
				<a href="05.html#23,7">5 Móz. 23,7.</a>
				]
			</em>
			Izráel: Te tudod mindazt a nyomorúságot, a mely mi rajtunk esett:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Hogy a mi atyáink alámentek Égyiptomba, és sok ideig laktunk Égyiptomban, és hogy nyomorgatának
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,23">2 Móz. 2,23.</a>
				]
			</em>
			minket az égyiptombeliek, és a mi atyáinkat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			És kiáltottunk az Úrhoz,
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,23">2 Móz. 2,23.</a>
				]
			</em>
			és meghallgatta a mi szónkat, és
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,30">Csel. 7,30-38.</a>
				]
			</em>
			angyalt külde és kihozott minket Égyiptomból; és ímé Kádesben vagyunk a te határodnak végvárosában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Hadd mehessünk át a te földeden! Nem megyünk át sem mezőn, sem szőlőn, és kútvizet sem iszunk; az országúton megyünk, és nem térünk sem jobbra, sem balra, míg általmegyünk a te határodon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Felele pedig Edom: Nem mehetsz át az én
			<em>földemen</em>
			, hogy fegyverrel ne menjek ellened!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			És mondának néki Izráel fiai: A járt úton megyünk fel, és ha a te vizedet iszszuk, én és az én barmaim, megadom annak az
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,6">5 Móz. 2,6.</a>
				]
			</em>
			árát. Nincs egyéb szándék
			<em>om</em>
			csak hogy gyalog mehessek át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Az pedig monda: Nem mégy át. És kiméne ő ellene Edom sok néppel és nagy erővel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Mivel nem akará Edom megengedni Izráelnek, hogy
			<em>
				[
				<a href="07.html#11,17">Bir. 11,17.</a>
				]
			</em>
			általmenjen az ő országán: azért eltére Izráel ő tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Majd
			<em>
				[
				<a href="#33,37">rész 33,37.</a>
				]
			</em>
			elindulának Kádesből, és jutának Izráel fiai, az egész gyülekezet a Hór hegyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek és Áronnak, a Hór hegyénél, Edom földének határán, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Áron az ő népeihez takaríttatik: mert nem megy be a földre, a melyet Izráel fiainak adtam, mivelhogy ellenszegültetek az én szómnak a versengésnek vizénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Vedd
			<em>
				[
				<a href="#33,38">rész 33,38.</a>
				]
			</em>
			Áront és Eleázárt, az ő fiát, és vezesd fel őket a Hór hegyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			És vetkeztesd le Áront az ő ruháiból, és öltöztesd fel azokba Eleázárt, az ő fiát; mert Áron
			<em>az ő népéhez</em>
			takaríttatik, és meghal ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			És úgy cselekedék Mózes, a mint parancsolta vala az Úr, és felmenének a Hór hegyére az egész gyülekezet láttára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			És Mózes levetkezteté Áront az ő ruháiból, és felöltözteté azokba Eleázárt, az ő fiát. És meghala Áron ott a hegynek tetején, Mózes pedig és Eleázár leszálla a hegyről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			És látá az egész gyülekezet, hogy meghalt vala Áron, és siratá Áront harmincz
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,8">5 Móz. 34,8.</a>
				<a href="01.html#50,3">1 Móz. 50,3.</a>
				]
			</em>
			napig Izráelnek egész háza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta a
			<em>
				[
				<a href="#33,40">rész 33,40.</a>
				]
			</em>
			Kananeus, Arad királya, a ki lakozik vala dél felől, hogy jön Izráel a kémeknek útán: megütközék Izráellel, és foglyokat ejte közülök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Fogadást tőn azért Izráel az Úrnak, és monda: Ha valóban kezembe adod e népet, eltörlöm az ő városait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És meghallgatá az Úr Izráelnek szavát, és kézbe adá a Kananeust, és eltörlé őket, és azoknak városait. És nevezé azt a helyet Hormának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			És elindulának a Hór hegyétől a veres tengerhez vivő úton, hogy megkerüljék Edom földét. És a népnek lelke megkeseredék útközben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			És szóla a nép Isten
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,9">1 Kor. 10,9.</a>
				]
			</em>
			ellen és Mózes ellen: Miért hoztatok fel minket Égyiptomból, hogy meghaljunk e pusztában? Mert nincsen kenyér, víz sincsen, és e hitvány eledelt útálja a
			<em>
				[
				<a href="#11,6">rész 11,6.</a>
				]
			</em>
			mi lelkünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			Bocsáta azért az
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,35">2 Móz. 32,35.</a>
				]
			</em>
			Úr a népre tüzes kígyókat, és megmardosák a népet, és sokan meghalának Izráel népéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Akkor méne a nép Mózeshez, és mondának: Vétkeztünk, mert szólottunk az Úr ellen és te ellened; imádkozzál az Úrhoz, hogy vigye el rólunk a kígyókat. És imádkozék Mózes a népért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Csinálj magadnak tüzes kígyót, és
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,14">Ján. 3,14.</a>
				]
			</em>
			tűzd fel azt póznára: és ha valaki megmarattatik, és feltekint arra, életben maradjon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Csinála azért Mózes rézkígyót,
			<em>
				[
				<a href="12.html#18,4">2 Kir. 18,4.</a>
				]
			</em>
			és feltűzé azt póznára. És lőn, hogy ha a kígyó valakit megmar vala, és az feltekinte a rézkígyóra, életben marada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Azután elindulának Izráel fiai, és tábort ütének Obóthban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Obóthból is elindulának, és tábort ütének Hije-Abarimban, abban a pusztában, a mely Moáb előtt vala napkelet felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Onnét elindulának, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,13">5 Móz. 2,13.</a>
				]
			</em>
			Zéred völgyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Onnét elindulának, és tábort ütének az Arnon
			<em>vizén</em>
			túl, a mely van a pusztában, és kijő az Emoreus határából. Mert az Arnon
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,24">5 Móz. 2,24.</a>
				<a href="06.html#12,2">Józs. 12,2.</a>
				<a href="07.html#11,18">Bir. 11,18.</a>
				]
			</em>
			Moábnak határa Moáb között és Emoreus között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Azért van szó az Úr hadainak könyvében: Vahébről Szúfában, és a patakokról Arnonnál,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			És a patakok folyásáról, a mely Ar város felé hajol és Moáb határára dűl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			És onnét Béérbe
			<em>menének</em>
			. Ez az a kút, a melynél mondotta vala az Úr Mózesnek: Gyűjtsd össze a népet, és adok nékik vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Akkor éneklé az Izráel ez éneket: Jőjj fel óh kút! énekeljetek néki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Kút, a melyet fejedelmek ástak; a nép előkelői vájtak, kormánypálczával, vezérbotjaikkal. És a pusztából Mathanába
			<em>menének</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			És Mathanából Nahaliélbe, és Nahaliélből Bámóthba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Bámóthból pedig abba a völgybe, a mely Moáb mezején van,
			<em>onnan</em>
			a Piszga tetejére, a mely a sivatagra néz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,26">5 Móz. 2,26.</a>
				<a href="07.html#11,19">Bir. 11,19.</a>
				]
			</em>
			külde Izráel követeket Szíhonhoz, az Emoreusok királyához, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Hadd mehessek át a te földeden! Nem hajlunk mezőre, sem szőlőre, kútvizet sem iszunk; az országúton megyünk, míg átmegyünk a te határodon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			De nem engedé Szíhon
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,30">5 Móz. 2,30.29,7.</a>
				]
			</em>
			Izráelnek, hogy átmenjen az ő határán, sőt egybegyűjté Szíhon minden népét, és kiméne Izráel ellen a pusztába, és jöve Jaháczba; és megütközék Izráellel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			És megveré őt Izráel fegyvernek élivel, és elfoglalá annak földét Arnontól Jabbókig, az Ammon fiaiig; mert erős vala az Ammon fiainak határa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,33">5 Móz. 2,33.</a>
				<a href="06.html#24,8">Józs. 24,8.</a>
				<a href="23.html#135,11">Zsolt. 135,11.12.</a>
				<a href="37.html#2,9">Ámós. 2,9.</a>
				]
			</em>
			elfoglalá Izráel mind e városokat, és megtelepedék Izráel az Emoreusok minden városában, Hesbonban és annak minden városában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Mert Hesbon Szíhonnak az Emoreusok királyának városa vala, ki is hadakozott vala Moábnak előbbi királyával, és elvett vala minden földet annak kezéből Arnonig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			Azért mondják a példabeszédmondók: Jőjjetek Hesbonba! Építtessék és erősíttessék Szíhon városa!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			Mert tűz jött ki Hesbonból, láng Szíhon városából; megemésztette Art, Moábnak
			<em>városát</em>
			, Arnon magaslatainak urait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Jaj néked Moáb! Elvesztél Kámosnak népe! Futásra adta ő fiait, leányait fogságra Szíhonnak, az emoreus királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			De mi lövöldöztük őket, elveszett Hesbon Dibonig, és elpusztítottuk Nofáig, a mely Medebáig ér.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Megtelepedék azért Izráel az Emoreusok földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			És elkülde Mózes, hogy megkémleljék Jázert, és bevevék annak városait, és kiűzé az Emoreust, a ki ott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			Majd megfordulának, és felmenének a Básánba vivő úton. És kijöve
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,1">5 Móz. 3,1.29,7.</a>
				]
			</em>
			Og, Básán királya ő ellenök, ő és egész népe, hogy megütközzenek Hedreiben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			Akkor monda az Úr Mózesnek: Ne félj tőle, mert a te kezedbe
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,2">5 Móz. 3,2.22.</a>
				]
			</em>
			adtam őt, és egész népét, és az ő földét. És úgy cselekedjél vele, a miképen cselekedtél Szíhonnal az Emoreusok királyával, a ki lakik vala Hesbonban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,35">21,35</a>
			</b>
			Megverék azért őt és az ő fiait és egész népét annyira, hogy egy sem marada belőle; és elfoglalák az ő földét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			És tovább menének Izráel fiai, és tábort ütének Moáb mezőségen
			<em>
				[
				<a href="#26,3">rész 26,3</a>
				]
			</em>
			a Jordánon túl, Jérikhó ellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			És mikor látta Bálák, a Czippór fia mind azokat, a melyeket cselekedett vala Izráel az Emoreussal:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Igen megrémüle Moáb a néptől, mivelhogy sok vala az, és búsula Moáb Izráel fiai miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Monda azért Moáb Midián véneinek: Most elnyalja e sokaság minden mi környékünket, a miképen elnyalja az ökör a mezőnek pázsitját. (Bálák pedig, Czippórnak fia Moáb királya vala abban az időben.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Külde azért követeket
			<em>
				[
				<a href="06.html#24,9">Józs. 24,9.13,22.</a>
				]
			</em>
			Bálámhoz, a Beór fiához Péthorba, a mely vala a folyóvíz mellett, az ő népe fiainak földére, hogy hívják őt, mondván: Ímé nép jött ki Égyiptomból, és ímé ellepte e földnek színét, és megtelepszik én ellenemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Most azért kérlek jöjj el, átkozd meg érettem e népet, mert erősebb nálamnál; talán erőt vehetek rajta, megverjük őt, és kiűzhetem őt e földből; mert jól tudom, hogy a kit megáldasz, meg lesz áldva, és a kit megátkozol, átkozott lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Elmenének azért Moábnak vénei és Midiánnak vénei, és a jövendőmondásnak jutalma kezeikben vala, és jutának Bálámhoz, és megmondák néki Bálák izenetét.
			<em>
				[
				<a href="06.html#13,22">Józs. 13,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Háljatok itt ez éjjel, és feleletet adok néktek, a miképen szól nékem az Úr. És Moábnak fejedelmei ott maradának Bálámnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Eljöve pedig az Isten Bálámhoz, és monda: Kicsodák ezek a férfiak te nálad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			És monda Bálám az Istennek: Bálák, Czippór fia, Moáb királya, küldött én hozzám,
			<em>ezt mondván:</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Ímé e nép, a mely kijött Égyiptomból, ellepte a földnek színét; most azért jöjj el, átkozd meg azt érettem, talán megharczolhatok vele, és kiűzhetem őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És monda Isten Bálámnak: Ne menj el ő velök, ne átkozd meg azt a népet, mert áldott az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Felkele azért Bálám reggel, és monda a Bálák fejedelmeinek: Menjetek el a ti földetekre; mert nem akarja az Úr megengedni nékem, hogy elmenjek veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			És felkelének Moáb fejedelmei, és jutának Bálákhoz, és mondának: Nem akart Bálám eljönni velünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			Elkülde azért ismét Bálák több fejedelmet, amazoknál előkelőbbeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			És eljutának Bálámhoz, és mondának néki: Ezt mondja Bálák, Czippórnak fia: Kérlek, ne vonakodjál eljönni hozzám!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Mert igen-igen
			<em>
				[
				<a href="#24,10">rész 24,10.11.</a>
				]
			</em>
			megtisztellek téged, és akármit mondasz nékem, megcselekszem. Jöjj el azért kérlek, és átkozd meg értem e népet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Bálám pedig felele és monda a Bálák szolgáinak: Ha Bálák
			<em>
				[
				<a href="11.html#13,8">1 Kir. 13,8.</a>
				]
			</em>
			az ő házát aranynyal és ezüsttel tele adná is nékem, nem hághatom át az Úrnak, az én Istenemnek szavát, hogy valamit míveljek; kicsinyt vagy nagyot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Most mindazonáltal maradjatok itt kérlek ti is ez éjjel, hadd tudjam meg, mit szól ismét az Úr nékem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			És eljöve Isten Bálámhoz éjjel, és monda néki: Ha azért jöttek e férfiak, hogy elhívjanak téged: kelj fel, menj el velök; de mindazáltal azt cselekedjed, a mit mondok majd néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Felkele azért Bálám reggel, és megnyergelé az ő szamarát, és elméne a Moáb fejedelmeivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			De megharaguvék Isten, hogy elmegy vala ő. És megálla az Úrnak angyala az útban, hogy ellenkezzék vele; ő pedig üget vala az ő szamarán, és két szolgája vala vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			És meglátá a szamár
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,16">2 Pét. 2,16.</a>
				<a href="72.html#1,11">Júd. 1,11.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak angyalát, a mint áll vala az úton, és mezítelen fegyvere a kezében; letére azért a szamár az útról, és méne a mezőre; Bálám pedig veré az ő szamarát, hogy visszatérítse azt az útra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Azután megálla az Úrnak angyala a szőlők ösvényén, holott innen is garád, onnan is garád vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			A mint meglátá a szamár az Úrnak angyalát, a falhoz szorula, és a Bálám lábát is oda szorítá a falhoz; ezért ismét megveré azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Az Úr angyala pedig ismét tovább méne, és megálla szoros helyen, hol nem volt út a kitérésre, sem jobbra, sem balra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			A mint meglátá a szamár az Úrnak angyalát, lefeküvék Bálám alatt, azért megharaguvék Bálám, és megveré a szamarat bottal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,16">2 Pét. 2,16.</a>
				<a href="72.html#1,11">Júd. 1,11.</a>
				]
			</em>
			megnyitá az Úr a szamárnak száját, és monda a szamár Bálámnak: Mit vétettem néked, hogy immár háromszor vertél meg engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Bálám pedig monda a szamárnak: Mert megcsúfoltál engem! Vajha volna fegyver a kezemben, nyilván megölnélek most téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			És monda a szamár Bálámnak: Avagy nem te szamarad vagyok-é, a melyen járni szoktál, a mióta megvagy, mind e napig? Avagy szoktam volt-é veled e képen cselekedni? Az pedig felele: Nem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			És megnyitá az Úr a Bálám szemeit, és látá az Úr angyalát, a mint áll vala az útban, és mezítelen fegyverét az ő kezében; akkor meghajtá magát és arczra borula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			Az Úrnak angyala pedig monda néki: Miért verted meg a te szamaradat immár három ízben? Ímé én jöttem ki, hogy ellenkezzem veled, mert veszedelmes ez az út én előttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			És meglátott engem a szamár, és kitért én előttem immár három ízben; ha ki nem tért volna előlem, most meg is öltelek volna téged, őt pedig életben hagytam volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			Monda azért Bálám az Úr angyalának: Vétkeztem, mert nem tudtam, hogy te állasz előttem az útban. Most azért, ha nem tetszik
			<em>ez</em>
			néked, visszatérek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,35">22,35</a>
			</b>
			Az Úrnak angyala pedig monda Bálámnak: Menj el e férfiakkal; mindazáltal a mit én mondok majd néked, azt mondjad. Elméne azért Bálám a Bálák fejedelmeivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,36">22,36</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallá Bálák, hogy jön Bálám, kiméne elébe Moábnak
			<em>egyik</em>
			városába, a mely az Arnon vidékén,
			<em>
				[
				<a href="#21,13">rész 21,13-15.</a>
				]
			</em>
			a határ szélén vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,37">22,37</a>
			</b>
			És monda Bálák Bálámnak: Avagy nem küldözgettem-é hozzád, hogy hívjanak téged? Miért nem jösz vala én hozzám? Avagy valóban nem tisztelhetnélek meg téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,38">22,38</a>
			</b>
			Bálám pedig monda Báláknak: Ímé eljöttem hozzád. Most pedig szólhatok-é
			<em>magamtól</em>
			<em>
				[
				<a href="#23,12">rész 23,12.26.</a>
				<a href="11.html#22,14">1 Kir. 22,14.</a>
				]
			</em>
			valamit? A mi mondani valót Isten ád az én számba, azt mondom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,39">22,39</a>
			</b>
			És elméne Bálám Bálákkal, és eljutának Kirjat-Husótba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,40">22,40</a>
			</b>
			És vágata Bálák ökröket és juhokat, és küldé Bálámnak és a fejedelmeknek, a kik vele valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,41">22,41</a>
			</b>
			Reggel pedig magához vevé Bálák Bálámot és felvivé őt a Baál magas hegyére, hogy meglássa onnét a népnek valami részét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			És monda Bálám Báláknak: Építs itt nékem hét oltárt, és készíts el ide nékem hét tulkot és hét kost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			És úgy cselekedék Bálák a miképen mondotta vala Bálám. És áldozék Bálák és Bálám mindenik oltáron egy-egy tulkot és egy-egy kost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			És monda Bálám Báláknak: Állj meg a te égőáldozatod mellett, én pedig elmegyek; talán előmbe jő az Úr nékem, és a mit mutat majd nékem, megjelentem néked. Elméne azért egy kopasz oromra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			És elébe méne Isten Bálámnak, és monda néki
			<em>Bálám</em>
			: A hét oltárt elrendeztem, és áldoztam mindenik oltáron egy-egy tulkot és egy-egy kost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Az Úr pedig ígét ada Bálámnak szájába, és monda néki: Térj vissza Bálákhoz, és így szólj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			És visszatére ő hozzá, és ímé áll vala az ő égőáldozata mellett; ő maga és Moábnak minden fejedelme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			És elkezdé az ő példázó beszédét, és
			<em>
				[
				<a href="01.html#28,2">1 Móz. 28,2.</a>
				<a href="35.html#12,12">Hós. 12,12.</a>
				]
			</em>
			monda: Siriából hozatott engem Bálák, Moábnak királya kelet hegyeiről,
			<em>mondván:</em>
			Jöjj, átkozd meg nékem Jákóbot, és jöjj, szidalmazd meg Izráelt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Mit átkozzam azt, a kit Isten nem átkoz, és mit szidalmazzam azt, a kit az Úr nem szidalmaz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Mert sziklák tetejéről nézem őt, és halmokról tekintem őt; ímé oly nép, a mely maga fog
			<em>
				[
				<a href="05.html#33,28">5 Móz. 33,28.</a>
				]
			</em>
			lakni, és nem számláltatik a nemzetek közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Ki számlálhatja meg a Jákób porát, és Izráel negyedrészének számát? Haljon meg az én lelkem az igazak halálával, és legyen az én utolsó napom, mint az övé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			És monda Bálák Bálámnak: Mit cselekeszel én velem? Hogy megátkozzad ellenségeimet, azért hoztalak téged, és ímé igen megáldád őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Ez pedig felele és monda: Avagy nem arra kell-é vigyáznom, hogy azt szóljam, a mit az Úr adott az én számba?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Monda azután néki Bálák: Kérlek, jöjj velem más helyre, honnét meglássad őt, de csak valamely részét látod annak, és őt mindenestől nem látod, és átkozd meg őt onnét nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			És vivé őt az őrállók helyére, a Piszga tetejére, és építe hét oltárt, és áldozék egy-egy tulkot és egy-egy kost mindenik oltáron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			És monda Báláknak: Állj meg itt a te égőáldozatod mellett, én pedig elébe megyek amoda.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Elébe méne azért az
			<em>
				[
				<a href="#22,35">rész 22,35.</a>
				]
			</em>
			Úr Bálámnak, és ígét ada az ő szájába, és monda: Térj vissza Bálákhoz, és így szólj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Méne azért ő hozzá, és ímé ő áll vala az ő égőáldozata mellett, és Moáb fejedelmei is ő vele. És monda néki Bálák: Mit szóla az Úr?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			Akkor elkezdé az ő példázó beszédét, és monda: Kelj fel Bálák, és halljad; figyelj reám Czippórnak fia!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			Nem ember az Isten, hogy hazudjék
			<em>
				[
				<a href="09.html#15,29">1 Sám. 15,29.</a>
				]
			</em>
			és nem embernek fia, hogy megváltozzék. Mond-é ő valamit, hogy meg ne tenné? Igér-é valamit, hogy azt ne teljesítené?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			Ímé
			<em>parancsolatot</em>
			vettem, hogy áldjak; ha ő áld, én azt meg nem fordíthatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			Nem vett észre Jákóbban hamisságot, és
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,8">2 Móz. 32,8.</a>
				]
			</em>
			nem látott gonoszságot Izráelben. Az Úr, az ő Istene van ő vele; és királynak szóló rivalgás hangzik ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Isten hozta ki őket
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,8">2 Móz. 3,8.</a>
				]
			</em>
			Égyiptomból, az ő ereje mint a
			<em>
				[
				<a href="22.html#39,12">Jób,. 39,12-15.</a>
				]
			</em>
			vad bivalyé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Mert nem fog varázslás Jákóbon, sem jövendőmondás Izráelen. Idején adatik tudtára Jákóbnak és Izráelnek: mit mívelt Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			Ímé e nép felkél mint nőstény oroszlán, és feltámad mint hím oroszlán; nem nyugszik, míg prédát nem eszik, és elejtettek vérét nem iszsza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Akkor monda Bálák Bálámnak: Se ne átkozzad, se ne áldjad őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Felele pedig Bálám, és monda Báláknak: Avagy nem szólottam volt-é néked, mondván: Valamit
			<em>
				[
				<a href="#22,18">rész 22,18.38.</a>
				]
			</em>
			mond nékem az Úr, azt mívelem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			És monda Bálák Bálámnak: Jöjj, kérlek, elviszlek téged más helyre: talán tetszeni fog az Istennek, hogy megátkozzad onnét
			<em>e népet</em>
			én érettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Elvivé azért Bálák Bálámot a Peór tetejére, a mely a puszta felé néz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			És monda Bálám Báláknak: Építtess itt nékem hét oltárt, és készíts el ide nékem hét tulkot és hét kost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			Úgy cselekedék azért Bálák, a mint mondotta volt Bálám, és áldozék minden oltáron egy-egy tulkot és egy-egy kost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Mikor pedig látta Bálám, hogy tetszik az Úrnak, hogy megáldja Izráelt, nem indula, mint az előtt, varázslatok után, hanem fordítá az ő orczáját a puszta felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			És mikor felemelte Bálám az ő szemeit, látá Izráelt, a mint letelepedett az ő nemzetségei szerint; és Istennek lelke vala ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Akkor elkezdé az ő példázó beszédét és monda: Bálámnak, Beór fiának szózata, a megnyílt szemű embernek szózata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			Annak szózata, a ki hallja Istennek beszédét, a ki látja a Mindenhatónak látását, leborulva, de nyitott szemekkel:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Mily szépek a te sátoraid óh Jákób! a te hajlékaid óh Izráel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Mint kiterjesztett völgyek, mint kertek a folyóvíz mellett, mint az Úr plántálta áloék, mint czédrusfák a vizek mellett!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Víz ömledez az ő vedreiből, vetését bő víz
			<em>öntözi;</em>
			királya nagyobb Agágnál, és felmagasztaltatik az ő országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			Isten hozta ki Égyiptomból, az ő ereje mint a
			<em>
				[
				<a href="#23,22">rész 23,22.</a>
				]
			</em>
			vad bivalyé: megemészti a pogányokat, az ő ellenségeit; csontjaikat megtöri, és nyilaival által veri.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			Lehever, nyugszik mint
			<em>
				[
				<a href="01.html#49,9">1 Móz. 49,9.</a>
				]
			</em>
			hím oroszlán, és mint nőstény oroszlán; ki serkenti fel őt? A ki áld téged, áldott lészen, és ki átkoz téged, átkozott lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			És felgerjede Báláknak haragja Bálám ellen, és egybeüté kezeit, és monda Bálák Bálámnak: Azért hívtalak téged, hogy átkozd meg ellenségeimet; és ímé igen megáldottad immár három ízben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			Most azért fuss
			<em>
				[
				<a href="11.html#22,26">1 Kir. 22,26.27.</a>
				]
			</em>
			a te helyedre. Mondottam vala, hogy igen megtisztellek
			<em>
				[
				<a href="#22,16">rész 22,16.17.</a>
				]
			</em>
			téged; de ímé megfosztott téged az Úr a tisztességtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			És monda Bálám Báláknak: A te követeidnek is, a kiket küldöttél volt hozzám, nem így szólottam-é, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			Ha Bálák
			<em>
				[
				<a href="#22,18">rész 22,18.</a>
				]
			</em>
			az ő házát ezüsttel és aranynyal tele adná is nékem, az Úrnak beszédét által nem hághatom, hogy magamtól jót, vagy rosszat cselekedjem. A mit az
			<em>
				[
				<a href="11.html#32,14">1 Kir. 32,14.</a>
				]
			</em>
			Úr szól, azt szólom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			Most pedig én elmegyek ímé az én népemhez; jőjj, hadd jelentsem ki néked, mit fog cselekedni e nép a te népeddel, a következő időben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			És elkezdé az ő példázó beszédét, és monda: Bálámnak, Beór fiának szózata, a megnyilt szemű ember szózata,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			Annak szózata, a ki hallja Istennek beszédét, és a ki tudja a Magasságosnak tudományát, és a ki látja a Mindenhatónak látását, leborulva, de nyitott szemekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Látom őt, de nem most; nézem őt, de nem közel. Csillag származik Jákóbból, és királyi pálcza támad Izráelből; és általveri Moábnak
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,2">2 Sám. 8,2.</a>
				<a href="43.html#2,8">Sof. 2,8.9.</a>
				]
			</em>
			oldalait, és összetöri Sethnek minden fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			És Edom
			<em>más</em>
			birtoka lesz, Szeir az ő ellensége is
			<em>másnak</em>
			birtoka lesz; de hatalmasan cselekszik Izráel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			És uralkodik a Jákóbtól való, és elveszti a városból
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,1">2 Sám. 8,1-14.</a>
				]
			</em>
			a megmaradtat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			És mikor látja vala Amáleket, elkezdé az ő példázó beszédét, és monda: Amálek első a nemzetek között, de végezetre mindenestől
			<em>
				[
				<a href="09.html#15,2">1 Sám. 15,2.7.</a>
				]
			</em>
			elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			És mikor látja vala
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,16">Bir. 1,16.</a>
				<a href="09.html#15,6">1 Sám. 15,6.</a>
				]
			</em>
			a Keneust, elkezdé példázó beszédét, és monda: Erős a te lakhelyed, és sziklára raktad fészkedet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Mégis el fog pusztulni Kain; a míg Assur téged fogva viszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Újra kezdé az ő példázó beszédét, és monda: Óh, ki fog élni még, a mikor véghez viszi ezt az Isten?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			És Kittim partjairól hajók
			<em>jőnek,</em>
			és nyomorgatják Assúrt, nyomorgatják Ébert is, és ez is mindenestől elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			Felkele azért Bálám, és elméne, hogy visszatérjen az ő
			<em>
				[
				<a href="#22,5">rész 22,5.</a>
				]
			</em>
			helyére. És Bálák is elméne az ő útján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			Mikor pedig Sittimben lakozik vala Izráel, kezde a nép paráználkodni
			<em>
				[
				<a href="#31,16">rész 31,16.</a>
				]
			</em>
			Moáb leányaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			Mert hívogaták a népet az ő isteneik áldozataira; és evék a nép, és imádá azoknak isteneit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			És odaszegődék Izráel
			<em>
				[
				<a href="35.html#9,10">Hós. 9,10.</a>
				<a href="23.html#106,28">Zsolt. 106,28.</a>
				]
			</em>
			Bál-Peórhoz; az Úr haragja pedig felgerjede Izráel ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			És monda az Úr Mózesnek: Vedd elő e népnek minden főemberét, és akasztasd
			<em>
				[
				<a href="10.html#21,1">2 Sám. 21,1.6.9.</a>
				]
			</em>
			fel őket az Úrnak fényes nappal; hogy elforduljon az Úr haragjának gerjedezése Izráeltől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			Monda azért Mózes Izráel bíráinak: Kiki ölje meg az ő embereit, a kik odaszegődtek Bál-Peórhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			És ímé eljöve valaki Izráel fiai közül, és hoza az ő atyjafiai felé egy midiánbeli asszonyt, Mózes szeme láttára, és Izráel fiai egész gyülekezetének láttára; ők pedig sírnak vala a gyülekezet sátorának nyilásánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,7">25,7</a>
			</b>
			És mikor látta vala Fineás, Eleázár fia, Áron papnak unokája, felkele a gyülekezet közül, és dárdáját vevé kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,8">25,8</a>
			</b>
			És beméne az izráelita férfi után a sátorba, és általdöfé mindkettőjöket, mind az izráelita férfit, mind az asszonyt hason.
			<em>
				[
				<a href="23.html#106,30">Zsolt. 106,30.</a>
				]
			</em>
			És megszünék a csapás Izráel fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,9">25,9</a>
			</b>
			De
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,8">1 Kor. 10,8.</a>
				]
			</em>
			meghaltak vala a csapás miatt huszonnégy ezeren.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,10">25,10</a>
			</b>
			Akkor szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,11">25,11</a>
			</b>
			Fineás, Eleázár fia,
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,3">1 Krón. 6,3.4.</a>
				]
			</em>
			Áron pap unokája, elfordította az én haragomat Izráel fiaitól, mivelhogy az én bosszúmat megállotta ő közöttök; ezért nem pusztítom ki bosszúmban Izráel fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,12">25,12</a>
			</b>
			Mondd azért:
			<em>
				[
				<a href="23.html#106,31">Zsolt. 106,31.</a>
				]
			</em>
			Ímé én az én szövetségemet, a békesség
			<em>szövetségét</em>
			adom ő néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,13">25,13</a>
			</b>
			És lészen ő nála és az ő magvánál ő utána az
			<em>
				[
				<a href="09.html#2,27">1 Sám. 2,27-30.</a>
				<a href="11.html#2,26">1 Kir. 2,26.27.</a>
				]
			</em>
			örökkévaló papságnak szövetsége; mivelhogy bosszút állott az ő Istenéért, és engesztelést végze Izráel fiaiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,14">25,14</a>
			</b>
			A megöletett izráelita férfinak neve pedig, a ki a midiánbeli asszonynyal együtt öletett meg, Zimri, a Szálu fia vala, a Simeon- nemzetség háznépének fejedelme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,15">25,15</a>
			</b>
			A megöletett midiánbeli asszony neve pedig Kozbi,
			<em>
				[
				<a href="#31,8">rész 31,8.</a>
				]
			</em>
			Czúr leánya, a ki a Midiániták között az ő atyja háza nemzetségeinek fejedelme vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,16">25,16</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,17">25,17</a>
			</b>
			Támadjátok meg
			<em>
				[
				<a href="#31,2">rész 31,2-8.</a>
				]
			</em>
			a Midiánitákat, és verjétek meg őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,18">25,18</a>
			</b>
			Mert ők megtámadtak titeket az ő cselszövéseikkel, a melyeket Peórért és az ő hugokért Kozbiért, a midián fejedelem leányáért szőttek ellenetek, a ki megöletett a Peór miatt való csapásnak napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,1">26,1</a>
			</b>
			És lőn a csapás után, szóla az Úr Mózesnek és Eleázárnak, az Áron pap fiának, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,2">26,2</a>
			</b>
			Vegyétek számba Izráel
			<em>
				[
				<a href="#1,2">rész 1,2.3.</a>
				]
			</em>
			fiainak egész gyülekezetét, húsz esztendőstől fogva és feljebb, az ő atyáiknak háznépe szerint; mindenkit, a ki hadba mehet Izráelben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,3">26,3</a>
			</b>
			Szóla azért velök Mózes és Eleázár, a pap, a Moáb mezőségében a Jordán mellett, Jérikhó ellenében, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,4">26,4</a>
			</b>
			<em>Vegyétek</em>
			<em>számba</em>
			<em>a népet,</em>
			húsz esztendőstől fogva és feljebb, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek és Izráel fiainak, a kik kijöttek volt Égyiptom földéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,5">26,5</a>
			</b>
			Rúben
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,8">1 Móz. 46,8.</a>
				<a href="02.html#6,14">2 Móz. 6,14.</a>
				]
			</em>
			elsőszülötte Izráelnek. Rúben fiai
			<em>ezek:</em>
			Hánoktól a Hánokiták, Pallutól a Palluiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,6">26,6</a>
			</b>
			Heczrontól a Heczroniták nemzetsége, Kármitól a Kármiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,7">26,7</a>
			</b>
			Ezek a Rúbeniták nemzetségei. És lőn az ő számok negyvenhárom ezer, hétszáz és harmincz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,8">26,8</a>
			</b>
			És a Pallu fiai
			<em>valának:</em>
			Eliáb.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,9">26,9</a>
			</b>
			Eliáb fiai pedig, Nemuél, Dáthán és Abirám. Ez a Dáthán és Abirám a gyülekezet előljárói valának, a kik feltámadtak vala
			<em>
				[
				<a href="#16,2">rész 16,2.32.</a>
				]
			</em>
			Mózes ellen és Áron ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,10">26,10</a>
			</b>
			És megnyitá a föld az ő száját, és elnyelé őket és Kórét, meghalván az a gyülekezet, mivelhogy megemészte a tűz kétszáz és ötven férfiút, a kik intőpéldául lőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,11">26,11</a>
			</b>
			Kóré fiai pedig nem halának meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,12">26,12</a>
			</b>
			Simeon fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Nemuéltől a Nemuéliták nemzetsége, Jámintól a Jáminiták nemzetsége, Jákintól a Jákiniták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,13">26,13</a>
			</b>
			Zerákhtól a Zerákhiták nemzetsége. Saultól a Sauliták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,14">26,14</a>
			</b>
			Ezek a Simeoniták nemzetségei: huszonkét ezer és kétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,15">26,15</a>
			</b>
			Gád fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Sefontól a Sefoniták nemzetsége, Haggitól a Haggiták nemzetsége, Súnitól a Súniták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,16">26,16</a>
			</b>
			Oznitól az Ozniták nemzetsége, Éritől az Ériták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,17">26,17</a>
			</b>
			Arodtól az Aroditák nemzetsége, Arélitől az Aréliták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,18">26,18</a>
			</b>
			Ezek Gád fiainak nemzetségei; az ő számok szerint negyven ezer és ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,19">26,19</a>
			</b>
			Júda fiai: Ér és Onán. És meghala Ér
			<em>
				[
				<a href="01.html#38,7">1 Móz. 38,7.10.</a>
				]
			</em>
			és Onán a Kanaán földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,20">26,20</a>
			</b>
			Júda fiai pedig az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek</em>
			valának: Séláhtól
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,12">1 Móz. 46,12.</a>
				]
			</em>
			a Séláhiták nemzetsége, Pérecztől a Pérecziták nemzetsége, Zerákhtól a Zerákhiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,21">26,21</a>
			</b>
			Pérecz fiai valának pedig: Heczrontól
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,12">1 Móz. 46,12.</a>
				]
			</em>
			a Heczroniták nemzetsége; Hámultól a Hámuliták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,22">26,22</a>
			</b>
			Ezek Júda nemzetségei az ő számok szerint: hetvenhat ezer ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,23">26,23</a>
			</b>
			Izsakhár fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Thólától a Thóláiták nemzetsége; Puvától a Puviták nemzetsége;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,24">26,24</a>
			</b>
			Jásubtól a Jásubiták nemzetsége; Simrontól a Simroniták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,25">26,25</a>
			</b>
			Ezek Izsakhár nemzetségei az ő számok szerint: hatvannégy ezer háromszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,26">26,26</a>
			</b>
			Zebulon fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Szeredtől a Szerediták nemzetsége, Élontól az Éloniták nemzetsége, Jahleéltől a Jahleéliták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,27">26,27</a>
			</b>
			Ezek a Zebuloniták nemzetségei az ő számok szerint: hatvan ezer ötszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,28">26,28</a>
			</b>
			József fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Manasse és Efraim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,29">26,29</a>
			</b>
			Manasse fiai: Mákirtól a
			<em>
				[
				<a href="06.html#17,1">Józs. 17,1.</a>
				]
			</em>
			Mákiriták nemzetsége. Mákir nemzé Gileádot; Gileádtól a Gileáditák nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,30">26,30</a>
			</b>
			Ezek Gileád fiai: Jezertől a Jezeriták nemzetsége, Hélektől a Hélekiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,31">26,31</a>
			</b>
			És Aszriéltől az Aszriéliták nemzetsége; Sekemtől a Sekemiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,32">26,32</a>
			</b>
			És Semidától a Semidáták nemzetsége és Héfertől a Héferiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,33">26,33</a>
			</b>
			Czélofhádnak pedig, a
			<em>
				[
				<a href="#27,1">rész 27,1.</a>
				]
			</em>
			Héfer fiának nem voltak fiai, hanem leányai; és a Czélofhád leányainak nevei ezek: Makhla, Nóa, Hogla, Milkha és Thircza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,34">26,34</a>
			</b>
			Ezek Manasse nemzetségei, és az ő számok ötvenkét ezer és hétszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,35">26,35</a>
			</b>
			Ezek Efraim fiai az ő nemzetségeik szerint: Suthelákhtól a Suthelákhiták nemzetsége, Békertől a Békeriták nemzetsége, Tahántól a Tahániták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,36">26,36</a>
			</b>
			Ezek pedig a Suthelákh fiai: Érántól az Érániták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,37">26,37</a>
			</b>
			Ezek Efraim fiainak nemzetségei az ő számok szerint: harminczkét ezer és ötszáz. Ezek József fiai az ő nemzetségeik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,38">26,38</a>
			</b>
			Benjámin fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Belától a Belaiták nemzetsége; Asbéltől az Asbéliták nemzetsége; Ahirámtól az Ahirámiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,39">26,39</a>
			</b>
			Sefufámtól a Sefufámiták nemzetsége; Hufámtól a Hufámiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,40">26,40</a>
			</b>
			Bela fiai pedig valának: Ard és Naamán: Ardtól az Arditák nemzetsége; Naamántól a Naamániták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,41">26,41</a>
			</b>
			Ezek Benjámin fiai az ő nemzetségeik szerint, és számok: negyvenöt ezer és hatszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,42">26,42</a>
			</b>
			Ezek Dán fiai az ő nemzetségeik szerint: Suhámtól a Suhámiták nemzetsége. Ezek Dán nemzetségei, az ő nemzetségeik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,43">26,43</a>
			</b>
			A Suhamiták minden nemzetsége az ő számok szerint: hatvannégy ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,44">26,44</a>
			</b>
			Áser fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Jimnától a Jimnaiták nemzetsége; Jisvitől a Jisviták nemzetsége; Bériától a Bérihiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,45">26,45</a>
			</b>
			A Béria fiaitól: Khébertől a Khéberiták nemzetsége, Malkiéltől a Malkiéliták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,46">26,46</a>
			</b>
			Áser leányának pedig neve vala Sérah.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,47">26,47</a>
			</b>
			Ezek Áser fiainak nemzetségei az ő számok szerint: ötvenhárom ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,48">26,48</a>
			</b>
			Nafthali fiai az ő nemzetségeik szerint
			<em>ezek:</em>
			Jakhczeéltől a Jakhczeéliták nemzetsége, Gúnitól a Gúniták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,49">26,49</a>
			</b>
			Jéczertől a Jéczeriták nemzetsége; Sillémtől a Sillémiták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,50">26,50</a>
			</b>
			Ezek Nafthali nemzetségei az ő nemzetségeik szerint: az ő számok pedig negyvenöt ezer és négyszáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,51">26,51</a>
			</b>
			Ezek Izráel fiainak megszámláltjai: hatszáz
			<em>
				[
				<a href="02.html#38,26">2 Móz. 38,26.</a>
				<a href="#1,46">rész 1,46.</a>
				]
			</em>
			egyezer hétszáz harmincz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,52">26,52</a>
			</b>
			Szóla pedig az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,53">26,53</a>
			</b>
			Ezeknek osztassék el az a föld örökségül, az ő neveiknek száma szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,54">26,54</a>
			</b>
			A nagyobb számúnak adj nagyobb örökséget, a kisebb számúnak pedig tedd kisebbé az ő örökségét; mindeniknek az ő száma szerint adattassék az ő öröksége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,55">26,55</a>
			</b>
			De sorssal osztassék el a föld; az ő atyjok törzseinek
			<em>
				[
				<a href="#33,54">rész 33,54.</a>
				<a href="06.html#11,23">Józs. 11,23.</a>
				]
			</em>
			nevei szerint örököljenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,56">26,56</a>
			</b>
			A sors szerint osztassék el az örökség, mind a sok és mind a kevés között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,57">26,57</a>
			</b>
			Ezek pedig Lévi megszámláltjai az ő nemzetségeik szerint:
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,16">2 Móz. 6,16-</a>
				22.]
			</em>
			Gérsontól a Gérsoniták nemzetsége; Kéháttól a Kéhátiták nemzetsége; Méráritól a Méráriták nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,58">26,58</a>
			</b>
			Ezek Lévi nemzetségei: a Libniták nemzetsége, a Hébroniták nemzetsége, a Makhliták nemzetsége, a Músiták nemzetsége, a Kórahiták nemzetsége. Kéhát pedig nemzé Amrámot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,59">26,59</a>
			</b>
			Amrám feleségének neve pedig Jókebed, a Lévi
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,20">2 Móz. 6,20.</a>
				]
			</em>
			leánya, a ki Égyiptomban született Lévinek; és ő szülte Amrámnak Áront, Mózest, és Miriámot, az ő leánytestvéröket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,60">26,60</a>
			</b>
			És születének Áronnak: Nádáb és Abihu, Eleázár és Ithamár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,61">26,61</a>
			</b>
			És meghalának Nádáb és
			<em>
				[
				<a href="03.html#10,1">3 Móz. 10,1.2.</a>
				]
			</em>
			Abihu, mikor idegen tűzzel áldozának az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,62">26,62</a>
			</b>
			És vala azoknak száma: huszonhárom ezer, mind férfiak, egy hónapostól fogva és feljebb; mert nem voltak beszámlálva
			<em>
				[
				<a href="#1,49">rész 1,49.50.</a>
				]
			</em>
			az Izráel fiai közé, mivel nem adatott nékik örökség Izráel fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,63">26,63</a>
			</b>
			Ezek Mózesnek és Eleázárnak, a papnak megszámláltjai, a kik megszámlálák Izráel fiait a Moáb mezőségében, Jérikhó átellenében a Jordán mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,64">26,64</a>
			</b>
			Ezek között pedig nem volt senki a Mózestől és Áron paptól
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1-</a>
				3.64.]
			</em>
			megszámláltattak közűl, mikor megszámlálták vala Izráel fiait a Sinai pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,65">26,65</a>
			</b>
			Mert az Úr mondotta vala nékik: Bizonynyal meghalnak a pusztában; és senki nem maradt meg azok közül, hanem csak Káleb, a Jefunné fia, és Józsué, a Nún fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,1">27,1</a>
			</b>
			Előállának pedig a Czélofhád leányai, a ki Héfer fia vala, a ki Gileád fia, a ki Mákir fia, a ki Manasse fia vala, József fiának, Manassénak nemzetségei közül. Ezek pedig az ő leányainak neveik:
			<em>
				[
				<a href="#26,33">rész 26,33.</a>
				<a href="06.html#17,3">Józs. 17,3.</a>
				]
			</em>
			Makhla, Nóa, Hogla, Milkha és Thircza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,2">27,2</a>
			</b>
			És megállának Mózes előtt, és Eleázár pap előtt, és a fejedelmek előtt, és az egész gyülekezet előtt a gyülekezet sátorának nyilásánál, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,3">27,3</a>
			</b>
			A mi atyánk meghalt a pusztában, de ő nem volt azoknak seregében, a kik összeseregeltek volt az Úr ellen a Kóré
			<em>
				[
				<a href="#16,1">rész 16,1.</a>
				]
			</em>
			seregében; hanem az ő bűnéért
			<em>
				[
				<a href="#14,28">rész 14,28.29.35.</a>
				<a href="01.html#32,35">1 Móz. 32,35.</a>
				]
			</em>
			holt meg, és fiai nem voltak néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,4">27,4</a>
			</b>
			Miért töröltetnék el a mi atyánknak neve az ő nemzetsége közül, azért, hogy nincsen őnéki fia? Adj örökséget nékünk a mi atyánknak atyjafiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,5">27,5</a>
			</b>
			Mózes pedig vivé ezeknek ügyét az Úr elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,6">27,6</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,7">27,7</a>
			</b>
			Igazat szólnak a Czélofhád leányai: Adj
			<em>
				[
				<a href="#36,2">rész 36,2.</a>
				]
			</em>
			nékik örökségi birtokot az ő atyjoknak atyjafiai között, és szállítsd rájok az ő atyjoknak örökségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,8">27,8</a>
			</b>
			Izráel fiainak pedig szólj, mondván: Mikor valaki meghal, és fia nem leend annak, akkor adjátok annak örökségét az ő leányának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,9">27,9</a>
			</b>
			Ha pedig nem leend néki leánya, akkor adjátok az ő örökségét az ő testvéreinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,10">27,10</a>
			</b>
			Ha pedig nem leendenek néki testvérei, akkor adjátok az ő örökségét az ő atyja testvéreinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,11">27,11</a>
			</b>
			Ha pedig nem leendenek az ő atyjának testvérei, akkor adjátok az ő örökségét annak, a ki legközelebbi atyjafia az ő nemzetségéből, és bírja azt. Legyen pedig az Izráel fiainak végezett törvényök, a miképen megparancsolta az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,12">27,12</a>
			</b>
			Monda
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,48">5 Móz. 32,48-50.</a>
				]
			</em>
			azután az Úr Mózesnek: Menj fel az Abarim hegyére, és lásd meg a földet, a melyet Izráel fiainak adtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,13">27,13</a>
			</b>
			Miután pedig megláttad azt, takaríttatol te is a te népedhez, a miképen oda takaríttatott Áron, a te testvéred;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,14">27,14</a>
			</b>
			Mivelhogy nem engedétek
			<em>
				[
				<a href="#20,12">rész 20,12.</a>
				]
			</em>
			az én beszédemnek a Czin pusztájában, a gyülekezet versengésének idején, hogy megdicsőítettetek volna engemet ama vizeknél az ő szemeik előtt. Ezek a versengésnek vizei Kádesnél a Czin pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,15">27,15</a>
			</b>
			Szóla azért Mózes az Úrnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,16">27,16</a>
			</b>
			Az Úr, a minden
			<em>
				[
				<a href="#16,22">rész 16,22.</a>
				<a href="65.html#12,9">Zsid. 12,9.</a>
				]
			</em>
			test lelkének Istene, rendeljen férfiút a gyülekezet fölé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,17">27,17</a>
			</b>
			A ki kimenjen ő előttök, és a ki bemenjen ő előttök; a ki kivigye őket, és a ki bevigye őket, hogy ne legyen az Úr gyülekezete olyan mint a juhok, a melyeknek
			<em>
				[
				<a href="11.html#22,17">1 Kir. 22,17.</a>
				]
			</em>
			nincsen pásztoruk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,18">27,18</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda Mózesnek: Vedd melléd Józsuét
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,21">5 Móz. 3,21.</a>
				<a href="06.html#1,1">Józs. 1,1.</a>
				]
			</em>
			a Nún fiát, a férfiút, a kiben lélek van, és tedd ő reá a te kezedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,19">27,19</a>
			</b>
			És állasd őt Eleázár pap elé, és az egész gyülekezet elé, és adj néki parancsolatokat az ő szemeik előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,20">27,20</a>
			</b>
			És a te dicsőségedet közöld ő vele, hogy hallgassa őt Izráel fiainak egész gyülekezete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,21">27,21</a>
			</b>
			Azután pedig álljon Eleázár pap elé, és kérdje meg őt az
			<em>
				[
				<a href="02.html#28,30">2 Móz. 28,30.</a>
				<a href="09.html#28,6">1 Sám. 28,6.</a>
				]
			</em>
			Urimnak ítélete felől az Úr előtt. Az ő szava szerint menjenek ki, és az ő szava szerint menjenek be, ő és Izráel minden fia ő vele, és az egész gyülekezet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,22">27,22</a>
			</b>
			Úgy cselekedék azért Mózes, a miképen parancsolta vala az Úr néki; mert vevé Józsuét, és állatá őt Eleázár pap elé, és az egész gyülekezet elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,23">27,23</a>
			</b>
			És tevé az ő kezét ő reá, és ada néki parancsolatokat, a miképen szólott vala az Úr Mózes által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,1">28,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,2">28,2</a>
			</b>
			Parancsold meg Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Ügyeljetek, hogy az én áldozatomat,
			<em>
				[
				<a href="03.html#1,2">3 Móz. 1,2-11.</a>
				]
			</em>
			kenyeremet kedves illatú tűzáldozatul a maga idejében áldozzátok nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,3">28,3</a>
			</b>
			És mondd meg nékik: Ez a tűzáldozat, a melyet áldozzatok az Úrnak: egy esztendős, ép bárányokat, naponként kettőt, szüntelen való egészen égőáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,4">28,4</a>
			</b>
			Egyik bárányt reggel készítsd el, a másik bárányt pedig estennen készítsd el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,5">28,5</a>
			</b>
			És egy efa lánglisztnek tizedrészét ételáldozatul, megelegyítve
			<em>
				[
				<a href="02.html#29,38">2 Móz. 29,38-41.</a>
				]
			</em>
			egy hin sajtolt olajnak negyedrészével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,6">28,6</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			a szüntelen való egészen égőáldozat, a mely Sinai hegyen szereztetett kedves illatú tűzáldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,7">28,7</a>
			</b>
			Annak italáldozatja pedig egy hinnek
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			negyedrésze egy-egy bárányhoz. A szenthelyen adj italáldozatot, jó borból az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,8">28,8</a>
			</b>
			A másik bárányt készítsd el estennen, a reggeli ételáldozat és annak italáldozatja szerint készítsd el azt, jóillatú tűzáldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,9">28,9</a>
			</b>
			Szombatnapon pedig áldozz két ép bárányt, esztendősöket, és két tized
			<em>efa</em>
			lisztlángot olajjal elegyített ételáldozatul, annak italáldozatjával egybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,10">28,10</a>
			</b>
			Ez a szombati egészen égőáldozat szombatonként, a szüntelen való egészen égőáldozaton és annak italáldozatján kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,11">28,11</a>
			</b>
			A ti hónapjaitok kezdetén is áldozzatok az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.10.</a>
				]
			</em>
			egészen égőáldozatul két fiatal tulkot, egy kost, és hét egyesztendős, ép bárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,12">28,12</a>
			</b>
			És egy-egy tulok mellé olajjal elegyített három tized efa lánglisztet ételáldozatul, egy-egy kos mellé pedig olajjal elegyített két tized efa lánglisztet ételáldozatul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,13">28,13</a>
			</b>
			És egy-egy bárány mellé egy-egy tized efa lisztlángot olajjal elegyítve ételáldozatul; égőáldozat ez, kedves illatú tűzáldozat ez az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,14">28,14</a>
			</b>
			Az azokhoz való italáldozat pedig legyen fél hin bor egy tulok mellé, egy harmad hin egy kos mellé, és egy negyed hin egy bárány mellé. Ez a hónapos egészen égőáldozat
			<em>minden</em>
			hónap
			<em>kezdetén</em>
			, az esztendőnek hónapjai szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,15">28,15</a>
			</b>
			És egy kecskebakot is készítsetek el bűnért való áldozatul az Úrnak, a szüntelen való egészen égőáldozaton kívül, annak italáldozatával egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,16">28,16</a>
			</b>
			Az első hónapban pedig, a hónapnak tizennegyedik
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,3">2 Móz. 12,3.6-11.</a>
				]
			</em>
			napján az Úrnak páskhája van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,17">28,17</a>
			</b>
			És e hónapnak
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,6">3 Móz. 23,6.</a>
				]
			</em>
			tizenötödik napján is ünnep van; hét napon át kovásztalan kenyeret egyetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,18">28,18</a>
			</b>
			Első
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,7">3 Móz. 23,7.</a>
				]
			</em>
			napon legyen szent gyülekezés; semmi robota munkát ne végezzetek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,19">28,19</a>
			</b>
			Hanem tűzáldozatul egészen égőáldozatot vigyetek az Úrnak: két fiatal tulkot, egy kost, egy esztendős bárányt hetet, a melyek épek legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,20">28,20</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozata olajjal elegyített lisztláng legyen; három tizedrész
			<em>efát</em>
			tegyetek egy tulok mellé, és két tizedrészt egy kos mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,21">28,21</a>
			</b>
			Egy-egy bárány mellé egy-egy tizedrészt tegyetek, a hét bárány szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,22">28,22</a>
			</b>
			És bűnért való áldozatul egy bakot, hogy engesztelés legyen értetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,23">28,23</a>
			</b>
			A reggeli egészen égőáldozaton kívül, (a mely szüntelen való égőáldozat) készítsétek el ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,24">28,24</a>
			</b>
			Ezek szerint készítsetek naponként hét napon át kenyeret, kedves illatú tűzáldozatul az Úrnak; a szüntelen való egészen égőáldozaton kívül készíttessék az, annak italáldozatjával egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,25">28,25</a>
			</b>
			A hetedik napon is legyen néktek szent gyülekezésetek; semmi robota munkát ne végezzetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,26">28,26</a>
			</b>
			A zsengék napján is, a mikor
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,16">2 Móz. 23,16.</a>
				]
			</em>
			új ételáldozatot visztek az Úrnak a ti hetes ünnepeteken: szent gyülekezésetek legyen néktek; semmi robota munkát ne végezzetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,27">28,27</a>
			</b>
			Hanem vigyetek kedves illatul egészen égőáldozatot az Úrnak: két fiatal tulkot, egy kost, és esztendős bárányt hetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,28">28,28</a>
			</b>
			És azokhoz való ételáldozatul olajjal elegyített háromtized
			<em>efa</em>
			lisztlángot egy tulok mellé, két tizedet egy kos mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,29">28,29</a>
			</b>
			Egy-egy bárány mellé egy-egy tizedrészt, a hét bárány szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,30">28,30</a>
			</b>
			Egy kecskebakot is, hogy engesztelés legyen értetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,31">28,31</a>
			</b>
			A szüntelen való egészen égőáldozaton és annak ételáldozatján kivül készítsétek
			<em>ezeket:</em>
			épek legyenek, azoknak italáldozatjokkal egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,1">29,1</a>
			</b>
			A hetedik hónapban pedig
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,24">3 Móz. 23,24.</a>
				]
			</em>
			a hónapnak első napján szent gyülekezésetek legyen néktek. Semmi robota munkát ne végezzetek; kürt zengésének napja legyen az néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,2">29,2</a>
			</b>
			És készítsetek el kedves illatul egészen égőáldozatot az Úrnak, egy fiatal tulkot, egy kost, esztendős ép bárányt hetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,3">29,3</a>
			</b>
			És azokhoz ételáldozatul olajjal elegyített három tized
			<em>efa</em>
			lisztlángot a tulok mellé, két tizedrészt a kos mellé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,4">29,4</a>
			</b>
			És egy-egy tizedrészt egy-egy bárány mellé, a hét bárány szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,5">29,5</a>
			</b>
			És egy kecskebakot bűnért való áldozatul, hogy engesztelés legyen értetek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,6">29,6</a>
			</b>
			az újhold egészen égőáldozatján és annak ételáldozatján kivül, és a szüntelen való egészen égőáldozaton és annak ételáldozatján, és azoknak italáldozatjokon kivül, az ő rendjök szerint, kedves illatú tűzáldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,7">29,7</a>
			</b>
			E
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,29">3 Móz. 16,29-33.</a>
				]
			</em>
			hetedik hónapnak tizedik napján is szent gyülekezésetek legyen néktek; és sanyargassátok meg magatokat, semmi munkát ne végezzetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,8">29,8</a>
			</b>
			És vigyetek az Úrnak kedves illatú egészen égőáldozatul: egy fiatal tulkot, egy kost, esztendős bárányt hetet, épek legyenek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,9">29,9</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatául olajjal elegyített három tized
			<em>efa</em>
			lisztlángot a tulok mellé; két tizedrészt az egy kos mellé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,10">29,10</a>
			</b>
			Egy-egy tizedrészt egy-egy bárány mellé, a hét bárány szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,11">29,11</a>
			</b>
			Egy kecskebakot bűnért való áldozatul, az engesztelésre való bűnáldozaton kivül, és a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatán és azoknak italáldozatjokon kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,12">29,12</a>
			</b>
			A hetedik hónapnak
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,34">3 Móz. 23,34.43.</a>
				]
			</em>
			tizenötödik napján is szent gyülekezésetek legyen néktek; semmi robota munkát ne végezzetek, és az Úrnak ünnepét hét napon ünnepeljétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,13">29,13</a>
			</b>
			És vigyetek az Úrnak egészen égőáldozatot, kedves illatú tűzáldozatul: tizenhárom fiatal tulkot, két kost, esztendős bárányt tizennégyet, épek legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,14">29,14</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatául olajjal elegyített lisztlángból három tizedrész
			<em>efát</em>
			egy-egy tulok mellé, a tizenhárom tulok szerint, két tizedrészt egy-egy kos mellé, a két kos szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,15">29,15</a>
			</b>
			És egy-egy tizedrészt minden bárány mellé, a tizennégy bárány szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,16">29,16</a>
			</b>
			És egy kecskebakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,17">29,17</a>
			</b>
			Másodnapon pedig tizenkét fiatal tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,18">29,18</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat, a tulkok mellé, a kosok mellé, a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,19">29,19</a>
			</b>
			És egy kecskebakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatján és azoknak italáldozatjokon kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,20">29,20</a>
			</b>
			Harmadnap pedig tizenegy fiatal tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,21">29,21</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat, a tulkok mellé, a kosok mellé és a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,22">29,22</a>
			</b>
			És egy kecskebakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton és annak ételáldozatján és italáldozatján kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,23">29,23</a>
			</b>
			Negyednapon pedig tíz fiatal tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,24">29,24</a>
			</b>
			Azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat a tulkok mellé, a kosok mellé és a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,25">29,25</a>
			</b>
			És egy kecskebakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,26">29,26</a>
			</b>
			És ötödnapon kilencz fiatal tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,27">29,27</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat, a tulkok mellé, a kosok mellé és a bárányok mellé, azoknak számok szerint, a szokás szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,28">29,28</a>
			</b>
			És egy bakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,29">29,29</a>
			</b>
			És hatodnapon nyolcz tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,30">29,30</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat a tulkok mellé, a kosok mellé és a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,31">29,31</a>
			</b>
			És egy bakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton kívül, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,32">29,32</a>
			</b>
			És hetedik napon hét tulkot, két kost, tizennégy ép bárányt, esztendősöket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,33">29,33</a>
			</b>
			És azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat a tulkok mellé, a kosok mellé és a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,34">29,34</a>
			</b>
			És egy bakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton kívül, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,35">29,35</a>
			</b>
			Nyolczadnapon
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,36">3 Móz. 23,36.</a>
				]
			</em>
			bezáró ünnepetek legyen néktek, semmi robota munkát ne végezzetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,36">29,36</a>
			</b>
			Hanem vigyetek az Úrnak egészen égőáldozatot, kedves illatú tűzáldozatul: egy tulkot, egy kost, hét ép bárányt, esztendősöket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,37">29,37</a>
			</b>
			Azoknak ételáldozatjokat és italáldozatjokat, a tulok mellé, a kos mellé, és a bárányok mellé, az ő számok szerint, a szokás szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,38">29,38</a>
			</b>
			És egy bakot bűnért való áldozatul, a szüntelen való egészen égőáldozaton, annak ételáldozatján és italáldozatján kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,39">29,39</a>
			</b>
			Ezeket áldozzátok az Úrnak a ti ünnepeiteken, azokon kívül, a miket fogadásból, és szabad akaratból áldoztok, a ti egészen égőáldozataitokul, ételáldozataitokul, italáldozataitokul, és hálaáldozataitokul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,40">29,40</a>
			</b>
			És megmondá Mózes Izráel fiainak mind azokat, a melyeket az Úr parancsolt vala Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,1">30,1</a>
			</b>
			És szóla Mózes az Izráel fiai közt lévő törzsek fejeinek, mondván: Ez az a beszéd, a melyet parancsolt az Úr:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,2">30,2</a>
			</b>
			Ha valamely férfi fogadást fogad az
			<em>
				[
				<a href="05.html#23,21">5 Móz. 23,21.</a>
				<a href="23.html#116,14">Zsolt. 116,14.</a>
				<a href="07.html#11,30">Bir. 11,30-39.</a>
				]
			</em>
			Úrnak, vagy esküt tesz, hogy lekötelezze magát valami kötésre: meg ne szegje az ő szavát; a mint az ő szájából kijött, egészen úgy cselekedjék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,3">30,3</a>
			</b>
			Ha pedig asszony fogad fogadást az Úrnak, és kötésre kötelezi le magát az ő atyjának házában az ő fiatalságában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,4">30,4</a>
			</b>
			És hallja az ő atyja az ő fogadását, vagy kötelezését, a melylyel lekötelezte magát, és nem szól arra az ő atyja: akkor megáll minden ő fogadása, és minden kötelezés is, a melylyel lekötelezte magát, megálljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,5">30,5</a>
			</b>
			Ha pedig megtiltja azt az ő atyja azon a napon, a melyen hallotta: nem áll meg semmi fogadása és kötelezése, a melylyel lekötelezte magát, és az Úr is megbocsát néki, mert az ő atyja tiltotta meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,6">30,6</a>
			</b>
			Ha pedig férjhez megy, és így terhelik őt az ő fogadásai vagy ajkán kiszalasztott szava, a melylyel lekötelezte magát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,7">30,7</a>
			</b>
			És hallja az ő férje, és nem szól néki azon a napon, a melyen hallotta azt: akkor megállanak az ő fogadásai, és az ő kötelezései is, a melyekkel lekötelezte magát, megálljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,8">30,8</a>
			</b>
			Ha pedig azon a napon, a melyen hallja a férje, megtiltja azt: akkor erőtlenné teszi annak fogadását, a melyet magára vett, és az ő ajakinak kiszalasztott szavát, a melylyel lekötelezte magát; és az Úr is megbocsát néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,9">30,9</a>
			</b>
			Az özvegy asszonynak pedig és az elváltnak minden fogadása, a melylyel lekötelezi magát, megáll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,10">30,10</a>
			</b>
			Ha pedig az ő férjének házában tesz fogadást, vagy esküvéssel kötelezi magát valami kötésre:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,11">30,11</a>
			</b>
			Ha hallotta az ő férje és nem szólt arra, nem tiltotta meg azt: akkor annak minden fogadása megáll, és minden kötelezése, a melylyel lekötelezte magát, megálljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,12">30,12</a>
			</b>
			De ha a férje teljesen erőtlenné teszi azokat azon a napon, a melyen hallotta: nem áll meg semmi, a mi az ő ajakin kijött, sem fogadása, sem az ő maga lekötelezése; az ő férje erőtlenné tette azokat, és az Úr megbocsát néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,13">30,13</a>
			</b>
			Minden fogadását, és minden esküvéssel való kötelezését a maga megsanyargattatására, a férje teszi erőssé, és a férje teszi azt erőtlenné.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,14">30,14</a>
			</b>
			Hogyha nem szólván nem szól néki a férje egy naptól fogva más napig, akkor megerősíti minden fogadását, vagy minden kötelezését, a melyeket magára vett; megerősíti azokat, mert nem szól néki azon a napon, a melyen hallotta azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,15">30,15</a>
			</b>
			Ha pedig azután teszi erőtelenekké azokat, minekutána hallotta vala: ő hordozza az ő bűnének terhét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,16">30,16</a>
			</b>
			Ezek azok a rendelések, a melyeket parancsolt az Úr Mózesnek, a férj és az ő felesége között, az atya és leánya között, mikor még fiatalságában az ő atyjának házában
			<em>van.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,1">31,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,2">31,2</a>
			</b>
			Állj bosszút
			<em>
				[
				<a href="#25,17">rész 25,17.18.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiaiért a Midiánitákon, azután a te népeidhez takaríttatol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,3">31,3</a>
			</b>
			Szóla azért Mózes a népnek, mondván: Készítsétek fel magatok közül a viadalra való embereket, és induljanak Midián ellen, hogy bosszút álljanak az Úrért Midiánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,4">31,4</a>
			</b>
			Ezret-ezret egy-egy törzsből, Izráelnek minden törzséből küldjetek a hadba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,5">31,5</a>
			</b>
			Kiválogatának azért Izráel ezereiből, ezeret törzsenként, tizenkét ezeret, viadalra készet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,6">31,6</a>
			</b>
			És elküldé őket Mózes, törzsenként ezeret-ezeret a hadba, és velök Fineást, Eleázár papnak fiát is a hadba; és a szent edények és a riadó kürtök valának az ő keze alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,7">31,7</a>
			</b>
			És harczolának Midián ellen, a miképen megparancsolta vala az Úr Mózesnek, és minden férfiút
			<em>
				[
				<a href="05.html#20,13">5 Móz. 20,13.</a>
				]
			</em>
			megölének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,8">31,8</a>
			</b>
			A Midián királyait is megölék, azoknak levágott népeivel egybe: Evit, Rékemet, Czúrt, Húrt, és Rebát, Midiánnak öt királyát; és Bálámot a
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,5">4 Móz. 22,5.35.24,3-24.</a>
				<a href="#31,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			Beór fiát is megölék fegyverrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,9">31,9</a>
			</b>
			És fogságba vivék Izráel fiai a Midiániták feleségeit és azoknak kisdedeit, és azoknak minden barmát és minden nyáját, és minden vagyonát prédára veték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,10">31,10</a>
			</b>
			Minden városukat pedig az ő lakhelyeik szerint, és minden falvaikat tűzzel megégeték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,11">31,11</a>
			</b>
			És elvivének minden ragadományt és minden prédát mind emberekből, mind barmokból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,12">31,12</a>
			</b>
			És vivék Mózeshez és Eleázár paphoz, és Izráel fiainak gyülekezetéhez a foglyokat, a prédát és a ragadományokat a táborba, a mely a Moáb mezőségén vala a Jordán mellett, Jérikhó átellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,13">31,13</a>
			</b>
			Kimenének azért Mózes és Eleázár pap, és a gyülekezetnek minden fejedelme ő eléjök a táboron kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,14">31,14</a>
			</b>
			És megharaguvék Mózes a hadnak vezetőire, az ezredesekre és századosokra, a kik megjöttek vala a harczról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,15">31,15</a>
			</b>
			És monda nékik Mózes: Megtartottátok-é életben mind az asszonyokat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,16">31,16</a>
			</b>
			Ímé ők voltak, a kik Izráel fiait Bálám
			<em>
				[
				<a href="#25,2">rész 25,2.3.</a>
				]
			</em>
			tanácsából hűtlenségre bírták az Úr ellen a Peór dolgában; és lőn csapás az Úr gyülekezetén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,17">31,17</a>
			</b>
			Most azért öljetek meg a kisdedek közül minden fineműt; és minden asszonyt is, a ki férfit ismert azzal való hálás végett, megöljetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,18">31,18</a>
			</b>
			Minden leánygyermeket pedig, a kik nem háltak
			<em>
				[
				<a href="07.html#21,11">Bir. 21,11.12.</a>
				]
			</em>
			férfiúval, tartsatok életben magatoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,19">31,19</a>
			</b>
			Ti pedig maradjatok a táboron kivül hét napig; a ki megölt valakit, és a ki hullát érintett,
			<em>
				[
				<a href="#19,11">rész 19,11.12.</a>
				]
			</em>
			mind tisztítsátok meg magatokat harmad és hetednapon, magatokat és foglyaitokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,20">31,20</a>
			</b>
			Minden ruhát, minden bőrből való eszközt, minden kecskeszőrből való készítményt és minden faedényt; tisztítsátok meg magatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,21">31,21</a>
			</b>
			És monda Eleázár pap a vitézeknek, a kik elmentek vala a hadba: Ez a törvény rendelése, a melyet parancsolt vala az Úr Mózesnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,22">31,22</a>
			</b>
			Az aranyat, ezüstöt, rezet, vasat, az ónt és ólmot bizonyára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,23">31,23</a>
			</b>
			Minden egyebet
			<em>is</em>
			, a mi állja a tüzet, vigyetek át a tűzön, és megtisztíttatik, de a tisztító vízzel is tisztíttassék meg; mindazt pedig, a mi nem állja a tűzet, vízen vigyétek át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,24">31,24</a>
			</b>
			Ruháitokat pedig mossátok meg a hetedik napon, és tiszták lesztek: és azután bemehettek a táborba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,25">31,25</a>
			</b>
			Újra szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,26">31,26</a>
			</b>
			Vedd számba az elfoglalt prédát, mind emberben, mind baromban, te és Eleázár, a pap, és a gyülekezet atyáinak fejei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,27">31,27</a>
			</b>
			És oszszad a prédát két részre: a
			<em>
				[
				<a href="09.html#30,24">1 Sám. 30,24.</a>
				]
			</em>
			hadakozók között, a kik hadba mentek, és az egész gyülekezet között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,28">31,28</a>
			</b>
			És végy részt az Úrnak a hadakozó férfiaktól, akik hadba mentek: ötszázból egy lelket, az emberek közül, az ökrök közül, a szamarak közül, és a juhok közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,29">31,29</a>
			</b>
			Azoknak fele részéből vegyétek, és adjad Eleázárnak, a papnak, felemelt áldozatul az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,30">31,30</a>
			</b>
			Az Izráel fiainak járó fele részből pedig egy elfogottat végy ötvenből: emberekből, ökrökből, szamarakból, juhokból, és minden baromból; és adjad azokat a lévitáknak, a kik ügyelnek az Úr hajlékának ügyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,31">31,31</a>
			</b>
			És úgy cselekedék Mózes és Eleázár, a pap, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,32">31,32</a>
			</b>
			És vala az a préda,
			<em>azaz</em>
			annak a zsákmánynak maradéka, a mit a hadakozó nép zsákmányolt: hatszáz hetvenöt ezer juh.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,33">31,33</a>
			</b>
			És hetvenhét ezer ökör.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,34">31,34</a>
			</b>
			És hatvanegy ezer szamár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,35">31,35</a>
			</b>
			Emberi lélek pedig: a leányok közül, a kik nem ismertek vala férfival való egyesülést, ilyen lélek összesen harminczkét ezer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,36">31,36</a>
			</b>
			Vala pedig az
			<em>egyik</em>
			fele, azoknak része, a kik hadba mentek vala: számszerint háromszáz harminczhét ezer és ötszáz juh.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,37">31,37</a>
			</b>
			Vala pedig az Úrnak része a juhokból: hatszáz és hetvenöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,38">31,38</a>
			</b>
			Az ökör pedig: harminczhat ezer; és azokból az Úrnak része: hetvenkettő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,39">31,39</a>
			</b>
			És a szamár: harmincz ezer és ötszáz; azokból az Úrnak része: hatvanegy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,40">31,40</a>
			</b>
			Emberi lélek pedig tizenhat ezer; és azokból az Úrnak része: harminczhét lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,41">31,41</a>
			</b>
			És adá Mózes az Úrnak részét felemelt áldozatul Eleázárnak,
			<em>
				[
				<a href="#18,8">rész 18,8-</a>
				14.]
			</em>
			a papnak, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,42">31,42</a>
			</b>
			Az Izráel fiainak eső
			<em>másik</em>
			fele részből pedig, a melyet elválasztott Mózes a hadakozó férfiakétól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,43">31,43</a>
			</b>
			(Vala pedig a gyülekezetre eső felerész juhokból: háromszáz harminczhét ezer és ötszáz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,44">31,44</a>
			</b>
			Ökör: harminczhat ezer;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,45">31,45</a>
			</b>
			Szamár: harmincz ezer és ötszáz:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,46">31,46</a>
			</b>
			Emberi lélek: tizenhat ezer.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,47">31,47</a>
			</b>
			Az Izráel fiainak eső fele részből pedig egy elfogottat vett Mózes ötvenből, az emberekből és a barmokból; és adá azokat a lévitáknak, a kik ügyelnek az Úr hajlékának ügyére, a miképen parancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,48">31,48</a>
			</b>
			És járulának Mózeshez a had ezereinek vezetői, az ezredesek és századosok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,49">31,49</a>
			</b>
			És mondának Mózesnek: Szolgáid megszámlálták a hadakozó férfiakat, a kik a mi kezünk alatt voltak, és senki közülünk el nem veszett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,50">31,50</a>
			</b>
			Hoztunk azért az Úrnak való áldozatul kiki a mit talált: aranyeszközöket, karlánczokat, karpereczeket, gyűrűket, fülönfüggőket, nyaklánczokat, hogy engesztelést végezzünk a mi lelkünkért az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,51">31,51</a>
			</b>
			És elvevé Mózes és Eleázár, a pap, az aranyat ő tőlök,
			<em>és</em>
			a megkészített eszközöket
			<em>is</em>
			mind.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,52">31,52</a>
			</b>
			És mindaz az arany, a melyet felemelt áldozatul vivének az Úrnak, tizenhat ezer hétszáz és ötven siklus vala az ezeredesektől és századosoktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,53">31,53</a>
			</b>
			A hadakozó férfiak közül kiki magának zsákmányolt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,54">31,54</a>
			</b>
			Miután elvette vala Mózes és Eleázár, a pap, az aranyat az ezeredesektől és századosoktól, bevivék azt a gyülekezetnek sátorába, Izráel fiaira való emlékeztetőül az Úr elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,1">32,1</a>
			</b>
			Rúben fiainak pedig és Gád fiainak igen sok barmok vala. Mikor látták a Jázér földét és a Gileád földét, hogy ímé az a hely marhatartani való hely:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,2">32,2</a>
			</b>
			Eljövének Gád fiai és Rúben fiai, és szólának Mózesnek és Eleázárnak, a papnak, és a gyülekezet fejedelmeinek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,3">32,3</a>
			</b>
			Atárót, Díbon, Jázér, Nimra, Hesbon, Elealé, Sebám, Nébó és Béon:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,4">32,4</a>
			</b>
			A föld, a melyet megvert az Úr az Izráel fiainak gyülekezete előtt, baromtartó föld az; a te szolgáidnak pedig
			<em>sok</em>
			marhájok van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,5">32,5</a>
			</b>
			És mondának: Hogyha kedvet találtunk a te szemeid előtt, adassék ez a föld a te szolgáidnak örökségül, ne vígy minket át a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,6">32,6</a>
			</b>
			Mózes pedig monda a Gád fiainak és Rúben fiainak: Avagy a ti atyátokfiai hadakozni menjenek, ti pedig itt maradjatok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,7">32,7</a>
			</b>
			És miért idegenítitek el Izráel fiainak szívét, hogy által ne menjenek a földre, a melyet adott nékik az Úr?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,8">32,8</a>
			</b>
			A ti atyáitok cselekedtek így, mikor elbocsátám őket
			<em>
				[
				<a href="#13,3">rész 13,3.4.</a>
				<a href="05.html#1,22">5 Móz. 1,22.</a>
				]
			</em>
			Kádes-Bárneából, hogy nézzék meg azt a földet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,9">32,9</a>
			</b>
			Mert felmentek az Eskól völgyéig, és megnézék a földet, és
			<em>
				[
				<a href="#13,32">rész 13,32-</a>
				34.]
			</em>
			elidegeníték Izráel fiainak szívét, hogy be ne menjenek arra a földre, a melyet adott vala nékik az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,10">32,10</a>
			</b>
			Azért megharaguvék az Úr azon a napon, és megesküvék, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,11">32,11</a>
			</b>
			Nem
			<em>
				[
				<a href="#14,28">rész 14,28-30.</a>
				]
			</em>
			látják meg azok az emberek, a kik feljöttek Égyiptomból, húsz esztendőstől fogva és feljebb, azt a földet, a mely felől megesküdtem Ábrahámnak, Izsáknak és Jákóbnak, mivelhogy nem tökéletesen jártak én utánam;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,12">32,12</a>
			</b>
			Kivéve a Kenizeus Kálebet, a Jefunné fiát és Józsuét, a Nún fiát, mivelhogy tökéletesen jártak az Úr után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,13">32,13</a>
			</b>
			És megharaguvék az Úr Izráelre, és bujdostatá őket a pusztában negyven esztendeig; míg megemészteték az egész nemzetség, a mely gonoszt cselekedett vala az Úr szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,14">32,14</a>
			</b>
			És ímé feltámadtatok a ti atyáitok helyett, bűnös emberek maradékai, hogy az Úr haragjának tüzét még öregbítsétek Izráel ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,15">32,15</a>
			</b>
			Hogyha elfordultok az ő utaitól, még tovább is otthagyja őt a pusztában, és elvesztitek mind az egész népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,16">32,16</a>
			</b>
			És járulának közelebb ő hozzá, és mondának: Barmainknak juhaklokat építünk itt, és a mi kicsinyeinknek városokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,17">32,17</a>
			</b>
			Magunk pedig felfegyverkezve, készséggel megyünk Izráel fiai
			<em>
				[
				<a href="06.html#4,12">Józs. 4,12.</a>
				]
			</em>
			előtt, míg beviszszük őket az ő helyökre; gyermekeink pedig a kerített városokban maradnak e
			<em>
				[
				<a href="06.html#4,12">Józs. 4,12.</a>
				]
			</em>
			földnek lakosai miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,18">32,18</a>
			</b>
			Vissza nem térünk addig a mi házainkhoz, a míg Izráel fiai közül meg nem kapja kiki az ő örökségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,19">32,19</a>
			</b>
			Mert nem veszünk mi részt az örökségben ő velök a Jordánon túl és tovább, mivelhogy meg van nékünk a mi örökségünk a Jordánon innen napkelet felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,20">32,20</a>
			</b>
			És monda nékik Mózes: Ha azt cselekszitek, a mit szóltok; ha az Úr előtt készültök fel a hadra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,21">32,21</a>
			</b>
			És átmegy közületek minden fegyveres a Jordánon az Úr előtt, míg kiűzi az ő ellenségeit maga előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,22">32,22</a>
			</b>
			És csak azután tértek vissza, ha az a föld meghódol az Úr előtt: akkor ártatlanok lesztek az Úr előtt, és Izráel előtt, és az a föld birtokotokká lesz néktek az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,23">32,23</a>
			</b>
			Hogyha nem így cselekesztek, ímé vétkeztek az Úr ellen; és gondoljátok meg, hogy a ti bűnötök
			<em>nek</em>
			<em>büntetése</em>
			utólér benneteket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,24">32,24</a>
			</b>
			Építsetek magatoknak városokat a ti kicsinyeitek számára, és a ti juhaitoknak aklokat; de a mit fogadtatok, azt megcselekedjétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,25">32,25</a>
			</b>
			És szólának Gád fiai és Rúben fiai Mózesnek, mondván: A te szolgáid úgy cselekesznek, a mint az én Uram parancsolja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,26">32,26</a>
			</b>
			A mi kicsinyeink, feleségeink, juhaink és mindenféle barmaink ott lesznek Gileád városaiban;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,27">32,27</a>
			</b>
			A te szolgáid pedig átmennek mindnyájan hadra felkészülve, harczolni az Úr előtt, a miképen az én Uram szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,28">32,28</a>
			</b>
			Parancsot ada azért ő felőlök Mózes Eleázárnak, a papnak, és Józsuénak a
			<em>
				[
				<a href="06.html#1,1">Józs. 1,1.</a>
				]
			</em>
			Nún fiának, és az Izráel fiai törzseiből való atyák fejeinek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,29">32,29</a>
			</b>
			És monda nékik Mózes: Ha átmennek a Gád fiai és a Rúben fiai veletek a Jordánon, mindnyájan hadakozni készen az Úr előtt, és meghódol a föld ti előttetek: akkor adjátok nékik a Gileád földét birtokul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,30">32,30</a>
			</b>
			Ha pedig nem mennek át fegyveresen veletek, akkor veletek kapjanak birtokot a Kanaán földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,31">32,31</a>
			</b>
			És felelének a Gád fiai és a Rúben fiai, mondván: A mit mondott az Úr a te szolgáidnak, akképen cselekeszünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,32">32,32</a>
			</b>
			Mi átmegyünk fegyveresen az Úr előtt a Kanaán földére, de miénk legyen a mi örökségünknek birtoka a Jordánon innen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,33">32,33</a>
			</b>
			Nékik adá
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,12">5 Móz. 3,12.13.</a>
				<a href="06.html#13,8">Józs. 13,8.15,24.29.</a>
				]
			</em>
			azért Mózes,
			<em>tudniillik</em>
			a Gád fiainak, a Rúben fiainak és a József fiának, Manasse féltörzsének, Szihonnak, az Emoreusok királyának országát, és Ógnak, Básán királyának országát; azt a földet az ő városaival, határaival, annak a földnek városait köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,34">32,34</a>
			</b>
			És megépíték a Gád fiai Dibont, Ataróthot, Aroért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,35">32,35</a>
			</b>
			Atróth-Sofánt, Jázért, Jogbehát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,36">32,36</a>
			</b>
			Beth-Nimrát, és Beth-Haránt, kerített városokat juhaklokkal egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,37">32,37</a>
			</b>
			A Rúben fiai pedig megépíték Hesbont, Elealét, Kirjáthaimot,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,38">32,38</a>
			</b>
			Nébót, Baál-Meont, (változtatott néven nevezve) és Sibmát. És
			<em>új</em>
			neveket adának a városoknak, a melyeket építének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,39">32,39</a>
			</b>
			Mákirnak, a Manasse fiának fiai pedig Gileádba vonulának, és bevevék azt, és kiűzék az Emoreust, a ki ott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,40">32,40</a>
			</b>
			Adá azért Mózes Gileádot Mákirnak,
			<em>
				[
				<a href="01.html#50,23">1 Móz. 50,23.</a>
				]
			</em>
			a Manasse fiának, és lakozék abban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,41">32,41</a>
			</b>
			Jáir pedig,
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,22">1 Krón. 2,22.</a>
				]
			</em>
			a Manasse fia elméne, és bevevé azoknak falvait, és hívá azokat Jáir falvainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,42">32,42</a>
			</b>
			Nóbah is elméne, és bevevé Kenáthot és annak városait, és hívá azt Nóbáhnak, a maga nevéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,1">33,1</a>
			</b>
			Ezek Izráel fiainak szállásai, a kik kijövének Égyiptom földéből az ő seregeik szerint Mózes és Áron vezetése alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,2">33,2</a>
			</b>
			(Megírá pedig Mózes az ő kijövetelöket az ő szállásaik szerint, az Úrnak rendeletére.) Ezek az ő szállásaik, az ő kijövetelök szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,3">33,3</a>
			</b>
			Elindulának
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,37">2 Móz. 12,37.</a>
				]
			</em>
			Rameszeszből az első hónapban, az első hónap tizenötödik napján. A páskha után való napon jövének ki Izráel fiai felemelt kézzel, az egész Égyiptom láttára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,4">33,4</a>
			</b>
			(Az égyiptombeliek pedig temetik vala
			<em>azokat</em>
			a kiket megölt vala
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,12">2 Móz. 12,12.</a>
				]
			</em>
			az Úr ő közöttök, minden elsőszülött
			<em>jö</em>
			ket; az isteneiken is ítéletet tartott vala az Úr.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,5">33,5</a>
			</b>
			És elindulának Izráel fiai Rameszeszből, és tábort ütének Szukkótban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,6">33,6</a>
			</b>
			És elindulának Szukkótból, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,20">2 Móz. 13,20.</a>
				]
			</em>
			Ethámban, a mely van a pusztának szélén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,7">33,7</a>
			</b>
			És elindulának
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,2">2 Móz. 14,2.</a>
				]
			</em>
			Ethámból, és fordulának Pihahiróth felé, a mely van Baál-Czefon előtt, és tábort ütének Migdol előtt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,8">33,8</a>
			</b>
			És elindulának Pihahiróthból, és átmenének a tenger közepén a pusztába; és menének három napi járásnyira az Ethám pusztáján;
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,23">2 Móz. 15,23.</a>
				]
			</em>
			és tábort ütének Márában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,9">33,9</a>
			</b>
			És elindulának Márából,
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,27">2 Móz. 15,27.</a>
				]
			</em>
			és jutának Élimbe; Élimben pedig vala tizenkét kútfő és hetven pálmafa; és tábort ütének ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,10">33,10</a>
			</b>
			És elindulának Élimből, és tábort ütének a Veres tenger mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,11">33,11</a>
			</b>
			És elindulának a Veres tengertől, és tábort
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,1">2 Móz. 16,1.</a>
				]
			</em>
			ütének a Szin pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,12">33,12</a>
			</b>
			És elindulának a Szin pusztájából, és tábort ütének Dofkában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,13">33,13</a>
			</b>
			És elindulának Dofkából, és tábort ütének Álúsban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,14">33,14</a>
			</b>
			És elindulának Álúsból, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,1">2 Móz. 17,1.</a>
				]
			</em>
			Refidimben, de nem vala ott a népnek inni való vize.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,15">33,15</a>
			</b>
			És elindulának Refidimből, és tábort ütének a Sinai
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,1">2 Móz. 19,1.</a>
				]
			</em>
			pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,16">33,16</a>
			</b>
			És elindulának a Sinai pusztájából, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="#11,34">rész 11,34.35.</a>
				]
			</em>
			Kibrót-Thaavában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,17">33,17</a>
			</b>
			És elindulának Kibrót-Thaavából, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="#11,35">rész 11,35.</a>
				]
			</em>
			Haserótban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,18">33,18</a>
			</b>
			És elindulának Haserótból, és tábort ütének Rithmában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,19">33,19</a>
			</b>
			És elindulának Rithmából, és tábort ütének Rimmon-Péreczben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,20">33,20</a>
			</b>
			És elindulának Rimmon-Péreczből, és tábort ütének Libnában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,21">33,21</a>
			</b>
			És elindulának Libnából, és tábort ütének Risszában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,22">33,22</a>
			</b>
			És elindulának Risszából, és tábort ütének Kehélátban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,23">33,23</a>
			</b>
			És elindulának Kehélátból, és tábort ütének a Séfer hegyénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,24">33,24</a>
			</b>
			És elindulának a Séfer hegyétől és tábort ütének Haradában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,25">33,25</a>
			</b>
			És elindulának Haradából, és tábort ütének Makhélótban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,26">33,26</a>
			</b>
			És elindulának Makhélótból, és tábort ütének Tháhátban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,27">33,27</a>
			</b>
			És elindulának Tháhátból, és tábort ütének Thárakhban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,28">33,28</a>
			</b>
			És elindulának Thárakhból, és tábort ütének Mitkában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,29">33,29</a>
			</b>
			És elindulának Mitkából, és tábort ütének Hasmonában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,30">33,30</a>
			</b>
			És elindulának Hasmonából, és tábort ütének Moszérótban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,31">33,31</a>
			</b>
			És elindulának Moszérótból, és tábort ütének Bené-Jaakánban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,32">33,32</a>
			</b>
			És elindulának Bené-Jaakánból, és tábort ütének Hór-Hagidgádban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,33">33,33</a>
			</b>
			És elindulának Hór-Hagidgádból, és tábort ütének Jotbathában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,34">33,34</a>
			</b>
			És elindulának Jotbathából, és tábort ütének Abronában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,35">33,35</a>
			</b>
			És elindulának Abronából, és tábort ütének Eczjon-Geberben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,36">33,36</a>
			</b>
			És elindulának Eczjon-Geberből, és tábort ütének
			<em>
				[
				<a href="#20,1">rész 20,1.</a>
				]
			</em>
			Czin pusztájában; ez Kádes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,37">33,37</a>
			</b>
			És elindulának Kádesből, és tábort ütének a
			<em>
				[
				<a href="#20,22">rész 20,22-29.</a>
				]
			</em>
			Hór hegyénél, az Edom földének szélén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,38">33,38</a>
			</b>
			Felméne pedig Áron, a pap, a Hór hegyére az Úr rendelése szerint, és meghala ott a negyvenedik esztendőben, Izráel fiainak Égyiptom földéből való kijövetelök után, az ötödik hónapban, a hónap elsején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,39">33,39</a>
			</b>
			Áron pedig száz és huszonhárom esztendős vala, mikor meghala a Hór hegyén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,40">33,40</a>
			</b>
			Hallott pedig a Kananeus,
			<em>
				[
				<a href="#21,1">rész 21,1.</a>
				]
			</em>
			Arad királya (ez pedig dél felől lakozik vala a Kanaán földén) Izráel fiainak jövetele felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,41">33,41</a>
			</b>
			És elindulának a Hór hegyétől, és tábort ütének Czalmonában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,42">33,42</a>
			</b>
			És elindulának Czalmonából, és tábort ütének Púnonban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,43">33,43</a>
			</b>
			És elindulának Púnonból, és tábort ütének Obothban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,44">33,44</a>
			</b>
			És elindulának
			<em>
				[
				<a href="#21,10">rész 21,10.11.</a>
				]
			</em>
			Obothból, és tábort ütének Ijé- Abárimban, a Moáb határán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,45">33,45</a>
			</b>
			És elindulának Ijé-
			<em>Abárim</em>
			ból, és tábort ütének Dibon-Gádban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,46">33,46</a>
			</b>
			És elindulának Dibon-Gádból, és tábort ütének Almon-Diblathaimban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,47">33,47</a>
			</b>
			És elindulának Almon-Diblathaimból, és tábort ütének az Abarim hegységnél, Nébó
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,49">5 Móz. 32,49.50.</a>
				]
			</em>
			ellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,48">33,48</a>
			</b>
			És elindulának az Abarim hegységétől, és tábort ütének a Moáb mezőségén, a Jordán mellett, Jérikhó ellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,49">33,49</a>
			</b>
			Tábort ütének pedig a Jordán mellett, Beth-Hajjesimóthtól Abel- Hassittimig,
			<em>
				[
				<a href="06.html#2,1">Józs. 2,1.</a>
				]
			</em>
			a Moáb mezőségén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,50">33,50</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek a Moáb mezőségén, a Jordán mellett, Jerikhó ellenében, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,51">33,51</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Mikor átmentek ti a Jordánon a Kanaán földére:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,52">33,52</a>
			</b>
			Űzzétek ki akkor
			<em>
				[
				<a href="05.html#20,16">5 Móz. 20,16-18.</a>
				]
			</em>
			a földnek minden lakosát a ti színetek elől, és veszessétek el minden írott képeiket, és minden ő
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,2">5 Móz. 7,2.3.5.</a>
				]
			</em>
			öntött bálványképeiket is elveszessétek, és minden magaslataikat rontsátok el!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,53">33,53</a>
			</b>
			Űzzétek ki a földnek
			<em>lakóit,</em>
			és lakozzatok abban; mert néktek adtam azt a földet, hogy bírjátok azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,54">33,54</a>
			</b>
			Azt a földet pedig sorsvetés által vegyétek birtokotokba a ti nemzetségeitek szerint. A nagyobb
			<em>
				[
				<a href="#26,54">rész 26,54.55.</a>
				]
			</em>
			számúnak nagyobbítsátok az ő örökségét, a kisebb számúnak kisebbítsd az ő örökségét. A hová a sors esik valaki számára, az legyen az övé. A ti atyáitoknak törzsei szerint vegyétek át birtokotokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,55">33,55</a>
			</b>
			Ha pedig nem űzitek ki annak a földnek lakosait a ti színetek elől, akkor, a kiket meghagytok közülök, szálkákká lesznek a ti
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,12">2 Móz. 34,12-</a>
				16.
				<a href="06.html#23,13">Józs. 23,13.</a>
				]
			</em>
			szemeitekben, és tövisekké a ti oldalaitokban, és ellenségeitek lesznek néktek a földön, a melyen lakoztok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,56">33,56</a>
			</b>
			És akkor a miképen gondoltam, hogy cselekszem azokkal, úgy cselekszem majd veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,1">34,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,2">34,2</a>
			</b>
			Parancsold meg Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Hogyha bementek ti a Kanaán földére; (ez a föld, a mely örökségűl esik néktek,
			<em>tudniillik</em>
			a Kanaán földe az ő határai szerint),
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,3">34,3</a>
			</b>
			Akkor legyen
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,1">Józs. 15,1.2.</a>
				]
			</em>
			a ti déli oldalatok a Czin pusztájától fogva Edom határáig, és legyen a ti déli határotok a Sós tenger végétől napkelet felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,4">34,4</a>
			</b>
			És kerüljön a határ dél felől az Akrabbim hágójáig, és menjen át Czinig, és a vége legyen Kádes-Barneától délre; és menjen tova
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,3">Józs. 15,3.</a>
				]
			</em>
			Haczár-Adárig, és menjen át Aczmonig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,5">34,5</a>
			</b>
			Azután kerüljön a határ Aczmontól Égyiptom
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,18">1 Móz. 15,18.</a>
				]
			</em>
			patakáig, a vége pedig a tengernél legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,6">34,6</a>
			</b>
			A napnyugoti határotok pedig legyen néktek a nagy tenger; ez legyen néktek a napnyugoti határotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,7">34,7</a>
			</b>
			Ez legyen pedig a ti északi határotok: a nagy tengertől fogva vonjatok határt a Hór hegyének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,8">34,8</a>
			</b>
			A Hór hegyétől vonjatok határt a Hamáthba való bejárásig; a határnak vége pedig Czedádnál legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,9">34,9</a>
			</b>
			És tovamenjen a határ Zifronig, a vége pedig Haczar-Enán legyen. Ez legyen néktek az északi határotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,10">34,10</a>
			</b>
			A napkeleti határt pedig vonjátok Haczar-Enántól Sefámig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,11">34,11</a>
			</b>
			És hajoljon le a határ Sefámtól Ribláig, Aintól napkeletre; és
			<em>újra</em>
			hajoljon le a határ, és érje a Kinnéreth tenger partját napkelet felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,12">34,12</a>
			</b>
			Azután hajoljon le a határ a Jordán felé, a vége pedig a Sós tenger legyen. Ez legyen a ti földetek az ő határai szerint köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,13">34,13</a>
			</b>
			És parancsot ada Mózes Izráel fiainak, mondván: Ez az a föld, a melyet sors által vesztek birtokotokba, a mely felől parancsot ada az Úr, hogy adjam azt kilencz törzsnek, és fél törzsnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,14">34,14</a>
			</b>
			Mert megkapták a Rúbeniták fiainak törzse az ő atyáiknak háza szerint, a Gáditák fiainak törzse, az ő atyáiknak háza szerint, és a Manasse fél törzse is, megkapták az ő örökségöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,15">34,15</a>
			</b>
			Két törzs és egy fél törzs megkapta az ő
			<em>
				[
				<a href="#32,5">rész 32,5-33.</a>
				]
			</em>
			örökségét a Jordánon túl, Jérikhó ellenében napkelet felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,16">34,16</a>
			</b>
			Szóla azután az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,17">34,17</a>
			</b>
			Ezek azoknak a férfiaknak nevei, a kik örökségül fogják néktek elosztani azt a földet: Eleázár, a pap,
			<em>
				[
				<a href="06.html#14,1">Józs. 14,1.</a>
				]
			</em>
			és Józsué, a Nún fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,18">34,18</a>
			</b>
			És törzsenként egy-egy fejedelmet vegyetek mellétek a földnek örökségül való elosztására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,19">34,19</a>
			</b>
			Ezek a férfiaknak nevei: a Júda törzséből Káleb, a Jefunné fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,20">34,20</a>
			</b>
			A Simeon fiainak törzséből Sámuel, az Ammihúd fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,21">34,21</a>
			</b>
			A Benjámin törzséből Elidád, a Kiszlon fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,22">34,22</a>
			</b>
			A Dán fiainak törzséből Bukki fejedelem, a Jógli fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,23">34,23</a>
			</b>
			A József fia közül, a Manasse fiainak törzséből Hanniél fejedelem, az Efód fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,24">34,24</a>
			</b>
			Az Efraim fiainak törzséből Kemuél fejedelem, a Siftán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,25">34,25</a>
			</b>
			És a Zebulon fiainak törzséből Eliczáfán fejedelem, a Parnák fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,26">34,26</a>
			</b>
			És az Izsakhár fiainak törzséből Paltiél fejedelem, az Azzán fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,27">34,27</a>
			</b>
			És az Áser fiainak törzséből Akhihúd fejedelem, a Selómi fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,28">34,28</a>
			</b>
			És a Nafthali fiainak törzséből Pédahél fejedelem, az Ammihúd fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,29">34,29</a>
			</b>
			Ezek azok, a kiknek megparancsolá az Úr, hogy örökséget oszszanak Izráel fiainak a Kanaán földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,1">35,1</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek a Moáb mezőségén a Jordán mellett, Jérikhó ellenében, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,2">35,2</a>
			</b>
			Parancsold meg Izráel fiainak, hogy adjanak a lévitáknak az ő örökségi birtokukból lakásra való városokat; a városokhoz
			<em>
				[
				<a href="06.html#21,2">Józs. 21,2.3.</a>
				]
			</em>
			pedig adjatok azok környékén legelőt is a lévitáknak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,3">35,3</a>
			</b>
			Hogy legyenek nékik a városok lakóhelyekül, a legelők pedig legyenek az ő barmaiknak, jószágaiknak és mindenféle állatjoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,4">35,4</a>
			</b>
			És azoknak a városoknak legelői, a melyeket a lévitáknak adtok, a város falától és azon kivül, ezer singnyire legyenek köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,5">35,5</a>
			</b>
			Mérjetek azért a városon kivül, napkelet felől két ezer singet, dél felől is kétezer singet, napnyugot felől kétezer singet, és észak felől kétezer singet; és a város legyen középben. Ez legyen számukra a városok legelője.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,6">35,6</a>
			</b>
			A
			<em>
				[
				<a href="06.html#21,21">Józs. 21,21.</a>
				]
			</em>
			városok közül pedig, a melyeket a lévitáknak adtok, hat legyen menedékváros, a melyeket azért adjatok, hogy oda szaladjon a gyilkos; és
			<em>
				[
				<a href="#35,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			azokon kivül adjatok negyvenkét várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,7">35,7</a>
			</b>
			Mind a városok, a melyeket adnotok kell a lévitáknak, negyvennyolc város, azoknak legelőivel egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,8">35,8</a>
			</b>
			A mely városokat pedig Izráel fiainak örökségéből adtok,
			<em>azokhoz</em>
			attól, a kinek több van, többet vegyetek, és attól, a kinek kevesebb van, kevesebbet vegyetek; mindenik az ő örökségéhez képest, a melyet örökül kapott, adjon az ő városaiból a lévitáknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,9">35,9</a>
			</b>
			És szóla az Úr Mózesnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,10">35,10</a>
			</b>
			Szólj Izráel fiainak, és mondd meg nékik: Mikor átmentek ti a Jordánon a Kanaán földére:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,11">35,11</a>
			</b>
			Válaszszatok ki magatoknak városokat, a melyek
			<em>
				[
				<a href="06.html#20,2">Józs. 20,2-6.</a>
				<a href="02.html#21,13">2 Móz. 21,13.14.</a>
				]
			</em>
			menedékvárosaitok legyenek, hogy oda szaladjon a gyilkos, a ki
			<em>
				[
				<a href="#35,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			történetből öl meg valakit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,12">35,12</a>
			</b>
			És legyenek azok a ti városaitok menedékül a vérbosszuló ellen, és ne haljon meg a gyilkos, míg ítéletre nem áll a gyülekezet elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,13">35,13</a>
			</b>
			A mely városokat pedig oda adtok,
			<em>azok</em>
			<em>közül</em>
			hat legyen néktek menedékvárosul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,14">35,14</a>
			</b>
			Három várost adjatok a Jordánon túl, és három várost adjatok a Kanaán földén; menedékvárosok legyenek
			<em>azok.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,15">35,15</a>
			</b>
			Izráel fiainak és a jövevénynek, és
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,35">3 Móz. 25,35.</a>
				]
			</em>
			az ő közöttök lakozónak menedékül legyen az a hat város, hogy oda szaladjon az, a ki
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,4">5 Móz. 19,4.5.</a>
				]
			</em>
			történetből öl meg valakit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,16">35,16</a>
			</b>
			De ha valaki vaseszközzel úgy üt meg valakit, hogy meghal, gyilkos az; halállal
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			lakoljon a gyilkos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,17">35,17</a>
			</b>
			És ha kézben levő kővel, a melytől meghalhat, üti meg úgy, hogy meghal, gyilkos az; halállal lakoljon a gyilkos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,18">35,18</a>
			</b>
			Vagy ha kézben lévő faeszközzel, a melytől meghalhat, üti meg úgy, hogy meghal, gyilkos az; halállal lakoljon a gyilkos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,19">35,19</a>
			</b>
			A vérbosszuló rokon ölje meg a gyilkost; mihelyt találkozik vele, ölje meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,20">35,20</a>
			</b>
			Hogyha gyűlölségből
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,11">5 Móz. 19,11.13.</a>
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			taszítja meg őt, vagy szántszándékkal úgy hajít
			<em>valamit</em>
			reá, hogy meghal;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,21">35,21</a>
			</b>
			Vagy ellenségeskedésből kezével üti meg azt úgy, hogy meghal: halállal lakoljon az, a ki ütötte; gyilkos az; a vérbosszuló rokon ölje meg azt
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,11">5 Móz. 19,11.13.</a>
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			a gyilkost, mihelyt találkozik vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,22">35,22</a>
			</b>
			Ha pedig hirtelenségből, ellenségeskedés nélkül taszítja meg őt; vagy nem szántszándékból hajít reá akármiféle eszközt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,23">35,23</a>
			</b>
			Vagy akármiféle követ, a melytől meghalhat, úgy ejt valakire, a kit nem látott, hogy meghal, holott nem volt ő annak ellensége, sem nem kereste annak vesztét:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,24">35,24</a>
			</b>
			Akkor ítéljen a gyülekezet az agyonütő között és a vérbosszuló rokon között e törvények szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,25">35,25</a>
			</b>
			És mentse ki a gyülekezet a gyilkost a vérbosszuló rokonnak kezéből, és küldje vissza azt a gyülekezet az ő menedékvárosába, a melybe szaladott vala, és lakozzék abban, míg meghal a főpap, a ki felkenetett a szent olajjal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,26">35,26</a>
			</b>
			Ha pedig kimegy a gyilkos az ő menedékvárosának határából, a melybe szaladott vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,27">35,27</a>
			</b>
			És találja őt a vérbosszuló rokon az ő menedékvárosának határán kivül, és megöli az a vérbosszuló rokon a gyilkost: nem lesz
			<em>annak</em>
			vére ő rajta;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,28">35,28</a>
			</b>
			Mert az ő menedékvárosában kell laknia a főpap haláláig; a főpap halála után pedig visszatérhet a gyilkos az ő örökségének földére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,29">35,29</a>
			</b>
			És legyenek ezek néktek ítéletre való rendelések a ti nemzetségeitek szerint, minden lakhelyeteken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,30">35,30</a>
			</b>
			Ha valaki megöl valakit,
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,6">5 Móz. 17,6.19,15.</a>
				]
			</em>
			tanúk szavára gyilkolják meg a gyilkost; de egy tanú nem lehet elég tanú senki ellen, hogy meghaljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,31">35,31</a>
			</b>
			Az olyan gyilkos életéért pedig ne vegyetek el váltságot, a ki halálra való gonosz, hanem halállal lakoljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,32">35,32</a>
			</b>
			Attól se vegyetek váltságot, a ki az ő menedékvárosába szaladt, hogy visszamehessen és otthon lakozzék a főpap haláláig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,33">35,33</a>
			</b>
			És meg ne fertőztessétek a földet, a melyben lesztek; mert a vér, az megfertézteti a földet, és a földnek nem szerezhető engesztelés a vér miatt, a mely kiontatott azon, csak annak vére által, a ki kiontotta azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,34">35,34</a>
			</b>
			Ne tisztátalanítsd meg azért azt a földet, a melyben laktok, a melyben én
			<em>is</em>
			lakozom; mert én, az Úr, Izráel fiai között lakozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,1">36,1</a>
			</b>
			Járulának pedig Mózeshez az atyák fejei a Gileád fiainak nemzetségéből, a ki Mákirnak, Manasse fiának fia vala, a József fiainak nemzetségéből, és szólának Mózes előtt és Izráel fiai atyáinak fejedelmei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,2">36,2</a>
			</b>
			És mondának: Az én uramnak megparancsolta az Úr, hogy sors által adja ezt a földet örökségül Izráel fiainak; de azt is megparancsolta az Úr az én Uramnak, hogy a mi atyánkfiának, Czélofhádnak örökségét adja oda az
			<em>
				[
				<a href="#27,1">rész 27,1-7.</a>
				<a href="06.html#17,3">Józs. 17,3.6.</a>
				]
			</em>
			ő leányainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,3">36,3</a>
			</b>
			És ha Izráel fiai közül valamely más törzs fiaihoz mennek feleségül: elszakasztatik az ő örökségök a mi atyáink örökségétől, és oda csatoltatik az annak a törzsnek örökségéhez, a melynél
			<em>feleségül</em>
			lesznek; a mi örökségünk pedig megkisebbedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,4">36,4</a>
			</b>
			És mikor Izráel fiainál a kürtzengés ünnepe lesz, az ő örökségök akkor is annak a törzsnek örökségéhez csatoltatik,
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,10">3 Móz. 25,10-13.</a>
				]
			</em>
			a melynél
			<em>feleségül</em>
			lesznek. Eképen a mi atyáink törzseinek örökségéből vétetik el azok öröksége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,5">36,5</a>
			</b>
			Parancsot ada azért Mózes Izráel fiainak az Úr rendelése szerint, mondván: A József fiainak törzse igazat szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,6">36,6</a>
			</b>
			Ez az, a mit parancsolt az Úr a Czélofhád leányai felől, mondván: A kihez jónak látják, ahhoz menjenek feleségül, de csak az ő atyjok törzsének háznépéből valóhoz menjenek feleségül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,7">36,7</a>
			</b>
			Hogy át ne szálljon Izráel fiainak öröksége egyik törzsről a másik törzsre; hanem Izráel fiai közül kiki ragaszkodjék az ő atyái törzsének örökségéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,8">36,8</a>
			</b>
			És minden leányzó, a ki örökséget kap Izráel fiainak törzsei közül, az ő atyja törzsebeli háznépből valóhoz menjen feleségül, hogy Izráel fiai közül kiki megtartsa az ő atyáinak örökségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,9">36,9</a>
			</b>
			És ne szálljon az örökség egyik törzsről a másik törzsre, hanem Izráel fiainak törzsei közül kiki ragaszkodjék az ő örökségéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,10">36,10</a>
			</b>
			A miképen megparancsolta vala az Úr Mózesnek, a képen cselekedtek vala a Czélofhád
			<em>
				[
				<a href="#27,1">rész 27,1.</a>
				]
			</em>
			leányai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,11">36,11</a>
			</b>
			Mert Makhla, Thircza, Hogla, Milkha és Nóa, a Czélofhád leányai, az ő nagybátyjok fiaihoz mentek vala feleségül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,12">36,12</a>
			</b>
			A József fiának, Manassé fiainak nemzetségéből valókhoz mentek vala feleségül; és lőn azoknak öröksége az ő atyjok nemzetségének törzsénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,13">36,13</a>
			</b>
			Ezek a parancsolatok és végzések, a melyeket Mózes által parancsolt az Úr Izráel fiainak, Moáb mezőségén a Jordán mellett, Jérikhó ellenében. $
		</p>
	</body>
</html>
