<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Józs.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÓZSUÉ KÖNYVE
			<em>[Józs.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			És lőn Mózesnek, az Úr szolgájának halála
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,5">5 Móz. 34,5.</a>
				]
			</em>
			után, szóla az Úr Józsuénak,
			<em>
				[
				<a href="02.html#33,11">2 Móz. 33,11.</a>
				<a href="04.html#13,9">4 Móz. 13,9.17.27,15.23.</a>
				<a href="05.html#1,38">5 Móz. 1,38.</a>
				]
			</em>
			a Nún fiának, Mózes szolgájának, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Mózes, az én
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,5">5 Móz. 34,5.10.11.</a>
				]
			</em>
			szolgám meghalt; most azért kelj fel, menj át ezen a Jordánon, te és mind ez a nép arra a földre, a melyet én adok nékik, az Izráel fiainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Minden helyet, a melyet talpatok érint, néktek adtam, a miképen
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,8">2 Móz. 3,8.</a>
				<a href="05.html#1,7">5 Móz. 1,7.8.31,6.8.</a>
				]
			</em>
			szólottam Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			A pusztától és a Libánontól fogva a nagy folyóvízig, az
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,18">1 Móz. 15,18.</a>
				<a href="05.html#11,24">5 Móz. 11,24.</a>
				]
			</em>
			Eufrates folyóvízig, a Khitteusoknak egész földe és a nagy tengerig napnyugat felé lesz a ti határotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Meg nem áll senki előtted életednek minden idejében; a miképen Mózessel vele voltam,
			<em>
				[
				<a href="05.html#31,6">5 Móz. 31,6.8.</a>
				]
			</em>
			teveled is veled leszek; el nem hagylak téged, sem el nem maradok
			<em>
				[
				<a href="65.html#13,15">Zsid. 13,15.</a>
				]
			</em>
			tőled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Légy bátor és erős,
			<em>
				[
				<a href="05.html#31,6">5 Móz. 31,6.</a>
				]
			</em>
			mert te teszed majd e népet annak a földnek örökösévé,
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,38">5 Móz. 1,38.</a>
				]
			</em>
			a mely felől megesküdtem az ő atyáiknak, hogy nékik adom azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Csak légy bátor és igen erős, hogy vigyázz és mindent ama törvény szerint cselekedjél, a melyet Mózes, az én szolgám szabott elődbe; attól se jobbra, se balra ne hajolj, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,1">5 Móz. 28,1.</a>
				<a href="11.html#2,3">1 Kir. 2,3.</a>
				]
			</em>
			jó szerencsés lehess mindenben, a miben jársz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			El ne távozzék e törvénynek könyve a te szádtól, hanem gondolkodjál
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,7">5 Móz. 6,7.11,19.17,19.</a>
				<a href="23.html#1,2">Zsolt. 1,2.3.</a>
				]
			</em>
			arról éjjel és nappal, hogy vigyázz és mindent úgy cselekedjél, a mint írva van abban, mert akkor leszel jó szerencsés a te utaidon és akkor boldogulsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Avagy nem parancsoltam-é meg néked:
			<em>
				[
				<a href="#1,7">vers 7.</a>
				<a href="#6,27">rész 6,27.</a>
				]
			</em>
			légy bátor és erős? Ne félj, és ne rettegj,
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1.</a>
				]
			</em>
			mert veled lesz
			<em>
				[
				<a href="05.html#31,7">5 Móz. 31,7.8.</a>
				]
			</em>
			az Úr, a te Istened mindenben, a miben jársz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Parancsola azért Józsué a nép előljáróinak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Menjetek által a táboron, és parancsoljátok meg a népnek, mondván: Készítsetek magatoknak útravalót, mert harmadnap mulva átmentek ti ezen a Jordánon, hogy bemenjetek és bírjátok azt a földet, a melyet az Úr, a ti Istenetek ád néktek birtokul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			A Rúben és Gád nemzetségének pedig, és a Manassé nemzetség felének szóla Józsué, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Emlékezzetek meg a dologról, a mit megparancsolt
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,20">4 Móz. 32,20-23.</a>
				]
			</em>
			néktek Mózes, az Úrnak szolgája, mondván: Az Úr, a ti Istenetek megnyugtatott titeket, és néktek adta ezt a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Feleségeitek, gyermekeitek és barmaitok maradjanak e földön,
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,33">4 Móz. 32,33-37.</a>
				]
			</em>
			a melyet adott néktek Mózes a Jordánon túl; ti pedig fegyveres kézzel menjetek át atyátokfiai előtt, mindnyájan, a kik közületek erős vitézek, és segéljétek meg őket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			A míg megnyugosztja az Úr a ti atyátokfiait is, mint titeket, és bírják ők is a földet, a melyet az Úr, a ti Istenetek ád nékik: akkor aztán térjetek vissza a ti örökségtek földére és bírjátok azt, a melyet Mózes, az Úr szolgája adott néktek a Jordánon túl, napkelet felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Azok pedig felelének Józsuénak, mondván: Mindent
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,8">2 Móz. 19,8.</a>
				]
			</em>
			megcselekszünk, a mit parancsoltál nékünk, és a hová küldesz minket, oda megyünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			A mint Mózesre hallgattunk, épen úgy hallgatunk majd te reád, csak legyen veled az Úr, a te Istened, a miképen
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,10">5 Móz. 34,10.12.</a>
				]
			</em>
			vele volt Mózessel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Mindenki, a ki ellene szegül a te szódnak, és nem hallgat a te beszédedre mindabban, a mit parancsolsz néki, megölettessék. Csak bátor légy és erős!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És Józsué, a Nún fia, elkülde Sittimből titkon két férfiút kémekül, mondván: Menjetek el, tekintsétek meg azt a földet és Jérikhót. Azok pedig elmenének, és bemenének egy parázna asszonynak házába, a kinek Ráháb vala neve,
			<em>
				[
				<a href="65.html#11,31">Zsid. 11,31.</a>
				<a href="66.html#2,25">Jak. 2,25.</a>
				]
			</em>
			és ott hálának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Mikor pedig megjelentették ezt Jérikhó királyának, mondván: Íme, férfiak jöttek ide ez éjszaka az Izráel fiai közül e földnek kémlelésére;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Akkor külde Jérikhó királya Ráhábhoz, mondván: Hozd ki a férfiakat, a kik bementek hozzád, a kik házadba mentek, mert azért jöttek, hogy kikémleljék az egész földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Az asszony pedig fogá a két férfiút, és elrejté vala
			<em>
				[
				<a href="#2,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			őket, és monda: Úgy van! Bejöttek hozzám a férfiak, de azt sem tudom, honnan valók voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			És kimentek e férfiak kapuzáráskor a setétben; nem tudom, hová mentek a férfiak; siessetek gyorsan utánok, mert utólérhetitek őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Pedig ő felhágatta őket a házhéjára, és elbujtatta
			<em>
				[
				<a href="10.html#17,18">2 Sám. 17,18.19.</a>
				]
			</em>
			őket a száras len közé, a mely néki a házhéjára volt kirakva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			És utánok sietének a férfiak a Jordánhoz vivő úton a rév felé; a kaput pedig bezárták, azután, hogy kimenének azok, a kik őket üldözik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Ők pedig még le sem feküvének, a mikor felméne ő hozzájok
			<em>az asszony</em>
			a házhéjára,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			És monda a férfiaknak: Tudom, hogy az Úr néktek adta ezt a földet, és hogy megszállt minket a
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1.</a>
				<a href="02.html#15,13">2 Móz. 15,13-16.</a>
				<a href="05.html#2,25">5 Móz. 2,25.11,25.</a>
				]
			</em>
			félelem miattatok, és hogy e földnek minden lakosa megolvad előttetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Mert hallottuk, hogy megszárította az Úr a Veres tenger vizét
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21.</a>
				]
			</em>
			előttetek, a mikor kijöttetek Égyiptomból, és hogy mit cselekedtetek az Emoreusok két királyával,
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,24">4 Móz. 21,24-35.</a>
				]
			</em>
			a kik túl voltak a Jordánon, Szíhonnal és Óggal, a kiket megöltetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És a mint hallottuk, megolvadott a mi szívünk,
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1.</a>
				<a href="52.html#1,19">Róm. 1,19-21.</a>
				]
			</em>
			és nem támadt többé bátorság senkiben sem miattatok. Bizony az Úr, a ti Istenetek
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,39">5 Móz. 4,39.</a>
				]
			</em>
			az Isten fenn az égben és alant a földön!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Most azért esküdjetek meg kérlek, nékem az Úrra, hogy a mint én irgalmasságot cselekedtem veletek, ti is irgalmasságot cselekesztek majd az én atyámnak házával, és igaz jelt adtok nékem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Hogy életben hagyjátok az én atyámat és anyámat, férfi és nőtestvéreimet, és mindent, a mi az övék, és megmentitek a mi lelkünket a haláltól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És mondának néki a férfiak: A mi lelkünket érje helyettetek a halál, ha meg nem jelentitek ezt a mi dolgunkat. És ha nékünk adja az Úr ezt a földet, irgalmasságot és igazságot cselekszünk
			<em>
				[
				<a href="#6,23">rész 6,23.25.</a>
				]
			</em>
			veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Alábocsátá azért őket kötélen az ablakon
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,25">Csel. 9,25.</a>
				<a href="54.html#11,25">2 Kor. 11,25.</a>
				]
			</em>
			(mert az ő háza a kőkerítés falán vala, és ő a kőkerítésen lakik vala).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És monda nékik: A hegyre menjetek, hogy rátok ne találjanak az üldözők, és ott rejtőzködjetek három napig, a míg visszatérnek az üldözők; azután pedig menjetek a magatok útján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			A férfiak pedig mondának néki: Ártatlanok leszünk ezen te esketésedtől, a melylyel te megeskettél minket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Ha bejövünk mi erre a földre, kösd e veres fonalú zsinórt ahhoz az ablakhoz, a melyen alábocsátottál minket; atyádat, anyádat és atyádfiait pedig, és atyádnak egész háznépét gyűjtsd be magadhoz a házba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És akkor, ha akárki kijön a te házadnak ajtain, annak vére az ő fején lesz, mi pedig ártatlanok leszünk; mindannak vére pedig, a ki te veled lesz a házban, a mi
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,25">Máté. 27,25.</a>
				]
			</em>
			fejünkön legyen, ha valakinek keze lenne azon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Ha pedig megjelented ezt a mi dolgunkat, akkor mi fel leszünk oldva az eskü alól,
			<em>
				[
				<a href="#2,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			a melylyel te megeskettél minket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Monda pedig amaz: A mint szólottatok, úgy legyen! Ekkor elbocsátá őket, és elmenének; a veres zsinórt pedig reáköté az ablakra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			És elmenének és eljutának a hegyre, és ott maradának három
			<em>
				[
				<a href="#2,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			nap, mígnem visszatérének az
			<em>
				[
				<a href="#2,3">vers 3.5.</a>
				]
			</em>
			üldözők. Keresék ugyanis őket az üldözők minden úton, de nem találták vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Akkor a két férfiú visszatére, és leszállának a hegyről, és átmenének a
			<em>Jordánon</em>
			, és eljutának Józsuéhoz, a Nún fiához, és elbeszélének néki mindent, a mi történt vala velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			És mondának Józsuénak: Bizony kezünkbe adta az Úr azt az egész földet; meg is olvadt már
			<em>
				[
				<a href="#2,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			a földnek minden lakosa miattunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Felkele
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1.</a>
				<a href="04.html#25,1">4 Móz. 25,1.</a>
				]
			</em>
			azért Józsué jó reggel, és elindulának Sittimből, és eljutának a Jordánhoz, ő és Izráel fiai mindnyájan, és meghálának ott, mielőtt általmentek volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Lőn pedig három nap mulva, hogy általmenének a vezérek a táboron;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			És parancsolának a népnek, mondván: Mihelyt meglátjátok az Úrnak, a ti Isteneteknek frigyládáját
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,10">2 Móz. 25,10-16.</a>
				]
			</em>
			és a Lévi
			<em>nemzetségéből való</em>
			papokat, a kik hordozzák azt, ti is induljatok meg a ti helyetekről és menjetek utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Csakhogy legyen köztetek
			<em>
				[
				<a href="04.html#4,15">4 Móz. 4,15.</a>
				<a href="10.html#6,6">2 Sám. 6,6-7.</a>
				]
			</em>
			és a között mintegy kétezer singnyi távolság; közel ne menjetek ahhoz, hogy megismerhessétek az útat, a melyen mennetek kell, mert nem jártatok ezen az úton soha ez előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Józsué pedig monda a népnek: Tisztítsátok meg magatokat, mert holnap az Úr csudákat
			<em>
				[
				<a href="#3,13">vers 13.16.</a>
				]
			</em>
			cselekszik köztetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A papoknak is szóla Józsué, mondván: Vegyétek fel
			<em>
				[
				<a href="#6,6">rész 6,6.</a>
				]
			</em>
			a frigyládát, és menjetek át a nép előtt. Felvevék azért a frigyládát, és mennek vala a nép előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda Józsuénak: E napon kezdelek téged
			<em>
				[
				<a href="#4,14">rész 4,14.</a>
				]
			</em>
			felmagasztalni az egész Izráel szemei előtt, hogy megtudják, hogy a miképen vele voltam Mózessel,
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5.9.17.6,27.</a>
				]
			</em>
			te veled is veled leszek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Te azért parancsolj a papoknak, a kik a frigyládát hordozzák, mondván: Mikor bementek a Jordán vizének szélébe, álljatok meg a Jordánban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Ekkor monda Józsué Izráel fiainak: Járuljatok ide,
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,26">2 Móz. 32,26.</a>
				]
			</em>
			és halljátok meg az Úrnak, a ti Isteneteknek szavait!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			És monda Józsué: Ebből tudjátok meg, hogy az élő Isten
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,4">3 Móz. 19,4.26,1.</a>
				<a href="30.html#10,9">Jer. 10,9.10.</a>
				]
			</em>
			van köztetek, és hogy kétség nélkül elűzi előletek a Kananeust, a Khittheust, a Khivveust, a Perizeust, a Girgazeust, az Emoreust és a
			<em>
				[
				<a href="05.html#20,17">5 Móz. 20,17.</a>
				<a href="#9,1">rész 9,1.11,3.24,11.</a>
				]
			</em>
			Jebuzeust:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Íme az egész föld Urának frigyládája előttetek megy át a Jordánon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Most azért válaszszatok magatoknak tizenkét férfiút
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.</a>
				]
			</em>
			Izráel nemzetségeiből, egy-egy férfiút egy-egy nemzetségből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			És mihelyt megnyugosznak
			<em>
				[
				<a href="#3,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			majd a Jordán vizében a papok talpai, a kik az Úrnak, az egész föld Urának ládáját hordozzák: a Jordán vize ketté szakad,
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21.</a>
				<a href="23.html#114,3">Zsolt. 114,3.</a>
				]
			</em>
			és a felülről aláfolyó víz megáll egy rakásban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mint megindula a nép az ő sátraiból, hogy általmenjen a Jordánon, és a papok, a frigyládának hordozói, a nép előtt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			És a mint a láda hordozói a Jordánhoz jutának, és a ládahordozó papok bemárták lábaikat a víznek szélébe (a Jordán pedig az egész aratási idő alatt telve vala
			<em>
				[
				<a href="#3,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			minden ő partja felett):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Megálla a víz, a mely felülről foly vala alá, és álla egy rakásban, nagy messzire Ádám városánál, a mely Czarthan mellett vala; a puszta tengere, a Sóstenger felé aláfolyó
			<em>víz</em>
			pedig egészen elfuta,
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21.</a>
				]
			</em>
			és általméne a nép Jérikhó előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			A papok pedig, az Úr frigyládájának hordozói, ott állának a szárazon a Jordán közepében bátorsággal, és az egész Izráel szárazon megy vala át, mindaddig, míg az egész nép teljesen általméne a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Mikor pedig az egész nép teljesen általment vala a Jordánon, szóla az Úr Józsuénak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Vegyetek magatokhoz a népből tizenkét férfiút,
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.</a>
				]
			</em>
			egy-egy férfiút egy-egy nemzetségből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És parancsoljátok nékik, mondván: Vegyetek fel innét a Jordán közepéből, arról a helyről, a hol bátorsággal állanak a papok lábai, tizenkét követ, és vigyétek át azokat magatokkal, és tegyétek le a szálláson, a hol megháltok ez éjszaka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Előhivá azért Józsué a tizenkét férfiút, a kiket az Izráel fiai közül rendelt vala, egy-egy férfiút egy-egy nemzetségből;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			És monda nékik Józsué: Menjetek át az Úrnak, a ti Isteneteknek frigyládája előtt a Jordán közepébe, s vegyen fel mindegyikőtök egy-egy követ az ő vállára, az Izráel fiai nemzetségeinek száma szerint,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Hogy legyen ez jelül köztetek. Ha kérdezik
			<em>
				[
				<a href="#4,21">vers 21.</a>
				<a href="02.html#13,8">2 Móz. 13,8.14.</a>
				]
			</em>
			majd ezután a ti fiaitok, mondván: Mire valók néktek ezek a kövek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Mondjátok meg nékik, hogy kétfelé vált a Jordánnak vize az Úr frigyládája előtt, mikor általment a Jordánon; ketté vált
			<em>
				[
				<a href="#3,13">rész 3,13.</a>
				<a href="#4,22">vers 22.23.</a>
				]
			</em>
			a Jordánnak vize, és ezek a kövek emlékeztetőül lesznek az Izráel fiainak mindörökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És úgy cselekedének Izráel fiai, a mint megparancsolta vala Józsué, és felvevének a Jordán közepéből tizenkét követ,
			<em>
				[
				<a href="#4,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			a mint megmondotta vala az Úr Józsuénak, az Izráel fiai nemzetségeinek száma szerint, és általhozák magokkal az éjjeli szállásra és ott letevék azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Tizenkét követ állíta fel Józsué a Jordán közepén is, azon a helyen, a hol állottak vala a frigyládát vivő papok lábai; ott is vannak mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			A papok pedig, a ládának hordozói, állanak vala a Jordán közepén, a míg végbe mene mind az a dolog, a mit parancsolt vala az Úr Józsuénak, hogy mondja meg a népnek, egészen úgy, a mint Mózes parancsolta vala Józsuénak. A nép pedig sietett és általméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			És a mint véget ére az egész nép általmenetele, általméne az Úr ládája is és a papok is, a nép előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Általmentek vala a Rúben fiai, a Gád fiai és Manassé félnemzetsége is felfegyverkezve
			<em>
				[
				<a href="#1,14">rész 1,14.</a>
				]
			</em>
			az Izráel fiai előtt, a miképen szólt vala
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,20">4 Móz. 32,20.29.</a>
				]
			</em>
			nékik Mózes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Mintegy negyven ezernyi fegyveres vitéz ment vala át az Úr előtt a harczra, Jérikhónak sík mezejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Azon a napon felmagasztalá
			<em>
				[
				<a href="#3,7">rész 3,7.</a>
				]
			</em>
			az Úr Józsuét az egész Izráel szemei előtt, és félék őt, a mint félték vala Mózest, életének minden napjaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Mert szólt vala az Úr Józsuénak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Parancsold meg a papoknak, a kik a bizonyság ládáját hordozzák, hogy jőjjenek fel a Jordánból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			És parancsola Józsué a papoknak, mondván: Jőjjetek fel a Jordánból!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mint a papok, az Úr frigyládájának hordozói, feljöttek vala a Jordán közepéből, és érintik vala a papok talpai a szárazt: visszatére
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				]
			</em>
			a Jordán vize az ő helyére, és folyt vala, mint az előtt, minden partja felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			A nép pedig az első hónak tizedik napján jöve fel a Jordánból, és tábort üte Gilgálban,
			<em>
				[
				<a href="#5,9">rész 5,9.</a>
				]
			</em>
			Jérikhónak keleti határán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Azt a tizenkét követ is, a melyeket a Jordánból hoztak vala, Gilgálban állatá
			<em>
				[
				<a href="#4,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			fel Józsué.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			És szóla Izráel fiainak, mondván: Ha fiaitok kérdezik majd apáiktól, mondván: Mire valók ezek a
			<em>
				[
				<a href="#4,6">vers 6.7.</a>
				]
			</em>
			kövek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Tudassátok majd a ti
			<em>
				[
				<a href="#4,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			fiaitokkal, mondván: Szárazon jött át Izráel ezen a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			Mert kiszárította az Úr, a ti Istenetek a Jordán vizét ti előttetek, míg általjövétek rajta, a miképen cselekedett vala az Úr, a ti Istenetek a Veres tengerrel, a melyet megszárított előttünk;
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21.</a>
				<a href="23.html#78,13">Zsolt. 78,13.106,9.114,3.</a>
				]
			</em>
			míg általjövénk rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Hogy megismerje a földnek minden népe az Úrnak kezét, hogy bizony erős az;
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,1">Ésa. 59,1.</a>
				]
			</em>
			hogy féljétek az Urat, a ti Isteneteket minden időben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Lőn pedig, a mint meghallák az Emoreusok minden királyai, a kik a Jordánon túl laknak napnyugot felé, és a Kananeusok
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,30">4 Móz. 13,30.</a>
				]
			</em>
			minden királyai, a kik a tenger mellett laknak vala, hogy kiszáraztotta az Úr a Jordánnak vizét az Izráel fiai előtt, a míg általjöttünk vala; megolvada az ő szívök,
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9-11.24.</a>
				]
			</em>
			és nem vala többé bátorság bennök Izráel fiai miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Ez időben monda az Úr Józsuénak: Csinálj magadnak
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,25">2 Móz. 4,25.</a>
				]
			</em>
			kőkéseket, és másodszor
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1.</a>
				1 Móz.17,10.23.27.]
			</em>
			is metéld körül az Izráel fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			És csinála Józsué magának kőkéseket, és körülmetélé Izráel fiait a körülmetéletlenség halmán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Az ok pedig, a miért körülmetélé őket Józsué, ez: Mindaz a nép, a mely kijött vala Égyiptomból; a férfiak, a hadakozó emberek mindnyájan meghaltak vala a pusztában,
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,21">4 Móz. 14,21-24.29-34.</a>
				]
			</em>
			útközben, a míg jöttek vala Égyiptomból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Mert körül volt ugyan metélve mindaz a nép, a mely kijött vala; de azt a népet, a mely a pusztában született, útközben, a míg jöttek vala Égyiptomból, nem metélték vala körül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Mert negyven esztendeig
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,34">4 Móz. 14,34.</a>
				]
			</em>
			jártak Izráel fiai a pusztában, mialatt elemészteték
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,21">4 Móz. 14,21.23.</a>
				]
			</em>
			a hadakozó férfiaknak egész népsége, a kik Égyiptomból jöttek vala ki, mivelhogy nem hallgattak vala az Úr szavára; a kiknek megesküdt az Úr, hogy nem láttatja meg velök a földet, a mely felől megesküdt vala az Úr az ő atyáiknak, hogy nékünk adja azt a tejjel és
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,8">2 Móz. 3,8.</a>
				]
			</em>
			mézzel folyó földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Fiaikat állította vala azért helyökbe, ezeket metélé körül Józsué, mert körülmetéletlenek valának, mivelhogy nem metélék vala körül őket az útban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Miután pedig mind az egész nép körülmetéltetett vala, veszteg lőnek az ő helyökön a táborban, míglen meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És monda az Úr Józsuénak: Ma fordítottam el rólatok Égyiptom gyalázatát; ezért hívják e hely nevét Gilgálnak mind a mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És Gilgálban
			<em>
				[
				<a href="#4,19">rész 4,19.</a>
				]
			</em>
			táborozának Izráel fiai, és megkészíték a páskhát a hónapnak tizennegyedik napján, estve, Jérikhónak mezején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És evének a föld terméséből a páskhának másodnapján
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,18">2 Móz. 12,18.19.</a>
				<a href="03.html#23,5">3 Móz. 23,5.</a>
				]
			</em>
			kovásztalan kenyeret és pörkölt gabonát, ugyanezen a napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És másnaptól kezdve, hogy ettek vala a föld terméséből, megszűnék a manna,
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,4">2 Móz. 16,4.14-35.</a>
				]
			</em>
			és nem volt többé mannájok az Izráel fiainak; hanem Kanaán földének gyümölcséből evének abban az esztendőben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Lőn pedig, a mikor Józsué Jérikhónál vala, felemelé az ő szemeit, és látá, hogy íme egy férfiú áll vala előtte meztelen karddal kezében. És hozzá méne Józsué, és monda néki: Közülünk való vagy-é te, vagy ellenségeink közül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Az pedig monda: Nem, mert én az Úr seregének fejedelme
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,19">2 Móz. 14,19.20.</a>
				]
			</em>
			vagyok, most jöttem. És leborula Józsué a földre arczczal, és meghajtá magát, és monda néki: Mit szól az én Uram az ő szolgájának?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			És monda az Úr seregének fejedelme Józsuénak: Oldd le a te saruidat lábaidról,
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,5">2 Móz. 3,5.</a>
				]
			</em>
			mert szent a hely, a melyen állasz. És úgy cselekedék Józsué.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Jérikhó pedig be- és elzárkózott vala az Izráel fiai miatt, se ki nem jöhetett, se be nem mehetett senki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És monda az Úr Józsuénak: Lásd! kezedbe adtam
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1.</a>
				]
			</em>
			Jérikhót és királyát a sereg vitézeivel
			<em>együtt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Azért járjátok körül a várost mind ti hadakozó emberek, megkerülvén egyszer a várost. Így cselekedjél hat napon át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			És hét pap hordozzon hét
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,9">3 Móz. 25,9.</a>
				]
			</em>
			kos-szarvból való kürtöt a láda előtt; a hetedik napon azonban hétszer kerüljétek meg a várost, a papok pedig kürtöljenek a kürtökkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És ha majd belefúnak a kos-szarvba, mihelyt meghalljátok a kürtnek szavát, kiáltson fel az egész nép nagy kiáltással, és leszakad a város kőfala magától, és felmegy arra a nép, kiki az előtte való helyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Előhívá azért Józsué, a Nún fia, a papokat és monda nékik: Vegyétek fel a frigyládát,
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				]
			</em>
			hét pap pedig vigyen hét kos-szarvból való kürtöt az Úr ládája előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			A népnek pedig monda: Menjetek el, és kerüljétek meg a várost, a fegyveresek pedig menjenek az Úr ládája előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			És úgy lőn, a mint mondotta vala Józsué a népnek. A hét pap ugyanis, a kik a kos-szarvból való hét kürtöt vivék, az Úr előtt megy vala, és kürtölt vala a kürtökkel, az Úrnak frigyládája pedig utánok megy vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			A fegyveresek pedig előttök mennek vala a kürtölő papoknak, és a köznép követi vala a ládát, menvén és kürtölvén kürtökkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			A népnek pedig parancsolt vala Józsué, mondván: Ne kiáltsatok, hangotokat se hallassátok, és szó se jőjjön ki szátokból addig a napig, a míg azt mondom néktek: Kiáltsatok; és akkor kiáltsatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Körüljárák azért az Úrnak ládájával a várost, egyszer megkerülvén; azután visszatérének a táborba, és az éjszakát a táborban tölték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Józsué pedig felkele
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.7.16.</a>
				]
			</em>
			jó reggel, és felvevék a papok az Úrnak ládáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És a hét pap, a kik a kos-szarvból való hét kürtöt vivék, az Úr ládája előtt megy vala folyton, és kürtöl vala a kürtökkel, a fegyveresek pedig előttök mennek vala, és a köznép követi az Úrnak ládáját, menvén és kürtökkel kürtölvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			A második napon is egyszer kerülék meg a várost, azután visszatérének a táborba. Így cselekedének hat napon át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			És lőn a hetedik napon, hogy felkelének, mihelyt a hajnal feljöve, és megkerülék a várost a szokott módon hétszer; csak ezen a napon kerülék meg a várost hétszer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			És lőn, hogy a hetedik forduláskor kürtölnek vala a papok a kürtökkel, Józsué pedig monda a népnek: Kiáltsatok, mert néktek adta az Úr a várost!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			És legyen a város maga, és minden, a mi benne van, teljesen az Úrnak szentelve; csak a parázna Ráháb maradjon életben, ő
			<em>
				[
				<a href="#2,12">rész 2,12-14.</a>
				<a href="65.html#11,31">Zsid. 11,31.</a>
				]
			</em>
			és mindazok, a kik vele vannak a házban, mert elrejtette a követeket, a kiket küldöttünk volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Mindazáltal ti óvjátok meg magatokat a teljesen
			<em>Istennek</em>
			<em>
				[
				<a href="03.html#27,28">3 Móz. 27,28.</a>
				<a href="04.html#18,14">4 Móz. 18,14.</a>
				]
			</em>
			szentelt dolgoktól, hogy miután
			<em>néki</em>
			szentelitek, el ne vegyetek a teljesen
			<em>néki</em>
			szentelt dolgokból, hogy Izráel táborát átkozottá ne tegyétek, és bajba ne keverjétek azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Hanem mivel minden ezüst- és arany-, meg réz- és vasedény az Úrnak van szentelve,
			<em>
				[
				<a href="04.html#31,51">4 Móz. 31,51.52.54.</a>
				<a href="40.html#4,13">Mik. 4,13.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak kincse közé jusson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Kiálta azért a nép, mihelyt kürtölének a kürtökkel. Lőn ugyanis, a mint meghallá a nép a kürtnek szavát, kiálta a nép nagy kiáltással, és leszakada a kőfal
			<em>
				[
				<a href="#6,5">vers 5.</a>
				<a href="65.html#11,30">Zsid. 11,30.</a>
				]
			</em>
			magától, és felméne a nép a városba, kiki az előtte való helyen,
			<em>
				[
				<a href="#6,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			és bevevék a várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			És teljesen kipusztítának
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,1">5 Móz. 7,1.2.</a>
				<a href="09.html#15,3">1 Sám. 15,3.</a>
				]
			</em>
			mindent, a mi csak vala a városban, a férfitól az asszonyig, a gyermektől az öregig, sőt az ökörig, juhig és a szamárig, fegyver élivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			A két férfiúnak pedig, a kik megkémlelték vala a földet, monda Józsué: Menjetek be a parázna asszonynak házába
			<em>
				[
				<a href="#2,14">rész 2,14.</a>
				<a href="65.html#11,31">Zsid. 11,31.</a>
				]
			</em>
			és hozzátok ki onnét az asszonyt és mindazt, a mije van, a miképen megesküdtetek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Bemenének azért a kémlő ifjak, és kihozák
			<em>
				[
				<a href="#6,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			Ráhábot, és az ő atyját, anyját és az ő atyjafiait, és mindazt, a mije vala, és minden cselédjét is kihozák, és helyezék őket Izráel táborán kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			A várost pedig megégeték tűzzel, és mind azt, a mi benne vala; csakis az ezüstöt és aranyat és a réz- és vasedényeket rakták az Úr házának kincsei
			<em>
				[
				<a href="#6,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			A parázna Ráhábot
			<em>
				[
				<a href="#6,32">vers 32.</a>
				<a href="66.html#2,25">Jak. 2,25.</a>
				]
			</em>
			pedig, és az ő atyjának háznépét és mindenét, a mije vala, élni hagyta vala
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,25">Bir. 1,25.</a>
				]
			</em>
			Józsué, és ott lakik az Izráel között mind e mai napig; mert elrejtette vala a követeket, a kiket küldött volt Józsué, hogy kikémleljék Jérikhót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			És átkot szóla Józsué azon a napon, mondván: Átkozott legyen az Úr előtt az a férfiú, a ki felkél, hogy megépítse
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,34">1 Kir. 16,34.</a>
				]
			</em>
			e várost, Jérikhót! Az ő első szülöttjére rakja le annak alapját s legifjabb fiára állítsa fel annak kapuit!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			És vala az Úr Józsuéval, és lőn híre az egész földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			De az Izráel fiai hűtlenül bántak vala a teljesen
			<em>Istennek</em>
			szentelt
			<em>
				[
				<a href="#6,17">rész 6,17-19.</a>
				<a href="05.html#13,17">5 Móz. 13,17.</a>
				]
			</em>
			dolgokkal, mert elvőn a teljesen
			<em>Istennek</em>
			szentelt dolgokból Ákán, Kárminak
			<em>
				[
				<a href="#7,20">vers 20.21.</a>
				<a href="#22,20">rész 22,20.</a>
				<a href="13.html#2,7">1 Krón. 2,7.</a>
				]
			</em>
			fia (ki a Zabdi fia, ki a Zéra fia a Júda nemzetségéből); felgerjede azért az Úrnak haragja Izráel fiai ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Külde ugyanis Józsué férfiakat Jérikhóból, Aiba, a mely Bethaven mellett van, Bétheltől napkelet felé, és szóla nékik, mondván: Menjetek fel és kémleljétek
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1.</a>
				]
			</em>
			ki azt a földet. És felmenének a férfiak és kikémlelék Ait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Majd visszatérének Józsuéhoz, és mondának néki: Ne menjen fel az egész nép; mintegy kétezer férfi, vagy mintegy háromezer férfi menjen fel, és megverik Ait. Ne fáraszd oda az egész népet, hiszen kevesen vannak azok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Felméne azért oda a népből mintegy háromezer férfi; de elfutának Ai férfiai elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			És megölének közülök Ai férfiai mintegy harminczhat férfit, és üldözék őket a kaputól kezdve egész Sébarimig, és levágták őket a lejtőn. Azért megolvada
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1.</a>
				]
			</em>
			a népnek szíve, és lőn olyanná, mint a víz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Józsué pedig megszaggatá
			<em>
				[
				<a href="01.html#37,34">1 Móz. 37,34.</a>
				<a href="04.html#14,6">4 Móz. 14,6.</a>
				]
			</em>
			az ő ruháit, és földre borula arczczal az Úrnak ládája előtt mind estvéig, ő és Izráel vénei, és port hintének a fejökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			És monda Józsué: Ah Uram Istenem! Miért is hozád által ezt a népet a Jordánon, hogyha az Emoreus kezébe adsz minket, hogy elveszítsen? Vajha úgy akartuk volna, hogy maradtunk volna túl a Jordánon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Óh Uram! mit mondjak, miután meghátrált Izráel az ő ellenségei előtt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Ha meghallják a Kananeusok
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,11">2 Móz. 32,11.12.</a>
				<a href="04.html#14,13">4 Móz. 14,13.</a>
				]
			</em>
			és e földnek minden lakói, és ellenünk fordulnak, és kiirtják nevünket e földről: mit cselekszel majd a te nagy nevedért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És monda az Úr Józsuénak: Kelj fel! Miért is borulsz te arczra?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Vétkezett Izráel, és általhágták szövetségemet is, a melyet rendeltem nékik, mert elvettek a teljesen
			<em>nékem</em>
			szentelt dolgokból is, és loptak is és hazudtak is, és edényeik közé is dugdostak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Ezért nem bírtak megállni Izráel fiai az ő ellenségeik előtt, hátat fordítottak ellenségeiknek, mert átkozottakká lettek. Nem leszek többé veletek, ha ki nem vesztitek magatok közül azt a
			<em>nékem</em>
			szentelt dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Kelj fel, és tisztítsd meg a népet, és mondjad: Tisztítsátok
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.</a>
				]
			</em>
			meg magatokat holnapra, mert ezt mondá az Úr, Izráelnek Istene:
			<em>Istennek</em>
			szentelt dolog van közötted, Izráel! Nem állhatsz meg a te ellenségeid előtt, míg el nem távolítjátok közületek az
			<em>Istennek</em>
			szentelt dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Azért jőjjetek elő reggel nemzetségeitek szerint; a nemzetség pedig, a melyet bűnösnek jelent az Úr,
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,41">1 Sám. 14,41.42.</a>
				]
			</em>
			jőjjön elő családonként; a család pedig, a melyet bűnösnek jelent az Úr, jőjjön elő házanként, a ház pedig, a melyet bűnösnek jelent az Úr, jőjjön elő férfianként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És lészen, hogy a ki az
			<em>Istennek</em>
			szentelt dologban bűnösnek találtatik, tűzzel égettessék meg, ő és mindene, a mije van, mivelhogy megszegte az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="05.html#13,14">5 Móz. 13,14.</a>
				]
			</em>
			szövetségét, és mivel alávaló dolgot cselekedett Izráelben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Felkele
			<em>
				[
				<a href="06.html#3,1">Józs. 3,1.6.12,8.10.</a>
				]
			</em>
			azért Józsué és jó reggel előállítá Izráelt az ő nemzetségei szerint, és bűnösnek jelenteték a Júda nemzetsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Ekkor előállítá a Júda családjait, és bűnösnek jelenteték a Zéra családja; azután előállítá a Zéra családját férfianként, és bűnösnek jelenteték a
			<em>
				[
				<a href="04.html#26,20">4 Móz. 26,20.</a>
				]
			</em>
			Zabdi
			<em>háza.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			És előállítá az ő házát férfianként, és bűnösnek találtaték Ákán, Kárminak fia, a ki Zabdi fia, a ki a Júda nemzetségéből való Zérának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Monda azért Józsué Ákánnak: Fiam, adj dicsőséget,
			<em>
				[
				<a href="50.html#9,24">Ján. 9,24.</a>
				]
			</em>
			kérlek, az Úrnak, Izráel Istenének, és tégy néki vallást, és add tudtomra, kérlek, nékem, mit cselekedtél,
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,43">1 Sám. 14,43.</a>
				]
			</em>
			és el ne titkoljad tőlem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Ákán pedig felele Józsuénak, és monda: Bizony én vétkeztem az Úr ellen, Izráel Istene ellen, és ezt s ezt cselekedtem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Láték ugyanis a zsákmány közt egy jó babiloni köntöst, kétszáz siklus ezüstöt és egy arany vesszőt, a melynek súlya ötven siklus vala, és megkivántam ezeket, és elvevém ezeket, és ímé elrejtve vannak a földben, a sátoromnak közepében, az ezüst pedig alatta van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Ekkor követeket külde Józsué s ezek a sátorba futának, és ímé, elrejtve vala az az ő sátorában, és az ezüst is alatta vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Kivivék azért azokat a sátor közepéből, és vivék Józsuéhoz és Izráelnek minden fiához, és lerakák azokat az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Józsué pedig fogá Ákánt,
			<em>
				[
				<a href="#7,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			a Zéra fiát, az ezüstöt, a köntöst és az aranyvesszőt, az ő fiait és leányait, az ő ökreit, szamarait és juhait, sátorát és mindent, a mije vala, és vele lévén az egész Izráel is, vivék azokat Akor völgyébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			És monda Józsué: Miért rontottál meg minket? Rontson meg téged e napon az Úr! És elborítá őt egész Izráel kövekkel, és megégeték őket tűzzel, miután megkövezték vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			És nagy kőhalmot
			<em>
				[
				<a href="#8,29">rész 8,29.</a>
				<a href="10.html#18,17">2 Sám. 18,17.</a>
				]
			</em>
			rakának feléje;
			<em>megvan</em>
			mind e napig. És megszűnék az Úr haragjának gerjedezése. Ezért nevezik ezt a helyet Akor völgyének mind e napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			És monda az Úr Józsuénak:
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.</a>
				<a href="05.html#31,7">5 Móz. 31,7.</a>
				]
			</em>
			Ne félj és ne rettegj! Vedd magadhoz mind a fegyverfogható népet, és kelj fel és menj fel Aiba, meglásd: kezedbe adom Ainak királyát és az ő népét, városát és földét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Úgy cselekedjél Aival és az ő királyával, a mint cselekedtél Jérikhóval és
			<em>
				[
				<a href="#6,21">rész 6,21.</a>
				<a href="#8,27">vers 27.</a>
				<a href="05.html#20,14">5 Móz. 20,14.</a>
				]
			</em>
			az ő királyával; de zsákmányolni valóját és barmait magatoknak zsákmányolhatjátok! Vess lest a városnak, annak háta megett!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Felkele azért Józsué és az egész fegyverfogható nép, hogy felmenjenek Aiba, és kiválaszta Józsué harminczezer erős férfiút és elküldé őket éjjel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			És parancsola nékik, mondván: Vigyázzatok! Ti lest vettek a városnak, a város háta megett; igen messzire ne menjetek a várostól, és mindnyájan készen legyetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Én pedig és az egész nép, a mely velem van, megközelítjük a várost. És ha kijönnek ellenünk, mint először, akkor megfutamodunk előttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És utánunk jönnek, mígnem elszakasztjuk őket a várostól, mert azt fogják mondani: Futnak előlünk, mint
			<em>
				[
				<a href="#7,5">rész 7,5.</a>
				]
			</em>
			először. És a míg futunk előttök,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Ti támadjatok elő a leshelyből, és foglaljátok el a várost, mert az Úr, a ti Istenetek adja azt a ti kezetekbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És ha majd beveszitek a várost, gyújtsátok fel a várost tűzzel. Az Úrnak szava szerint cselekedjetek, vigyázzatok, megparancsoltam néktek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Elküldé azért őket Józsué, és elmenének a leshelyre, és megszállának Béthel és Ai között, Aitól napnyugat felé; Józsué pedig ez éjszakán a nép között hála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			És felkele
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.6,12.7,16.</a>
				]
			</em>
			Józsué, jó reggel, és megszemlélé a népet, és felméne ő és Izráelnek vénei a nép előtt Aiba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			És felméne a fegyverfogható nép is mind, a mely vele vala, és elközelítének és jutának a város elé, és táborba szállának Aitól északra, a völgy pedig köztök és Ai közt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			És vőn mintegy ötezer férfiút, és lesbe állítá őket Béthel és Ai között a városnak nyugati részén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Így állíták fel a népet, az egész tábort, a mely Aitól észak felé, utócsapatja pedig a várostól napnyugot felé vala. Józsué pedig beméne ez éjszakán a völgynek közepébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor meglátta vala Ainak királya, sietve felkelének, és kijövének a város férfiai Izráel ellen a harczra; ő és egész népe a megszabott helyre, a síkság elejére, mert nem tudja vala, hogy lest vetének néki a város háta mögött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Józsué pedig és az egész Izráel mintha megverettek volna előttök futnak vala a puszta felé
			<em>vivő</em>
			úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			És felriasztaték az egész nép, a mely a városban vala, hogy üldözze őket. És üldözék Józsuét, és elszakadának a várostól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			És nem marada ember Aiban, sem Béthelben, a ki nem jött volna Izráel után, és ott hagyák a várost kinyitva, és üldözék Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda Józsuénak: Emeld fel a kopját, a mely kezedben van, Ai felé, mert kezedbe adom azt. És felemelé Józsué a kopját, a mely kezében vala, a város felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			A lesben levők pedig nagy hamarsággal felkelének helyökről, és a mint felemelte vala kezét, futásnak eredének, és bemenének a városba, és bevevék azt, és nagy hamarsággal tűzbe boríták a várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Ai férfiai pedig hátratekintének, és láták, hogy ímé a városnak füstje felszáll vala az ég felé, és hogy nincsen módjukban imide vagy amoda elfutni, mert a nép, a mely fut vala a pusztának, visszafordul vala az üldöző felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Józsué ugyanis és az egész Izráel látták vala, hogy a lesben levők bevették a várost, és hogy a városnak füstje felszállott vala: visszafordulának azért és vágák Ainak férfiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Amazok pedig a városból jövének ki ellenök, és így közben valának Izráelnek: ezek innen, amazok meg amonnan, és vágák őket
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,2">5 Móz. 7,2.</a>
				]
			</em>
			mindaddig, a míg egy sem marada közülök
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,28">2 Móz. 14,28.</a>
				]
			</em>
			élve, vagy a ki elszaladt volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Ainak királyát is elfogák élve, és elvivék őt Józsué elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Mikor pedig leöldösé Izráel Ainak minden lakosát a mezőn, a pusztában, a hol üldözték vala őket, és mikor mindnyájan elhullottak vala az utolsóig fegyver éle alatt: visszafordula az egész Izráel Ai ellen, és vágá azt fegyver élével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Mindazok pedig, a kik e napon elhullottak, férfiak és asszonyok együtt, tizenkét ezeren valának; Ainak minden embere.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Józsué ugyanis nem voná vissza a kezét, a melyet a kopjával együtt felemelt vala,
			<em>
				[
				<a href="#8,18">vers 18.29.</a>
				<a href="02.html#17,11">2 Móz. 17,11.12.</a>
				]
			</em>
			míglen megölék Ainak minden lakosát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			A barmot azonban és a mi zsákmányolni valója volt ennek a városnak, magának zsákmányolá el Izráel az Úr rendelete szerint. A mint utasította vala Józsuét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			Ait pedig felgyujtatá Józsué és tevé örökkévaló kőhalommá, pusztassággá mind e napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Ainak királyát pedig felakasztá fára
			<em>és ott vala</em>
			estvéig; de naplementekor parancsolt Józsué, és levevék annak holttestét a fáról, és veték a város kapujának bejáratához, és nagy rakás követ hordának fölébe, mind e napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			Majd oltárt építe Józsué az Úrnak, Izráel Istenének Ebál
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,4">5 Móz. 27,4.</a>
				]
			</em>
			hegyén,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Miképen megparancsolta vala Mózes,
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,25">2 Móz. 20,25.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak szolgája Izráel fiainak, a mint meg van írva Mózes törvényének könyvében; oltárt ép kövekből, melyeket vas nem érintett és vivének arra egészen égőáldozatot az Úrnak, és áldozának
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,7">5 Móz. 27,7.</a>
				]
			</em>
			hálaáldozatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			És felírá ott kövekre a Mózes törvényének mását,
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,2">5 Móz. 27,2.3.8.</a>
				]
			</em>
			a melyet az írt vala Izráel fiai elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Az egész Izráel pedig és az ő vénei, vezérei és bírái ott álltak vala kétfelől a láda mellett, a Lévita-papok előtt, a kik az Úrnak frigyládáját hordozták vala, úgy a jövevény, mint a benszülött,
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,29">5 Móz. 11,29.27,12.13.</a>
				]
			</em>
			fele a Garizim hegye felé, fele pedig Ebál hegye felé, a mint megparancsolta Mózes az Úr szolgája, hogy megáldaná az Izráel népét először.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Azután pedig felolvasta a törvénynek minden ígéjét, az áldást és
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,15">5 Móz. 27,15-28.68.</a>
				]
			</em>
			az átkot, mind úgy, a mint meg van írva a törvény könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Nem volt egy íge sem azok közül, a melyeket Mózes parancsolt vala, a melyet fel nem olvasott volna Józsué, az Izráelnek egész gyülekezete előtt, még az asszonyok, gyermekek, jövevények előtt is, a kik járnak vala közöttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor
			<em>ezt</em>
			meghallották mind ama királyok, a kik a Jordánon túl a hegyeken és síkon és a
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,5">4 Móz. 34,5-7.</a>
				]
			</em>
			nagy tengernek egész partja-mentén valának a Libánon ellenében: a Khittheus, az Emoreus, a Kananeus, a Perizeus, a Khivveus és a Jebuzeus:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Egybegyülekezének,
			<em>
				[
				<a href="23.html#48,5">Zsolt. 48,5.</a>
				]
			</em>
			hogy megvívjanak Józsuéval és Izráellel egy akarattal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			De meghallák Gibeon lakosai is, a mit Józsué Jérikhóval
			<em>
				[
				<a href="#6,20">rész 6,20-21.</a>
				]
			</em>
			és
			<em>
				[
				<a href="#8,26">rész 8,26-29.</a>
				]
			</em>
			Aival cselekedett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És ők is ravaszul cselekedének. Elmenének ugyanis és követekül adák ki magokat. Szerzének azért szamaraikra ócska zsákokat, és ócska, megrepedezett és összekötözött boros tömlőket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És ócska, megfoltozott sarukat lábaikra, és ócska ruhákat magokra; az útravaló kenyerök is mind száraz és penészes vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Így menének el Józsuéhoz a táborba Gilgálba, és mondának néki, és Izráel férfiainak: Messze földről jöttünk, most azért kössetek frigyet mi velünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Izráel férfiai pedig mondának a Khivveusnak: Hátha közöttem lakol te; hogyan kössek azért frigyet te veled?
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,32">2 Móz. 23,32.</a>
				<a href="05.html#7,2">5 Móz. 7,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Azok pedig mondának Józsuénak: Szolgáid vagyunk mi! És monda nékik Józsué: Kik vagytok, és honnan jöttetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És mondának néki: Igen messze földről jöttek a te szolgáid, az Úrnak, a te Istenednek nevéért, mert hallottuk az ő hírét és mindazt, a mit Égyiptomban cselekedett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Mindazt is, a mit cselekedett az Emoreusok két királyával,
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,21">4 Móz. 21,21-25.</a>
				]
			</em>
			a kik valának túl a Jordánon, Szíhonnal, Hesbon királyával és Óggal, Básán királyával, a ki Astarótban vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Ezért szólának nékünk a mi véneink és földünk lakosai is mind, mondván: szerezzetek magatoknak eledelt az útra, és menjetek eléjök, és mondjátok nékik: Szolgáitok vagyunk mi, most azért kössetek frigyet mi velünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Ez a mi kenyerünk meleg volt, a mikor eleségül elhoztuk a mi házainkból elindulván, hogy hozzátok jőjjünk; most ímé, száraz és penészes lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Ezek a boros tömlők is, a melyeket új korukban töltöttünk vala meg, íme, de megszakadoztak; e mi ruháink és saruink pedig megavultak az útnak igen hosszú volta miatt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			És vőnek a férfiak azoknak eledeléből, az Úr tanácsát pedig nem kérték vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És békességesen
			<em>
				[
				<a href="10.html#21,2">2 Sám. 21,2.</a>
				]
			</em>
			bánt velök Józsué, és frigyet köte velök, hogy életben hagyja őket, a gyülekezet fejedelmei pedig megesküdének nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			De harmadnap múlva azután, hogy frigyet kötöttek vala velök, meghallják, hogy közel valók azok hozzájok, sőt közöttök lakoznak azok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Elindulának azért Izráel fiai, és eljutának azoknak városaihoz harmadnapon. Városaik pedig valának: Gibeon, Kefira, Beéróth és Kirjáth- Jeárim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			De nem bánták őket Izráel fiai, mivelhogy megesküdtek vala nékik a gyülekezet főemberei az Úrra, Izráel Istenére, és zúgolódék az egész gyülekezet a főemberek ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Mondának azért mind a főemberek az egész gyülekezetnek: Mi megesküdtünk
			<em>
				[
				<a href="#9,15">vers 15.</a>
				<a href="10.html#21,2">2 Sám. 21,2.</a>
				]
			</em>
			nékik az Úrra, Izráel Istenére, most hát nem bánthatjuk őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Ezt cselekedjük velök, hogy életben hagyjuk őket, és így nem lesz harag
			<em>
				[
				<a href="10.html#21,1">2 Sám. 21,1.</a>
				]
			</em>
			ellenünk az esküvésért, a melylyel megesküdtünk nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Mondának azért a főemberek nékik: Ám éljenek! És lőnek favágóivá és vízhordozóivá az egész gyülekezetnek, a mint szólottak vala nékik a főemberek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Hívatá ugyanis őket Józsué, és szóla nékik, mondván: Miért csaltatok meg minket, ezt mondván: Igen messziről valók vagyunk mi tőletek, holott ti közöttünk laktok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Most azért átkozottak legyetek, és ne fogyjon ki közületek a szolga, a favágó és vízhordó az én Istenemnek házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Azok pedig felelének Józsuénak, és mondának: Mivelhogy nyilván tudtokra esett a te szolgáidnak az, a mit az Úr, a ti Istenetek parancsolt vala Mózesnek, az ő szolgájának, hogy néktek adja ezt az egész földet, és hogy kiirtja
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,2">5 Móz. 7,2.</a>
				]
			</em>
			előletek a földnek minden lakosát: igen féltettük
			<em>
				[
				<a href="#10,2">rész 10,2.</a>
				]
			</em>
			tőletek a mi életünket, ezért cselekedtük ezt a dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			És most ímé, a te kezedben vagyunk, a mint cselekedni jónak és igaznak tetszik előtted, úgy cselekedjél mivelünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			És úgy cselekedék velök, és kiszabadítá őket Izráel fiainak kezéből, és nem ölék meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			És tevé őket Józsué azon a napon favágókká és vízhordókká
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,11">5 Móz. 29,11.</a>
				]
			</em>
			a gyülekezethez és az Úr oltárához, mind e napig, azon a helyen, a melyet választánd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy a mikor meghallá Adonisédek, Jeruzsálemnek királya, hogy bevette vala Józsué
			<em>
				[
				<a href="#8,26">rész 8,26.28.29.</a>
				]
			</em>
			Ait, és elpusztította azt,
			<em>és</em>
			hogy a mint cselekedett vala Jérikhóval
			<em>
				[
				<a href="#6,21">rész 6,21.24.</a>
				]
			</em>
			és annak királyával, úgy cselekedett Aival és annak királyával, és hogy békességre léptek Gibeon lakói Izráellel, és közöttük vannak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Igen megijedének, mivelhogy nagy város vala Gibeon,
			<em>
				[
				<a href="#9,24">rész 9,24.</a>
				]
			</em>
			olyan mint egy a királyi városok közül, sőt nagyobb vala az Ainál, férfiai pedig mind vitézek valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Külde azért Adonisédek, Jeruzsálemnek királya Hohámhoz, Hebronnak királyához és Pireámhoz Jármutnak királyához és Jáfiához, Lákisnak királyához és Debirhez, Eglonnak királyához, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Jőjjetek fel hozzám, és segéljetek meg engem, és verjük meg Gibeont, mert békességre lépett Józsuéval és Izráel fiaival!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Összegyülének azért, és felméne az Emoreusoknak öt királya: Jeruzsálemnek királya, Hebronnak királya, Jármutnak királya, Lákisnak királya, Eglonnak királya, ők magok és minden seregök, és tábort ütének Gibeonnál, és hadakozának ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Küldének azért Gibeon férfiai Józsuéhoz a táborba, Gilgálba, mondván: Ne vond meg kezeidet a te szolgáidtól! Jőjj fel hozzánk hamar és ments meg minket, és segíts rajtunk, mert mind felgyűltek ellenünk az Emoreusok királyai, a kik a hegyen lakoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Felméne azért Józsué Gilgálból, ő maga és az egész hadakozó nép vele, és a seregnek minden vitéze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr Józsuénak: Ne félj tőlök,
			<em>
				[
				<a href="#11,6">rész 11,6.</a>
				]
			</em>
			mert kezedbe
			<em>
				[
				<a href="#10,10">vers 10-14.</a>
				]
			</em>
			adtam őket; senki sem áll meg közülök előtted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			És rájok töre Józsué nagy
			<em>
				[
				<a href="#11,7">rész 11,7.</a>
				]
			</em>
			hirtelen,
			<em>miután</em>
			egész éjszaka ment vala Gilgálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			És megrettenté őket az Úr Izráel előtt, és megveré őket Gibeonnál nagy vereséggel, és űzé őket a
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,17">1 Kir. 9,17.</a>
				]
			</em>
			Bethoronba vivő úton, és vágá őket egészen Azekáig és Makkedáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Mikor pedig futnak vala ők Izráel előtt a bethoroni lejtőn, az Úr nagy köveket
			<em>
				[
				<a href="02.html#9,22">2 Móz. 9,22-24.</a>
				<a href="07.html#5,20">Bir. 5,20.</a>
				]
			</em>
			hullata rájok az égből egész Azekáig, és meghalának. Többen valának, a kik a jégeső kövei miatt haltak vala meg, mint azok, a kiket fegyverrel öltek meg Izráel fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Akkor szóla Józsué az Úrnak azon a napon, a melyen odavetette az Úr az Emoreust Izráel fiai elé; ezt mondotta vala pedig Izráel szemei előtt: Állj meg nap, Gibeonban, és hold az Ajalon völgyében!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			És megálla a nap,
			<em>
				[
				<a href="29.html#28,21">Ésa. 28,21.38,8.</a>
				]
			</em>
			és vesztegle a hold is, a míg bosszút álla a nép az ő ellenségein. Avagy nincsen-é ez megírva a Jásár könyvében? És megálla a nap az égnek közepén és nem sietett lenyugodni majdnem teljes egy napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			És nem volt olyan nap, mint ez, sem annakelőtte, sem annakutána, hogy ember szavának engedett volna az Úr, mert az Úr hadakozik vala Izráelért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Ezután visszatére Józsué és vele az egész Izráel a táborba, Gilgálba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Ez az öt király pedig elfutott vala, és elrejtőzék Makkedában a barlangban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			És megizenék ezt Józsuénak, mondván: Megtaláltatott az öt király, elrejtőzve a makkedai barlangban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			És monda Józsué: Hengergessetek nagy köveket a barlang szájához és rendeljetek mellé férfiakat, hogy őrizzék őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Ti pedig meg ne álljatok, nyomuljatok ellenségeitek után és vágjátok utócsapataikat,
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,18">5 Móz. 25,18.</a>
				]
			</em>
			és ne engedjétek őket bejutni az ő városaikba, mert kezetekbe adta őket az Úr, a ti Istenetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Minekutána pedig elvégezték Józsué és Izráelnek fiai azoknak igen nagy vereséggel való verését, egészen azok megsemmisítéséig, és az élvemaradtak a megerősített városokba vonultak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Visszatére az egész nép Józsuéhoz a táborba, Makkedába békességgel; nyelvét se mozdította senki Izráel fiai ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			És monda Józsué: Nyissátok fel a barlang száját, és hozzátok ki hozzám ezt az öt királyt a barlangból!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És akképen cselekedének, és kihozák hozzá a barlangból ezt az öt királyt: Jeruzsálem királyát, Hebron királyát, Jármut királyát, Lákis királyát, Eglon királyát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			Mikor pedig kihozták vala ezt az öt királyt Józsuéhoz, előhívatá Józsué Izráelnek minden férfiát, és monda a hadakozó nép vezéreinek, a kik vele mentek vala: Jőjjetek elő, tegyétek lábaitokat
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,13">Zsolt. 91,13.</a>
				]
			</em>
			e királyoknak nyakára. Eljövének azért és tevék lábaikat azoknak nyakára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			És monda nékik Józsué: Ne féljetek, és meg ne rettenjetek; legyetek bátrak
			<em>
				[
				<a href="#16,1">rész 16,1.</a>
				]
			</em>
			és erősek, mert ekképen cselekszik az Úr minden ellenségetekkel, a kik ellen ti hadakoztok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Azután pedig megveré őket Józsué, és megölé őket, és
			<em>
				[
				<a href="#8,29">rész 8,29.</a>
				]
			</em>
			felakasztatá őket öt fára, és felakasztva maradtak a fákon mind estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Lőn pedig a nap lementének idején,
			<em>
				[
				<a href="#8,29">rész 8,29.</a>
				]
			</em>
			parancsola Józsué, és levevék őket a fákról,
			<em>
				[
				<a href="05.html#21,22">5 Móz. 21,22.23.</a>
				]
			</em>
			és behányák őket a barlangba, a melyben elbújtak vala, és nagy köveket rakának a barlang szája elé, mind e napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			Makkedát is bevevé Józsué ugyanazon a napon, és fegyver élére hányá azt és annak királyát, és megölé őket és egy lelket sem engedett menekülni azokból, a melyek benne valának. Úgy cselekedék Makkedának királyával, a mint cselekedett vala
			<em>
				[
				<a href="#6,21">rész 6,21.24.</a>
				]
			</em>
			Jérikhónak királyával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Általméne annakutána Józsué és vele az egész Izráel Makkedából Libnába, és hadakozék Libnával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			És kezébe adá az Úr azt is Izráelnek, és annak királyát; és fegyver élére hányá azt, és egy lelket sem engede menekülni azokból a melyek benne valának. És úgy cselekedék annak királyával, a mint cselekedett vala
			<em>
				[
				<a href="#10,28">vers 28.</a>
				]
			</em>
			Jérikhónak királyával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Libnából pedig általméne Józsué és vele az egész Izráel Lákisba, és táborba szálla mellette, és hadakozék ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			És kezébe adá az Úr Izráelnek Lákist és bevevé azt másodnapon, és fegyver élére hányá azt, és minden lelket, a mely benne vala, egészen úgy, amint cselekedett vala Libnával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Akkor feljöve Hórám, Gézernek királya, hogy megsegélje Lákist, de megveré Józsué őt és az ő népét annyira, hogy egy menekülőt sem hagya meg néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Lákisból pedig általméne Józsué és vele az egész Izráel Eglonba, és táborba szállának ellene, és hadakozának ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			És bevevék azt ugyanazon a napon, és fegyver élére hányák azt; és megöle minden lelket, a mely benne vala, ugyanazon a napon, egészen úgy, amint cselekedett vala Lákissal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Felméne azután Józsué Eglonból és ő vele az egész Izráel Hebronba, és hadakozának az ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			És bevevék azt, és fegyver élére hányák azt, és annak királyát és minden városát, és egy lelket sem engede menekülni azokból, a melyek benne valának, egészen úgy, a mint cselekedett vala Eglonnal, elvesztvén azt és minden lelket, a mely benne vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			Fordula azután Józsué, és vele az egész Izráel Debirnek, és hadakozék az ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			És bevevé azt és annak királyát és minden városát, és fegyver élére hányá őket, és megölének minden lelket, a mely benne vala, nem hagyott menekülni valót. A miképen cselekedett vala Hebronnal, úgy cselekedék Debirrel és annak királyával, avagy a miképen Libnával és annak királyával cselekedett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			Megveré azért Józsué az egész földet; a hegységet és a déli vidéket, a síkságot és a lejtőket és mindazoknak királyait, menekülni valót sem hagyott; és megöle minden élőt,
			<em>
				[
				<a href="#11,11">rész 11,11.14.</a>
				]
			</em>
			a mint megparancsolta
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,2">5 Móz. 7,2.20,16.17.</a>
				]
			</em>
			vala az Úr, az Izráelnek Istene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			Megveré pedig őket Józsué Kádes Barneától fogva egész Gázáig, a Gósennek
			<em>
				[
				<a href="#15,51">rész 15,51.</a>
				]
			</em>
			is minden földét, egész Gibeonig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			És mindezeket a királyokat és azoknak földjét egy útban hódítá meg Józsué,
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,30">5 Móz. 1,30.3,22.</a>
				]
			</em>
			mivelhogy az Úr, Izráelnek Istene hadakozott vala Izráelért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,43">10,43</a>
			</b>
			Azután visszatére Józsué és vele az egész Izráel a táborba, Gilgálba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta
			<em>ezt</em>
			Jábin, Hásornak királya, külde Jobábhoz, Mádonnak királyához, és Simronnak királyához, és Aksáfnak királyához,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			És azokhoz a királyokhoz, a kik
			<em>laknak vala</em>
			észak felé a hegységben, és a pusztában Kinneróttól délre, és a síkságon, és Dór magaslatain a tenger felé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			A Kananeushoz napkelet és napnyugat felé, és az Emoreushoz, a Khittheushoz, a Perizeushoz, a Jebuzeushoz a hegyek közé, és a Khivveushoz a Hermon alá, Mispának földére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			És kijövének ők és velök az ő egész táboruk, sok nép, olyan sok, mint a fövény, a mely a tenger partján van, és igen sok ló és szekér.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			És összegyülének mindezek a királyok, és megindulának, és táborba szállának együttesen Méromnak vizeinél, hogy hadakozzanak Izráel ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Ekkor monda az Úr Józsuénak: Ne félj
			<em>
				[
				<a href="#10,8">rész 10,8.</a>
				]
			</em>
			tőlök, mert holnap ilyenkorra mindnyájokat átdöfötten vetem az Izráel elé; lovaikat bénítsd meg, szekereiket
			<em>
				[
				<a href="23.html#46,10">Zsolt. 46,10.</a>
				]
			</em>
			pedig égesd meg tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Elméne azért Józsué és vele az egész hadakozó nép azok ellen a Mérom vizeihez nagy hirtelen, és reájok rohanának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			És adá őket az Úr Izráelnek kezébe, és verék őket és űzék őket egészen a nagy Sidonig és
			<em>
				[
				<a href="#13,6">rész 13,6.</a>
				]
			</em>
			Miszrefót-Majimig, és Mispának völgyéig napkelet felé, és leverék őket annyira, hogy senki sem maradt közülök életben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			És úgy cselekedék velök Józsué, a mint megmondotta vala néki az Úr: az ő lovaikat megbénítá,
			<em>
				[
				<a href="#11,6">vers 6.</a>
				<a href="10.html#8,4">2 Sám. 8,4.</a>
				]
			</em>
			szekereiket pedig tűzzel égeté el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Majd visszafordula Józsué ugyanazon időben és bevevé Hásort, királyát pedig fegyverrel megölé (Hásor ugyanis mindezeknek az országoknak feje volt az előtt);
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			És levágának minden lelket, a mely benne vala, megölvén őket fegyver élével;
			<em>
				[
				<a href="#10,40">rész 10,40.</a>
				<a href="05.html#20,16">5 Móz. 20,16.</a>
				]
			</em>
			nem maradt meg egy élő sem; Hásort pedig tűzzel égeté meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			És e királyoknak minden városát és minden királyukat is meghódoltatá Józsué, és megölé őket fegyver élével, kipusztítván őket, a mint megparancsolta vala Mózes,
			<em>
				[
				<a href="05.html#20,16">5 Móz. 20,16.17.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak szolgája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Csak épen azokat a városokat nem égeté meg Izráel, a melyek halmokon állottak vala, kivéve Hásort, egyedül ezt égeté meg Józsué.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			És e városoknak minden zsákmányolni valóját, és a barmokat is magoknak zsákmányolák el Izráel fiai; csak az embereket hányák mind fegyver élére, míglen kipusztíták őket. Nem hagytak meg
			<em>
				[
				<a href="#11,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			egy élőt sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			A mint parancsolt az Úr
			<em>
				[
				<a href="04.html#33,51">4 Móz. 33,51.52.</a>
				]
			</em>
			Mózesnek, az ő szolgájának, úgy parancsolt Mózes
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,12">5 Móz. 7,12.20,16.17.</a>
				]
			</em>
			Józsuénak, és úgy cselekedék Józsué, semmit el nem hagyott mindabból, a mit az Úr parancsolt vala Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			És elfoglalá Józsué mindazt a földet, a hegységet, az egész déli vidéket, az egész Gósen
			<em>
				[
				<a href="#10,11">rész 10,11.</a>
				]
			</em>
			földét, úgy a síkságot, mint a pusztát, és Izráel hegyét és annak síkságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			A kopasz hegytől fogva, a mely Szeír felé emelkedik, egészen Baál-Gádig, a Libanon völgyében, a Hermon hegye alatt; királyaikat pedig mind elfogá és megveré és megölé őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Sok napon át viselt hadat Józsué mindezekkel a királyokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Nem volt város, a mely békességre lépett volna Izráel fiaival, kivéve a Gibeonban lakó Khivveusokat; haddal
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3.6-15.18.</a>
				]
			</em>
			vették azt meg mind.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Mert az Úrtól volt az, hogy megkeményítvén
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,30">5 Móz. 2,30.</a>
				]
			</em>
			szíveiket, haddal menjenek Izráel ellen, hogy eltörölje őket; hogy ne legyen nékik irgalom, hanem hogy elpusztítsa őket, a mint megparancsolta vala az Úr Mózesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Majd elméne Józsué ez időben, és kiirtá
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,23">4 Móz. 13,23.34.</a>
				<a href="05.html#1,28">5 Móz. 1,28.9,1.2.</a>
				]
			</em>
			az Anákokat a hegyek közül Hebronból, Debirből, Anábból és Júdának minden hegyéből, és Izráelnek minden hegyéből; városaikkal együtt törlé el őket Józsué.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Nem maradtak Anákok Izráel fiainak földén, csak Gázában,
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,4">1 Sám. 17,4.</a>
				<a href="10.html#21,2">2 Sám. 21,2.</a>
				]
			</em>
			Gáthban és Asdódban hagyattak meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Elfoglalá azért Józsué az egész földet egészen úgy, a mint az Úr mondotta vala Mózesnek, és adá azt Józsué örökségül Izráelnek, osztályrészeikhez képest, nemzetségeik szerint. A föld pedig megnyugovék
			<em>
				[
				<a href="#14,15">rész 14,15.</a>
				]
			</em>
			a harcztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Ezek pedig ama földnek királyai, a kiket levertek Izráelnek fiai, és a kiknek földjét birtokba vették a Jordánon túl, napkelet
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,13">4 Móz. 21,13.</a>
				]
			</em>
			felé, az Arnon pataktól fogva a Hermon hegyéig, és az egész mezőséget kelet felől:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Szíhon, az Emoreusok királya, a ki lakik vala Hesbonban, a ki uralkodik vala Aróertől fogva,
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,36">5 Móz. 2,36.3,8.16.</a>
				]
			</em>
			a mely van az Arnon patak partján, és a patak közepétől és a Gileád felétől
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,22">1 Móz. 32,22.</a>
				]
			</em>
			a Jabbok patakig, az Ammon fiainak határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			És a mezőségtől a Kinneróth
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,11">4 Móz. 34,11.</a>
				]
			</em>
			tengerig napkelet felé, és a puszta tengeréig, a Sóstengerig napkelet felé, a Béth-Jesimothi útig, és délfelé a Piszga hegyoldalainak aljáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			És Ógnak,
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,4">5 Móz. 1,4.</a>
				]
			</em>
			a Básán királyának tartománya, a ki Refaim maradékai közül való, a ki Astarotban és Edreiben lakozik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			És uralkodik vala Hermon hegyén, Szalkhában és az egész Básánban, a Gesurnak és Maakhátnak határáig, és a fél Gileádon, Szíhonnak, Hesbon királyának határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Mózes, az Úrnak szolgája és Izráelnek fiai
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,23">4 Móz. 21,23-26.33-</a>
				35.32,33.]
			</em>
			verték le őket, és oda adta azt
			<em>a földet</em>
			Mózes, az Úrnak szolgája örökségül a Rúben és Gád
			<em>nemzetségeknek</em>
			és a Manassé nemzetség felének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Ezek pedig ama földnek királyai, a kiket levertek vala Józsué és az Izráelnek fiai a Jordán másik oldalán napnyugat
			<em>
				[
				<a href="#10,40">rész 10,40.41.</a>
				]
			</em>
			felé, Baál-Gádtól fogva, a mely van a Libánon völgyében, egészen a
			<em>
				[
				<a href="#11,17">rész 11,17.</a>
				]
			</em>
			kopasz hegyig, a mely Szeír felé emelkedik. És oda adá azt Józsué örökségül az Izráel nemzetségeinek, az ő osztályrészeik szerint:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			A hegységben
			<em>
				[
				<a href="#10,40">rész 10,40.</a>
				]
			</em>
			és a síkságon, a mezőségen és a hegyoldalakon, a pusztán és a déli vidéken, a
			<em>
				[
				<a href="#11,3">rész 11,3.</a>
				]
			</em>
			Khittheus, Emoreus, Kananeus, Perizeus, Khivveus és Jebuzeusok
			<em>földjét.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Jérikhónak
			<em>
				[
				<a href="#6,2">rész 6,2.</a>
				]
			</em>
			királya egy; Ainak, a mely oldalra vala Béthel felé,
			<em>
				[
				<a href="#8,29">rész 8,29.</a>
				]
			</em>
			királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Jeruzsálemnek
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.23-27.</a>
				]
			</em>
			királya egy, Hebronnak
			<em>
				[
				<a href="#10,3">rész 10,3.</a>
				]
			</em>
			királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Jármutnak királya egy,
			<em>
				[
				<a href="#10,3">rész 10,3.</a>
				]
			</em>
			Lákisnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Eglonnak
			<em>
				[
				<a href="#10,3">rész 10,3.26.</a>
				]
			</em>
			királya egy, Gézernek királya
			<em>
				[
				<a href="#10,33">rész 10,33.</a>
				]
			</em>
			egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Debirnek
			<em>
				[
				<a href="#10,38">rész 10,38.39.</a>
				]
			</em>
			királya egy, Gédernek királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Hormáhnak királya egy, Aradnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Libnának
			<em>
				[
				<a href="#10,29">rész 10,29.30.</a>
				]
			</em>
			királya egy; Adullámnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Makkedának
			<em>
				[
				<a href="#10,28">rész 10,28.</a>
				]
			</em>
			királya egy, Béthelnek királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Tappuáhnak királya egy, Héfernek királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Afeknek királya egy, Lassáronnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Mádonnak
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.</a>
				]
			</em>
			királya egy,
			<em>
				[
				<a href="#11,10">rész 11,10.</a>
				]
			</em>
			Hásornak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Simron Meronnak
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.</a>
				]
			</em>
			királya egy, Aksáfnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Taanáknak királya egy, Megiddónak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Kedesnek királya egy, a Kármelen levő Jokneámnak királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			A Dór magaslatán levő
			<em>
				[
				<a href="#11,2">rész 11,2.</a>
				]
			</em>
			Dórnak királya egy, a Gilgál népeinek királya egy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Tirczának királya egy; összesen harminczegy király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Mikor Józsué megvénhedett és igen megidősödött vala, monda az Úr néki: Te megvénhedtél,
			<em>
				[
				<a href="#23,1">rész 23,1.</a>
				]
			</em>
			igen megidősödtél, pedig még igen sok föld maradt elfoglalni való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Ez az a föld, a mi fennmaradt: A Filiszteusoknak minden tartománya és az egész Gesur.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			A Sikhórtól fogva, a mely Égyiptom felett
			<em>foly</em>
			, egészen Ekronnak határáig északra,
			<em>mely</em>
			a Kananeushoz számíttatik; a Filiszteusok öt
			<em>
				[
				<a href="09.html#6,18">1 Sám. 6,18.</a>
				]
			</em>
			fejedelemsége: a Gázáé, Asdódé, Askelóné, Gáthé, Ekroné és az Avveusoké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Délről a Kananeusnak egész földe és Meára, a mely a Sídonbelieké, Afékáig, az Emoreusok határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Továbbá a Gibli
			<em>
				[
				<a href="23.html#83,8">Zsolt. 83,8.</a>
				]
			</em>
			földe és az egész Libanon napkelet felé, Baál-Gádtól fogva, a mely a Hermon hegy alatt van, egészen addig, a hol Hamáthba mennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			A hegységnek minden lakosát a Libanontól Miszrefóth-Majimig, a Sídoniakat mind, magam űzöm ki őket Izráel fiai elől, csak sorsold ki Izráelnek örökségül, a mint megparancsoltam néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Mostan azért oszd el ezt a földet örökségül kilencz nemzetségnek, és a Manassé nemzetség felének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Ő vele együtt a Rúben és Gád
			<em>nemzetségek</em>
			elvették örökségöket, a melyet adott vala nékik Mózes,
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,33">4 Móz. 32,33.</a>
				]
			</em>
			túl a Jordánon, napkelet felé, a miképen adta vala nékik Mózes, az Úrnak szolgája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Aróertől
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,36">5 Móz. 2,36.</a>
				]
			</em>
			fogva, a mely az Arnon patak partján van, úgy a várost, a mely a völgynek közepette van, mint Medebának minden sík földét Dibonig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			És minden városát Szíhonnak, az Emoreusok királyának, a ki uralkodik vala Hesbonban, az Ammon fiainak határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			És Gileádot és Gesurnak és Maakátnak határát, az egész Hermon hegyet és az egész Básánt Szalkáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Básánban Ógnak egész országát, a ki uralkodik vala Astarótban és Edreiben. Ez maradt vala meg a Refaim maradékai közül, de leveré és kiűzé őket
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,1">5 Móz. 3,1-6.11.</a>
				]
			</em>
			Mózes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			De Izráel fiai nem űzék ki a Gesurit és a Maakhátit, és ott is lakik a Gesuri és Maakháti az Izráel között mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Csak Lévi nemzetségének nem adott örökséget; az Úrnak, Izráel Istenének tüzes áldozatai az ő öröksége, a mint szólott
			<em>
				[
				<a href="04.html#18,8">4 Móz. 18,8-14.18-21.24.</a>
				<a href="#13,33">vers 33.</a>
				]
			</em>
			vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Adott vala pedig Mózes
			<em>örökséget</em>
			a Rúben fiai nemzetségének az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			És lőn az ő határuk
			<em>
				[
				<a href="#13,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			Aróertől fogva, a mely az Arnon folyó partján van, úgy a város, a mely a völgy közepette van, mint az egész sík föld Medeba mellett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Hesbon és annak minden városa, a melyek a sík földön vannak; Dibon, Bámoth-Baal és Béth-Baál-Meon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			És Jahcza, Kedemót és Méfaát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			És Kirjáthaim, Szibma és Czeret-Sáhár a völgy mellett való hegyen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És Béth-Peór, a Piszga hegyoldalai, és Béth-Jesimóth.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			És a sík föld minden városa és Szíhonnak, az Emoreusok királyának egész országa, a ki uralkodik vala Hesbonban, a kit megvert vala Mózes, őt és a Midiánnak fejedelmeit: Evit és
			<em>
				[
				<a href="04.html#31,2">4 Móz. 31,2.3.7.8.</a>
				]
			</em>
			Rékemet, Czúrt és Húrt és Rébát, Szíhonnak fejedelmeit, a kik e földön laktak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			A jövendőmondó Bálámot is, Beórnak fiát, megölék Izráel fiai fegyverrel, azokkal együtt, a kiket levágtak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Vala tehát a Rúben fiainak határa a Jordán
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,12">4 Móz. 34,12.</a>
				]
			</em>
			és melléke. Ez a Rúben fiainak öröksége az ő családjaik szerint, a városok és azoknak falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			A Gád nemzetségének, a Gád fiainak is adott vala
			<em>örökséget</em>
			Mózes, az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			És lőn az ő határuk Jaázer és Gileádnak minden városa és az Ammon fiai
			<em>
				[
				<a href="10.html#11,1">2 Sám. 11,1.</a>
				]
			</em>
			földjének fele Aróerig, a mely Rabba felett van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			És Hesbontól fogva Ramath-Miczpéig és Betónimig, meg
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,2">1 Móz. 32,2.</a>
				]
			</em>
			Mahanáimtól Debir határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			A völgyben pedig Béth-Harám, Béth-Nimra, Szukkóth és Czáfon, Szíhonnak, Hesbon királyának maradék országa, a Jordán és melléke, a Kinnereth tenger széléig a Jordánon túl napkelet felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Ez a Gád fiainak örökségök, az ő családjaik szerint, a városok és azoknak falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			A Manassé nemzetség felének is adott vala Mózes
			<em>örökséget</em>
			. És lőn a Manassé fiainak félágáé, az ő családjaik szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			És lőn az ő határuk: Mahanáimtól fogva az egész Básán, Ógnak, Básán királyának egész országa és Jairnak minden faluja, a melyek Básánban vannak, hatvan város.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			És pedig Gileádnak fele és Astarót és Edrei, Óg országának városai Básánban, a Manassé fiának,
			<em>
				[
				<a href="#17,1">rész 17,1.</a>
				]
			</em>
			Mákirnak fiaié, Mákir feléé, az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Ezek azok, a miket örökségül adott vala Mózes a Moáb mezőségén, a Jordánon túl Jérikhótól
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,14">4 Móz. 34,14.15.</a>
				]
			</em>
			napkelet felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			A Lévi
			<em>
				[
				<a href="#13,14">vers 14.</a>
				<a href="#18,7">rész 18,7.</a>
				<a href="04.html#18,20">4 Móz. 18,20.21.</a>
				<a href="05.html#10,9">5 Móz. 10,9.12,12.</a>
				<a href="33.html#44,28">Ezék. 44,28.</a>
				]
			</em>
			nemzetségének pedig nem adott vala Mózes örökséget. Az Úr, Izráelnek Istene az ő örökségök, a mint szólott vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Ezek pedig azok, a miket örökségül vőnek el Izráel fiai a Kanaán földén, a miket örökségül adtak nékik Eleázár,
			<em>
				[
				<a href="#21,1">rész 21,1.</a>
				<a href="04.html#34,17">4 Móz. 34,17.</a>
				]
			</em>
			a pap, Józsué, a Nún fia és az atyai fejedelmek, a kik valának Izráel fiainak nemzetségei felett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Sorsvetés által való örökségökül, (a mint megparancsolta
			<em>
				[
				<a href="04.html#26,55">4 Móz. 26,55.56.33,54.34,13.</a>
				]
			</em>
			vala az Úr Mózes által) a kilencz nemzetségnek és a félnemzetségnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Mert két nemzetségnek és fél nemzetségnek a Jordánon túl adott vala Mózes örökséget, a Lévitáknak pedig nem adott vala örökséget ő közöttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Mert a József fiai két nemzetség voltak: Manassé és Efraim; a Lévitáknak pedig nem adtak osztályrészt a földből, hanem csak városokat lakásul és az azokhoz való legelőket barmaik és marháik számára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			A mint megparancsolta
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,13">4 Móz. 34,13.15.</a>
				]
			</em>
			vala az Úr Mózesnek, úgy cselekedének az Izráel fiai, és úgy oszták fel a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Hozzámenének pedig Józsuéhoz Júdának fiai Gilgálba és monda néki a Kenizeus Káleb, Jefunné fia: Te tudod azt a dolgot,
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,24">4 Móz. 14,24.30.</a>
				<a href="05.html#1,35">5 Móz. 1,35.36.</a>
				]
			</em>
			a melyet beszélt vala az Úr Mózesnek, az Isten emberének én felőlem és te felőled Kádes-Barneában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Negyven esztendős valék én, mikor elküldött
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,1">4 Móz. 13,1-7.</a>
				]
			</em>
			engem Mózes az Úrnak szolgája Kádes-Barneából, hogy kikémleljem a földet, és úgy hoztam néki hírt, a mint az én szívemben vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Atyámfiai pedig, a kik feljöttek vala velem, elrémítették
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,28">4 Móz. 13,28-</a>
				30.33,34.]
			</em>
			a népnek szívét, de én tökéletesen követtem az Urat, az én Istenemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			És megesküvék Mózes azon a napon, mondván: Bizony a föld, a melyet megtapodott
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,2">5 Móz. 11,2.4.</a>
				]
			</em>
			a te lábad, tiéd lesz örökségül, és a te fiaidé mind örökké, mivelhogy tökéletesen követted az Urat, az én Istenemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Most pedig, ímé megtartott engem az Úr életben, a mint szólott vala; most negyvenöt esztendeje, a mióta szólott vala az Úr e dologról Mózesnek, a mi alatt Izráel a pusztában bolyongott vala; és most ímé, nyolczvanöt esztendős vagyok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Még ma is olyan erős
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,7">5 Móz. 34,7.</a>
				]
			</em>
			vagyok, a milyen azon a napon voltam, a mikor elküldött engem Mózes; a milyen akkor volt az én erőm, most is olyan az én erőm a harczoláshoz és járásra-kelésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Most azért add nékem ezt a hegyet, a melyről szólt vala az Úr azon a napon; mert magad is hallottad azon a napon, hogy Anákok
			<em>
				[
				<a href="#11,21">rész 11,21.</a>
				]
			</em>
			vannak ott, és nagy, erősített városok; hátha velem lesz az Úr, és kiűzöm őket, a mint megmondotta az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És megáldá őt Józsué, és
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.</a>
				<a href="07.html#1,20">Bir. 1,20.</a>
				]
			</em>
			odaadá Hebront Kálebnek, a Jefunné fiának örökségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Azért lőn Hebron a Kenizeus Kálebé, a Jefunné fiáé, örökségül mind e mai napig, a miért hogy tökéletesen követte vala az Urat, Izráelnek Istenét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			A Hebron
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.21,11.</a>
				]
			</em>
			neve pedig annakelőtte Kirjáth-Arba volt; a ki a legnagyobb ember volt az Anákok között. A föld pedig megnyugodott
			<em>
				[
				<a href="#11,23">rész 11,23.</a>
				]
			</em>
			a harcztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			A Júda fiai nemzetségének sors által való része pedig az ő családjaik szerint
			<em>ez</em>
			vala: Edomnak határa
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,3">4 Móz. 34,3.</a>
				]
			</em>
			felé a Czin pusztája délre, a déli határnak végén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Vala pedig az ő déli határuk a Sóstengernek szélétől, a tengernyelvtől fogva, a mely délfelé fordul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És halad délre az Akrabbim hágónak, majd átmegy Czin felé, és felmegy délről Kádes-Barneának, átmegy Hesronnak, felmegy Adárnak és kerül Karka felé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Majd átmegy Asmonnak és halad Égyiptom patakának. A határ szélei pedig a tengernél vannak. Ez a ti határotok délre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Napkelet felé pedig a Sóstenger a határ a Jordán végéig; az északi rész határa pedig a tengernyelvtől, a Jordán végétől
			<em>kezdődik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És felmegy ez a határ Béth-Hoglának, és átmegy északra Béth-Arabán majd felmegy ez a határ Rúben fiának, Bohánnak
			<em>
				[
				<a href="#18,17">rész 18,17.</a>
				]
			</em>
			kövéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			És felmegy ez a határ Debirbe is az Akor völgyéből, és északnak fordul Gilgál felé, a mely átellenében van az Adummim hágójának, a mely a pataktól délfelé esik. És átmegy a határ az Én-semes vizeire és tova halad a
			<em>
				[
				<a href="#18,16">rész 18,16.</a>
				]
			</em>
			Rógel forrása felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Azután felmegy a határ a Hinnom fiának
			<em>
				[
				<a href="#18,16">rész 18,16.</a>
				]
			</em>
			völgyén, Jebuzeusnak, azaz Jeruzsálemnek déli oldala felé; felmegy továbbá e határ a hegynek tetejére, a mely átellenben van a Hinnom völgyével napnyugat felé, a mely északra van a Refaim völgyének szélén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			És hajlik e határ a hegynek tetejétől a Neftoáh víznek kútfejéhez és kimegy az Efron hegyének városai felé; majd hajlik e határ Baalának, azaz
			<em>
				[
				<a href="#15,60">vers 60.</a>
				]
			</em>
			Kirjáth-Jeárimnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Baalától pedig fordul e határ napnyugotnak a Szeír-hegy felé, és átmegy északnak a Jeárim-hegy oldala felé, azaz Kesalon felé és alámegy Béth- Semesnek és átmegy Timnának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Majd tova megy e határ Ekron északi oldala felé, és hajlik e határ Sikkeronnak, és átmegy a Baala hegynek, és tova megy Jabnéel felé. A határ szélei pedig a tengernél vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			A napnyugati
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,6">4 Móz. 34,6.</a>
				]
			</em>
			határ pedig a nagy tenger és melléke. Ez Júda fiainak határa köröskörül az ő házoknépe szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Kálebnek,
			<em>
				[
				<a href="#14,13">rész 14,13.</a>
				]
			</em>
			a Jefunné fiának pedig a Júda fiai között ada részt, az Úrnak Józsuéhoz való szavai szerint; Kirjáth-Arbának, Anák atyjának
			<em>városát</em>
			, azaz Hebront.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			És kiűzé onnan Káleb Anáknak három fiát:
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,10">Bir. 1,10.20.</a>
				]
			</em>
			Sésait, Ahimánt és Tálmait, Anák gyermekeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			És felméne innét Debir lakói ellen, Debirnek neve pedig azelőtt Kirjáth- Széfer volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			És monda Káleb: A ki megveri Kirjáth-Széfert és elfoglalja azt, néki adom Akszát, az én leányomat
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,25">1 Sám. 17,25.</a>
				]
			</em>
			feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Elfoglala pedig azt
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,12">Bir. 1,12-14.3,9.</a>
				]
			</em>
			Othniél, Kénáznak, a Káleb testvérének fia; és néki adá Akszát, az ő leányát feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mikor eljöve az, biztatá őt, hogy kérjen az ő atyjától mezőt. Leszálla azért a szamárról; Káleb pedig monda néki: Mi bajod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Adj áldást nékem! Mivelhogy száraz földre helyeztél engem, adj azért nékem vízforrásokat is. És néki adá a felső forrást és az alsó forrást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Ez a Júda fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			A Júda fiai nemzetségének városai pedig a déli végtől kezdve Edom határa felé valának: Kabseél, Éder és Jágur;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Kina, Dimóna és Adada;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Kedes, Hásor és Ithnán;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Zif, Télem és Bealóth;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Hásor-Hadatha és Kerioth-Hesron, azaz Hásor;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Amam, Séma és Móláda;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Hasar-Gaddah, Hesmón és Béth-Pelet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Hasar-Suál, Beer-Seba és Bizjotheja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Baála, Ijjim és Eczem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Elthólád, Keszil és Hormah;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Siklág, Madmanna és Szanszanna;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Lebaóth, Silhim, Ain és Rimmon. Összesen huszonkilencz város és ezek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			A síkságon:
			<em>
				[
				<a href="07.html#13,25">Bir. 13,25.</a>
				]
			</em>
			Esthaól, Czórah és Asnáh;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			Zanoah, Én-Gannim, Tappuáh és Énám;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			Jármut, Adullám, Szókó és Azéka;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Saáraim, Adithaim, Gedéra és Gederóthaim. Tizennégy város és azok falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			Senán, Hadása és Migdal-Gad;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			Dilán, Miczpe és Jokteél;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,39">15,39</a>
			</b>
			Lákis, Boczkát és Eglon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,40">15,40</a>
			</b>
			Kabbon, Lahmász és Kitlis;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,41">15,41</a>
			</b>
			Gedéróth, Béth-Dágon, Naama és Makkéda. Tizenhat város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,42">15,42</a>
			</b>
			Libna, Ether és Asán;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,43">15,43</a>
			</b>
			Jifta, Asná és Neczib;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,44">15,44</a>
			</b>
			Keila, Akzib
			<em>
				[
				<a href="#19,29">rész 19,29.</a>
				]
			</em>
			és Marésa. Kilencz város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,45">15,45</a>
			</b>
			Ekron,
			<em>
				[
				<a href="09.html#5,10">1 Sám. 5,10.</a>
				]
			</em>
			ennek mezővárosai és falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,46">15,46</a>
			</b>
			Ekrontól fogva egész a tengerig mind azok, a melyek Asdód mellett vannak, és azoknak falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,47">15,47</a>
			</b>
			Asdód, ennek mezővárosai és falui; Gáza, ennek mezővárosai és falui; Égyiptom patakjáig, és a nagy tenger
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,6">4 Móz. 34,6.</a>
				]
			</em>
			és melléke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,48">15,48</a>
			</b>
			A hegységen pedig: Sámír, Jathír és Szókó;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,49">15,49</a>
			</b>
			Danna, Kirjáth-Szanna, azaz Debir;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,50">15,50</a>
			</b>
			Anáb, Estemót és Anim;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,51">15,51</a>
			</b>
			Gósen, Hólon és Giló. Tizenegy város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,52">15,52</a>
			</b>
			Aráb, Dúma és Esán;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,53">15,53</a>
			</b>
			Janum, Béth-Tappuah és Aféka;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,54">15,54</a>
			</b>
			Humta, Kirjáth-Arba, azaz Hebron és Czihor. Kilencz város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,55">15,55</a>
			</b>
			Maón, Karmel, Zif és Júta;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,56">15,56</a>
			</b>
			Jezréel, Jokdeám és Zánoah;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,57">15,57</a>
			</b>
			Kajin, Gibea és Timna. Tíz város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,58">15,58</a>
			</b>
			Halhul, Béth-Czúr és Gedor;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,59">15,59</a>
			</b>
			Maarát, Béth-Anóth és Elthekon. Hat város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,60">15,60</a>
			</b>
			Kirjáth-Baál, azaz Kirjáth-Jeárim, és Rabba. Két város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,61">15,61</a>
			</b>
			A pusztában: Béth-Arábá, Middin és Szekáka;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,62">15,62</a>
			</b>
			Nibsán, Ir-Melah és Én-Gedi. Hat város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,63">15,63</a>
			</b>
			De a Jebuzeusokat,
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,6">2 Sám. 5,6-8.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemnek lakóit, Júda fiai nem bírták kiűzni, azért laknak ott a Jebuzeusok Júda fiaival együtt Jeruzsálemben, mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			A József fiainak sors által való része pedig juta a jérikhói Jordántól fogva, Jérikhó vizei felé napkeletnek a pusztára, a mely felmegy Jérikhótól a Béthel hegyének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			És tovamegy Béthelből
			<em>
				[
				<a href="01.html#28,10">1 Móz. 28,10.16-19.</a>
				]
			</em>
			Lúzba, és átmegy az Arkiták határára, Ataróthra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Majd lemegy a tenger felé a Jafleteus határának, az alsó Bethoronnak határáig és Gézerig, a szélei pedig a tengernél vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			Elvevék azért az ő örökségöket Józsefnek fiai: Manassé és Efraim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Efraim fiainak határa is az ő családjaik szerint vala, és pedig az ő örökségöknek határa napkelet felé, Atróth-Adártól felső Bethoronig vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			És kimegy a határ a tengerre; Mikhmethattól észak felé, és fordul a határ kelet felé Thaanath-Silónak és átmegy azon napkelet felé Janoáhnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Janoáhtól pedig lemegy Ataróthba és Naaróthba, és éri Jérikhót, és kimegy a Jordánnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Tappuahtól tovamegy a határ a tenger felé a Kána patakjának, a szélei pedig a tengernél vannak. Ez az Efraim fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			És a városok, a melyek kiválasztattak Efraim fiai számára a Manassé fiai örökségének közepette, mind e városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			De ki nem űzék a
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,29">Bir. 1,29.</a>
				]
			</em>
			Kananeust, a ki lakik vala Gézerben;
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,16">1 Kir. 9,16-17.</a>
				]
			</em>
			azért ott lakik a Kananeus az Efraim között mind e napig, és lőn robotos szolgává.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Lőn sors által való része Manassé nemzetségének is, mert ő vala elsőszülötte Józsefnek,
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,20">1 Móz. 46,20.</a>
				]
			</em>
			Mákirnak, a Manassé
			<em>
				[
				<a href="04.html#26,29">4 Móz. 26,29.</a>
				]
			</em>
			elsőszülöttének, Gileád atyjának, mivelhogy hadakozó férfiú vala, juta néki Gileád és Básán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Manassé többi fiainak is juta az ő családjaik szerint: Abiézer
			<em>
				[
				<a href="07.html#6,11">Bir. 6,11.34.8,1.2.</a>
				]
			</em>
			fiainak, Hélek fiainak, Aszriél fiainak, Sekem fiainak, Héfer fiainak és Sémida fiainak. Ezek Manassénak a József fiának fiúgyermekei, az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			De Czélofhádnak,
			<em>
				[
				<a href="04.html#26,33">4 Móz. 26,33.27,1.36,2.</a>
				]
			</em>
			Héfer fiának (ez Gileád fia,
			<em>ez</em>
			Mákir fia,
			<em>ez</em>
			Manassé fia) nem valának fiai, hanem csak leányai. Ezek valának pedig leányainak nevei: Makhla, Nóa, Khogla, Milkha és Thircza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			Ezek odajárulának Eleázár pap elé, Józsuénak, a Nún fiának eleibe és a fejedelmek elé, mondván: Az Úr megparancsolta
			<em>
				[
				<a href="04.html#27,7">4 Móz. 27,7.36,2.</a>
				]
			</em>
			Mózesnek, hogy örökséget adjon nékünk a mi atyánkfiai között. Adott vala azért nékik örökséget az Úr beszéde szerint, az ő atyjoknak bátyjai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			Tíz rész esék azért Manassénak, Gileád és Básán földén kívül, a melyek túl vannak a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			Mert a Manassé leányai örökséget kaptak az ő fiai között; Gileád földe pedig a Manassé többi fiaié lőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			A Manassé határa pedig Ásertől Mikmetháth felé vala, a mely Sikem előtt van. És méne a határ jobbkéz felé, Én-Tappuahnak lakói felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Manasséé volt Tappuah földe, de Tappuah a Manassé határa felé az Efraim fiaié vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			És alámegy a határ a Kána patakjára, a pataknak déli részére. Ezek a városok Efraiméi a Manassé városai között. Manassé határa pedig a pataktól észak felé és a széle a tengernél vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Délről Efraimé, északról pedig Manasséé, és ennek határa a tenger vala. De észak felől Áserbe ütköznek, napkelet felől pedig Issakhárba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			És a Manasséé vala Issakhárban és Áserben: Béth-Seán
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,27">Bir. 1,27.</a>
				]
			</em>
			és mezővárosai, Jibleám és mezővárosai, Dórnak
			<em>
				[
				<a href="09.html#28,7">1 Sám. 28,7.</a>
				]
			</em>
			lakosai és mezővárosai, Én-Dórnak lakosai és mezővárosai, Thaanaknak lakosai és mezővárosai, és Megiddó lakosai és mezővárosai, három hegyi tartomány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			De nem bírták elfoglalni
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,27">Bir. 1,27.28.</a>
				<a href="#15,63">rész 15,63.</a>
				]
			</em>
			Manassénak fiai ezeket a városokat, és sikerült a Kananeusnak ott maradni azon a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			De mihelyt megerősödtek vala Izráel fiai, robot alá veték a Kananeust, de teljességgel nem űzék ki őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			József fiai pedig szóltak vala Józsuéval, mondván: Miért adtál nékem egy sors szerint való örökséget és egy osztályrészt, holott én sok nép vagyok, mivelhogy ez ideig megáldott engem az Úr?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Józsué pedig monda nékik: Ha sok nép vagy te, menj fel az erdőre, és írts ott magadnak a Perizzeusoknak és Refaimnak földén, ha szoros néked az Efraim hegye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			És mondának a József fiai: Nem elegendő nékünk ez a hegy, a Kananeusoknak pedig, a kik a völgyi síkon laknak, mindnek vas-szekerök van
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,18">Bir. 1,18.19.4,13.</a>
				]
			</em>
			; úgy azoknak, a kik Béth-Seanban és mezővárosaiban, mint azoknak, a kik a Jezréel völgyében vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Szóla pedig Józsué a József házának, Efraimnak és Manassénak, mondván: Sok nép vagy te és nagy erőd van néked, nem lesz néked
			<em>csak</em>
			egy sors szerint való részed;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Mert hegyed lesz néked. Ha erdő az, úgy írtsd ki azt, és annak szélei is a tieid lésznek; mert kiűzöd a Kananeust, noha
			<em>
				[
				<a href="#17,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			vas-szekere van néki,
			<em>s</em>
			noha erős az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Izráel fiainak egész gyülekezete pedig összegyülekezék Silóban és oda helyhezteték a gyülekezetnek sátorát,
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,8">2 Móz. 25,8.40,2.</a>
				]
			</em>
			minekutána meghódola előttök a föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			De maradtak vala még Izráel fiai között, akiknek nem osztották vala ki az ő örökségöket: hét nemzetség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Monda azért Józsué Izráel fiainak: Meddig vonakodtok még elmenni, hogy elfoglaljátok a földet, a melyet néktek adott az Úr, a ti atyáitoknak Istene?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Hozzatok elő három-három férfiút nemzetségenként, és elküldöm őket, hogy keljenek fel és járják el a földet, és írják fel azt az ő örökségük szerint, és térjenek vissza hozzám;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Azután oszszák fel azt magok közt hét részre. Júda maradjon meg a maga határaiban dél felől, József háza pedig maradjon meg a maga határaiban észak felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			És ti írjátok le a földet hét részre, és hozzátok ide hozzám, hogy sorsot vessek itt néktek az Úr előtt, a mi Istenünk előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Mert a Lévitáknak nincs
			<em>
				[
				<a href="04.html#18,20">4 Móz. 18,20-24.</a>
				]
			</em>
			részök ti közöttetek; mivelhogy az Úrnak papsága az ő örökségök;
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,33">4 Móz. 32,33.</a>
				]
			</em>
			Gád pedig és Rúben és Manassé fél nemzetsége megkapták az ő örökségöket a Jordánon túl napkelet felé, a mit Mózes, az Úrnak szolgája adott vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			És felkelének azok a férfiak, és elmenének. Parancsola pedig Józsué azoknak, a kik elmenének, hogy leírják a földet, mondván: Menjetek el és
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1.</a>
				]
			</em>
			járjátok el a földet, és írjátok le azt, azután térjetek vissza hozzám, és itt vetek néktek sorsot Silóban, az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Elmenének azért a férfiak, és által menének a földön, és leírák azt városonként hét részre, könyvben, azután visszatérének Józsuéhoz a táborba, Silóba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			És sorsot vete nékik Józsué Silóban az Úr előtt, és elosztá ott Józsué a földet Izráel fiai között az ő osztályrészeik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			És kijöve a Benjámin fiai nemzetségének sors szerint való része az ő családjaik szerint; és pedig esék az ő sors szerint való részöknek határa a Júda fiai és a József fiai közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Vala pedig az ő határok az északi oldalon a Jordántól fogva, és felméne a határ Jérikhó háta mögé észak felé, azután felméne a hegyre napnyugat felé,
			<em>
				[
				<a href="#7,2">rész 7,2.</a>
				]
			</em>
			a szélei pedig Béth-Aven pusztájánál valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Onnan pedig átmegy a határ Luz-felé, Lúznak azaz Béthelnek háta mögé dél felől; azután alámegy a határ Ataroth-Adárnak a hegyen, a mely dél felől van alsó Béth-Horontól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Majd tovább megy a határ, és kerül a nyugoti oldalnak dél felé, attól a hegytől, a mely átellenben van Béth-Horonnal délről; a szélei pedig Kirjáth-Baál,
			<em>
				[
				<a href="#15,9">rész 15,9.60.</a>
				]
			</em>
			azaz Kirjáth-Jeárim felé, a Júda fiainak városa felé vannak. Ez a napnyugoti határ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			A déli oldala pedig van Kirjáth-Jeárim szélétől kezdve, és megy a határ napnyugot felé, megy a Nefthoa vizének kútfejéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Azután alámegy a határ a hegynek széléhez, a mely átellenben van a Hinnom fiának
			<em>
				[
				<a href="#15,8">rész 15,8.</a>
				]
			</em>
			völgyével, a mely észak felé van a Refaim völgyében; alámegy a Hinnom völgyébe is a Jebuzeus mellett dél felé, és alámegy a Rógel
			<em>
				[
				<a href="#15,7">rész 15,7.</a>
				<a href="10.html#17,17">2 Sám. 17,17.</a>
				]
			</em>
			forrásához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			És kerül észak felől, és megy Én-Semesnek, azután megy Gelilothnak, a mely átellenben van az Adummimba felvivő úttal; majd alámegy Bohánnak, a
			<em>
				[
				<a href="#15,6">rész 15,6.7.</a>
				]
			</em>
			Rúben fiának kövéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			És átmegy az Arabával átellenben levő oldalra észak felé, és alámegy Arabába is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Átmegy a határ azután Béth-Hogla oldalára észak felé; a határ szélei pedig északnak a Sóstenger csúcsánál, délnek a Jordán végénél vannak. Ez a dél felé való határ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			A Jordán pedig határolja azt a napkelet felől való oldalról. Ez a Benjámin fiainak öröksége az ő határaik szerint köröskörül, az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			A Benjámin fiai nemzetségének városai pedig az ő családjaik szerint
			<em>ezek</em>
			: Jérikhó, Béth-Hogla, és Emek-Keczicz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Béth-Arábá, Czemaraim és Béthel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Avvim, Pára és Ofra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Kefár-Amóni, Ofni és Gába. Tizenkét város és azoknak falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Gibeon, Ráma és Beéroth;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			Miczpe, Kefira és Mócza;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Rekem, Jirpeél és Thareala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Czéla, Elef és Jebuzeus, azaz Jeruzsálem, Gibeath, Kirjáth. Tizennégy város és ezeknek falui. Ez a Benjámin fiainak öröksége az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			A sors által való második rész juta Simeonnak, a Simeon fiai nemzetségének az ő családjaik szerint, és lőn az ő örökségök a Júda fiainak öröksége között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És lőn az övék az ő örökségökül: Beer-Seba, Seba és Móláda;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			Haczar-Sual, Bála és Eczem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Eltolád, Bethul és Horma;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Cziklág, Béth-Markaboth és Haczar-Szusza;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Béth-Lebaoth és Sarúhen. Tizenhárom város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Ain, Rimmon, Ether és Asán. Négy város és ezeknek falui;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			És mindazok a faluk, a melyek e városok körül valának Baalath-Beérig, délen Rámatig. Ez a Simeon fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			A Júda fiainak osztályrészéből lőn a Simeon fiainak örökségök, mert a Júda fiainak osztályrésze nagyobb vala mint illett volna nékik; ezért öröklének Simeon fiai azoknak öröksége között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			A sors által való harmadik rész juta a Zebulon fiainak az ő családjaik szerint, és lőn az ő örökségöknek határa Száridig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			És felmegy az ő határuk nyugotnak, Mareala felé, és éri Dabbasethet, és éri a folyóvizet is, a mely átellenben van Jokneámmal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Száridtól pedig napkelet felé fordul Kiszloth-Tábor határára, és tova megy Daberáthnak, és felmegy Jafiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Innen pedig átmegy kelet felé Gittha-Héfernek és Ittha-Kaczinnak, és tova megy Rimmonnak, kerülvén Néa felé:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			És ennél kerül a határ északról Hannathonnak; a széle pedig a Jiftah-Él völgye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Továbbá Kattáth, Nahalál,
			<em>
				[
				<a href="07.html#1,30">Bir. 1,30.</a>
				]
			</em>
			Simron, Jidealá és Bethlehem. Tizenkét város és azoknak falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Ez a Zebulon fiainak öröksége az ő családjaik szerint; ezek a városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			A sors által való negyedik rész Issakhárnak, az Issakhár fiainak juta, az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			És lőn az ő határuk: Jezréel, Keszuloth és
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,8">2 Kir. 4,8.</a>
				]
			</em>
			Súnem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Hafaráim, Sion és Anaharath;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Rabbith, Kisjon és Ébecz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Remeth, Én-Gannim, Én-Hadda és Béth-Paczczécz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			És éri a határ Tábort, Sahaczimát és Béth-Semest, a határuknak széle pedig a Jordán. Tizenhat város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Ez az Izsakhár fiai nemzetségének öröksége, az ő családjaik szerint: a városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			A sors által való ötödik rész pedig juta az Áser fiai nemzetségének az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			És lőn az ő határuk: Helkath, Háli, Beten és Aksáf;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			Alammelek, Ameád és Misál, és éri Karmelt nyugot felé és Sihór- Libnáthot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Azután visszafordul napkelet felé Béth-Dágonnak,
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,13">1 Kir. 9,13.</a>
				]
			</em>
			és éri Zebulont és a Jiftah-Él völgyét észak felől, Béth-Émeket és Neiélt, és tovamegy Kabulnak balkéz felől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			És Ebronnak, Rehobnak, Hammonnak és Kánának a nagy Czidonig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			Azután visszafordul a határ Rámának,
			<em>
				[
				<a href="09.html#28,3">1 Sám. 28,3.</a>
				<a href="#15,44">rész 15,44.</a>
				<a href="07.html#1,31">Bir. 1,31.</a>
				]
			</em>
			Tyrusnak erős városáig; és újra fordul a határ Hósznak, a szélei pedig a tengernél vannak Akzib oldala felől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			És Umma, Afék és Rehób. Huszonkét város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			Ez az Áser fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint: ezek a városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			A sors által való hatodik rész juta a Nafthali fiainak, a Nafthali fiainak az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			Lőn pedig a határuk: Heleftől, Elontól fogva Czaanannimnál Adámi-Nekebig és Jabneél-Lakkumig; a széle pedig a Jordán vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			Azután fordul a határ nyugot felé Aznoth-Tábornak; innen pedig tovamegy Hukkóknak, és éri Zebulont dél felől, Ásert pedig éri nyugot felől, és a Júdát is; a Jordán napkelet felé vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			Erősített városok
			<em>ezek</em>
			: Cziddim, Czér, Hammath, Rakkath és Kinnereth;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			Adáma, Ráma és Hásor;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			Kedes, Edrei és Én-Hásor;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,38">19,38</a>
			</b>
			Jireon, Migdal-Él, Horem, Béth-Anath és Béth-Semes. Tizenkilencz város és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,39">19,39</a>
			</b>
			Ez a Nafthali fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint: a városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,40">19,40</a>
			</b>
			A sors által való hetedik rész juta a Dán fiai nemzetségének az ő családjaik szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,41">19,41</a>
			</b>
			És lőn az ő örökségüknek határa: Czóra, Estháol és Ir-Semes;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,42">19,42</a>
			</b>
			Saalabbin, Ajjálon és Jithla;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,43">19,43</a>
			</b>
			Élon, Timnatha és Ekrón;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,44">19,44</a>
			</b>
			Eltheké, Gibbethon és Baaláth;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,45">19,45</a>
			</b>
			Jehud, Bené-Bárak és Gath-Rimmon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,46">19,46</a>
			</b>
			Mé-Jarkon és Rakkon, a
			<em>
				[
				<a href="39.html#1,3">Jón. 1,3.</a>
				]
			</em>
			Jáfó átellenében levő határral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,47">19,47</a>
			</b>
			De tovább méne ezeknél a Dán fiainak határa. Felmenének ugyanis a Dán fiai, és hadakozának Lesem ellen, és el is foglalák azt, és veték azt fegyver élére, és birtokba vevék azt, és lakozának benne, és nevezék Lesemet
			<em>
				[
				<a href="07.html#18,27">Bir. 18,27-29.</a>
				]
			</em>
			Dánnak, az ő atyjoknak Dánnak nevére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,48">19,48</a>
			</b>
			Ez a Dán fiai nemzetségének öröksége az ő családjaik szerint: ezek a városok és ezeknek falui.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,49">19,49</a>
			</b>
			Mikor pedig elvégezték vala a földnek örökbe vételét annak határai szerint, akkor adának Izráel fiai örökséget Józsuénak, a Nún fiának ő közöttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,50">19,50</a>
			</b>
			Az Úr rendelése szerint adák néki azt a várost, a melyet kért vala: Timnath-Szeráhot
			<em>
				[
				<a href="#24,30">rész 24,30.</a>
				]
			</em>
			az Efraim hegyén, és megépíté azt a várost, és abban lakozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,51">19,51</a>
			</b>
			Ezek azok az örökségek, a melyeket örökül adának
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.</a>
				]
			</em>
			Eleázár, a pap és Józsué, a Nún fia és az atyáknak fejei az Izráel fiai nemzetségeinek sors szerint, Silóban, az Úr előtt, a gyülekezet sátorának nyílásánál. Így végezék el a földnek felosztását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Majd szóla az Úr Józsuénak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Szólj az Izráel fiainak, mondván: Válaszszatok magatoknak menekülésre való városokat, a
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,13">2 Móz. 21,13.</a>
				<a href="04.html#35,6">4 Móz. 35,6-34.</a>
				<a href="05.html#19,1">5 Móz. 19,1-13.</a>
				]
			</em>
			melyekről szóltam néktek Mózes által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Hogy oda szaladjon a gyilkos, a ki megöl valakit tévedésből, nem szándékosan, és legyenek azok menedékül nékik a vérbosszúló elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			A ki pedig beszalad valamelyikbe e városok közül, álljon
			<em>az</em>
			a város kapujába, és beszélje el az ő dolgait a város véneinek hallatára, és vegyék be őt magok közé a városba, és adjanak néki helyet, hogy velök lakozzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Hogyha pedig kergeti azt a vérbosszúló, ki ne adják a gyilkost annak kezébe, mert nem szándékosan ölte meg az ő felebarátját, és nem gyűlölte ő azt annakelőtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			És lakozzék abban a városban mindaddig, a míg ítéletre állhat a gyülekezet elé, a míg meghal a főpap, a ki abban az időben lesz, azután térjen vissza a gyilkos, és menjen haza az ő városába és az ő házába, abba a városba, a melyből elfutott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			És kiválaszták Kedest
			<em>
				[
				<a href="#21,32">rész 21,32.</a>
				]
			</em>
			Galileában a Nafthali hegyén, Sikemet az Efraim hegyén és Kirjáth-Arbát,
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.</a>
				<a href="#21,11">rész 21,11.</a>
				]
			</em>
			azaz Hebront a Júda hegyén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Túl a Jordánon pedig Jérikhótól napkelet felé választák Beczert a pusztában, a sík földön Rúben nemzetségéből; Rámothot
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,43">5 Móz. 4,43.</a>
				]
			</em>
			Gileádban, a Gád nemzetségéből, és Gólánt Básánban a Manassé nemzetségéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Ezek voltak a meghatározott városok mind az Izráel fiainak, mind a jövevénynek, a ki közöttük tartózkodik vala, hogy oda szaladjon mindaz, a ki megöl valakit
			<em>
				[
				<a href="#20,2">vers 2.</a>
				<a href="05.html#19,4">5 Móz. 19,4-7.</a>
				]
			</em>
			tévedésből, és meg ne haljon a vérbosszúlónak keze által, míg oda nem áll a gyülekezet elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			És hozzámenének a Léviták atyai fejedelmei Eleázárhoz, a
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.</a>
				]
			</em>
			paphoz, és Józsuéhoz, a Nún fiához és az atyai fejedelmekhez, a kik valának Izráel fiainak nemzetségei felett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És szólának nékik Silóban, a Kanaán földén, mondván: Az Úr megparancsolta
			<em>
				[
				<a href="04.html#35,2">4 Móz. 35,2-5.</a>
				]
			</em>
			Mózes által, hogy adjatok nékünk városokat lakóhelyül, és azokhoz való legelőket barmaink részére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			Adák azért Izráel fiai a Lévitáknak az ő örökségökből, az Úrnak rendelése szerint, ezeket a városokat és azoknak legelőit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Esék pedig a sors a Kehátiták családjaira, és juta a Léviták közül való Áron pap fiainak a Júda nemzetségétől, a Simeon nemzetségétől és a Benjámin nemzetségétől sors szerint tizenhárom város;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Kehát többi fiainak pedig az Efraim nemzetségének családjaitól, Dán nemzetségétől és Manassé fél nemzetségétől sors szerint tíz város.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			A Gerson fiainak pedig az Issakhár nemzetségének családjaitól, az Áser nemzetségétől, a Nafthali nemzetségétől és Manassénak Básánban levő fél nemzetségétől sors szerint tizenhárom város;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Mérári fiainak az ő családjaik szerint a Rúben nemzetségétől, Gád nemzetségétől és Zebulon nemzetségétől tizenkét város.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			Adák azért Izráel fiai e városokat és ezeknek legelőit a Lévitáknak, a miképen megparancsolta vala az Úr Mózes által, sors szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Adák pedig a Júda fiainak nemzetségéből és Simeon fiainak nemzetségéből ezeket a városokat, a melyek névszerint olvashatók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			És lőn, hogy esék a sors először a Lévi fiai közül való Kehátnak
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,54">1 Krón. 6,54.</a>
				]
			</em>
			családjaiból az Áron fiaira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			És adák nékik az Anák atyjának
			<em>városát</em>
			, Kirjáth-Arbát,
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.</a>
				<a href="#20,7">rész 20,7.</a>
				]
			</em>
			azaz
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				<a href="13.html#6,55">1 Krón. 6,55.</a>
				]
			</em>
			Hebront a Júda hegyén, és annak körülötte levő legelőit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			A városnak szántóföldjét és faluit pedig Kálebnek,
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				<a href="#15,13">rész 15,13.</a>
				]
			</em>
			a Jefunné fiának adák birtokául.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Az Áron pap fiainak pedig adák a gyilkosok menekülésének városát, Hebront és annak legelőjét, Libnát és annak legelőjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Jatthirt és annak legelőjét; Estemoát és annak legelőjét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Holont és annak legelőjét, és Debirt és annak legelőjét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Aint és annak legelőjét, Juttát és annak legelőjét, Béth-Semest
			<em>
				[
				<a href="09.html#6,11">1 Sám. 6,11-15.</a>
				<a href="12.html#14,11">2 Kir. 14,11-13.</a>
				]
			</em>
			és annak legelőjét. Kilencz várost e két nemzetségből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			A Benjámin nemzetségéből pedig Gibeont és annak legelőjét, Gébát és annak legelőjét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Anathótot
			<em>
				[
				<a href="30.html#1,1">Jer. 1,1.</a>
				]
			</em>
			és annak legelőjét, Almont és annak legelőjét: négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Az Áron fiainak, a papoknak városai összesen tizenhárom város és azoknak legelői.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			A Kehát
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,61">1 Krón. 6,61.</a>
				]
			</em>
			fiai családjainak pedig,
			<em>s</em>
			a Kehát fiai közül való többi Lévitáknak városai, az ő sorsuk szerint, az Efraim nemzetségéből valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Nékik adák ugyanis a gyilkosok menekülésének városát, Sikemet
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,67">1 Krón. 6,67.</a>
				]
			</em>
			és annak legelőjét az Efraim hegyén, és Gezert és annak legelőjét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Kibczaimot és annak legelőjét, Béth-Horont és annak legelőjét: négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			A Dán nemzetségéből pedig Elthekét és annak legelőjét, Gibbethont és annak legelőjét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Ajjálont és annak legelőjét; Gath-Rimmont és annak legelőjét; négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			A Manassé fél nemzetségéből pedig: Taanákot és annak legelőjét, Gath- Rimmont és annak legelőjét: két várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Összesen tíz várost és azoknak legelőit a Kehát fiai többi családjainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			A Gerson
			<em>
				[
				<a href="#21,33">vers 33.</a>
				<a href="13.html#6,62">1 Krón. 6,62.</a>
				]
			</em>
			fiainak pedig, a kik a Léviták családjaiból valának,
			<em>adák</em>
			a Manassé fél nemzetségéből a gyilkosok menekülésének városát,
			<em>
				[
				<a href="#20,8">rész 20,8.</a>
				]
			</em>
			Gólánt Básánban és annak legelőjét, és Beesterát és annak legelőjét: két várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			Az Issakhár nemzetségéből pedig: Kisjont és annak legelőjét, Dobráthot, és annak legelőjét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Jármutot és annak legelőjét, és Én-Gannimot és annak legelőjét: négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			Az Áser nemzetségéből pedig: Misált
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,74">1 Krón. 6,74.</a>
				]
			</em>
			és annak legelőjét, Abdont és annak legelőjét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Helkathot és annak legelőjét, és Rehobot és annak legelőjét: négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			A Nafthali nemzetségéből pedig: a gyilkosok menekülésének városát, Kedest
			<em>
				[
				<a href="#20,7">rész 20,7.</a>
				]
			</em>
			Galileában és annak legelőjét, Hammoth-Dórt és annak legelőjét, és Karthant és annak legelőjét: három várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			A Gersoniták
			<em>
				[
				<a href="#21,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			összes városai, az ő családjaik szerint, tizenhárom város és azoknak legelői.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			A Mérári
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,63">1 Krón. 6,63.</a>
				]
			</em>
			fiai családjainak pedig, e még hátralevő Lévitáknak,
			<em>adák</em>
			a Zebulon nemzetségéből: Jokneámot és annak legelőjét, Karthát és annak legelőjét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,35">21,35</a>
			</b>
			Dimnát és annak legelőjét, Nahalált és annak legelőjét; négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,36">21,36</a>
			</b>
			A Rúben nemzetségéből pedig: Béczert és annak legelőjét, Jahczát és annak legelőjét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,37">21,37</a>
			</b>
			Kedémothot és annak legelőjét, és Méfaathot és annak legelőjét: négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,38">21,38</a>
			</b>
			A Gád nemzetségéből pedig: a gyilkosok menekülésének városát, Rámothot
			<em>
				[
				<a href="#20,8">rész 20,8.</a>
				]
			</em>
			Gileádban és annak legelőjét, Mahanaimot és annak legelőjét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,39">21,39</a>
			</b>
			Hesbont és annak legelőjét; Jaézert és annak legelőjét: összesen négy várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,40">21,40</a>
			</b>
			A Mérári fiainak városai az ő családjaik szerint, a kik a Léviták családjai közül maradtak fel, valának az ő sorsuk szerint összesen tizenkét város.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,41">21,41</a>
			</b>
			A Lévitáknak összes
			<em>
				[
				<a href="04.html#35,7">4 Móz. 35,7.</a>
				]
			</em>
			városai az Izráel fiainak birtoka között: negyvennyolcz város azoknak legelőivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,42">21,42</a>
			</b>
			Valának ezek a városok a
			<em>tulajdonképeni</em>
			város és körülöttök azoknak legelői. Így vala ez mind e városoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,43">21,43</a>
			</b>
			Megadá azért az Úr Izráelnek mindazt a földet, a mely felől megesküdött vala,
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,7">1 Móz. 12,7.15,7.13-21.</a>
				<a href="05.html#34,4">5 Móz. 34,4.</a>
				]
			</em>
			hogy odaadja azt az ő atyáiknak. És bírák azt, és lakozának abban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,44">21,44</a>
			</b>
			Nyugodalmat is ada nékik az Úr mindenfelől, szintén úgy, a mint megesküdött vala az ő atyáiknak. És senki nem állott meg
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,25">5 Móz. 11,25.</a>
				]
			</em>
			ellenökben valamennyi ellenségeik közül; minden ellenségöket kezökbe adá az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,45">21,45</a>
			</b>
			Nem esett el
			<em>
				[
				<a href="#23,14">rész 23,14.</a>
				]
			</em>
			csak egy szó is mindama jó szóból, a melyet szólott vala az Úr az Izráel házának. Mindaz
			<em>
				[
				<a href="#21,43">vers 43.44.</a>
				]
			</em>
			betelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Akkor hivatá Józsué a Rúbenitákat, a Gáditákat és a Manassé fél nemzetségét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			És monda nékik: Ti megtartottátok mindazt, a mit Mózes, az Úrnak szolgája parancsolt néktek,
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,20">4 Móz. 32,20.</a>
				<a href="05.html#3,18">5 Móz. 3,18.</a>
				]
			</em>
			és hallgattatok az én szómra mindenben, a mit parancsoltam néktek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Nem hagytátok el a ti atyátokfiait immár sok nap óta
			<em>
				[
				<a href="#11,28">rész 11,28.</a>
				]
			</em>
			mind e mai napig, és megtartottátok a megtartandókat, az Úrnak, a ti Isteneteknek parancsolatját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Most pedig nyugodalmat adott az Úr, a ti Istenetek a ti atyátokfiainak, a mint megmondta vala nékik; most azért térjetek vissza, és menjetek a ti sátraitokba, a ti örökségteknek földére,
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,33">4 Móz. 32,33.</a>
				]
			</em>
			a melyet Mózes, az Úrnak szolgája adott vala néktek túl a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Csak igen vigyázzatok, hogy teljesítsétek a parancsolatot és a törvényt, a melyet parancsolt néktek Mózes,
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,6">5 Móz. 3,6.10,12.13.13,4.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak szolgája, hogy szeressétek az Urat, a ti Isteneteket, és járjatok minden ő útján, és tartsátok meg az ő parancsolatait, és ragaszkodjatok hozzá, és szolgáljatok néki teljes szívetekből és teljes lelketekből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			És megáldá őket Józsué, azután elbocsátá őket, és elmenének az ő sátraikba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Mert a Manassé nemzetsége felének Mózes adott
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,33">4 Móz. 32,33.</a>
				]
			</em>
			vala
			<em>örökséget</em>
			Básánban; a másik felének pedig Józsué adott az ő atyjafiaival a Jordánon innen napnyugot felől. És a mikor elbocsátá is őket Józsué az ő sátraikba, akkor is megáldá őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			És szóla nékik, mondván: Nagy gazdagsággal térjetek vissza sátraitokba, és igen sok barommal, ezüsttel, arannyal, rézzel, vassal és igen sok ruhával. Az ellenségeitektől vett zsákmányt oszszátok meg
			<em>
				[
				<a href="04.html#31,26">4 Móz. 31,26.27.</a>
				]
			</em>
			a ti atyátokfiaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Visszatérének azért, és elmenének a Rúben fiai, a Gád fiai és a Manassé fél nemzetsége Izráel fiaitól, Silóból, a mely Kanaán földén van, hogy menjenek Gileád földére, az ő örökségüknek földébe, a melyben örökséget vőnek az Úr rendelése szerint Mózes által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Mikor a Jordán mellékére értek, a mely még Kanaán földén van, építének a Rúben fiai, Gád fiai és Manassé fél nemzetsége ott a Jordán mellett oltárt, nagy, láttatós oltárt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Meghallák pedig Izráel fiai, hogy ezt mondják vala: Ímé a Rúben fiai, Gád fiai és Manassé fél nemzetsége oltárt építettek átellenben a Kanaán földével, a Jordán mellékén, Izráel fiainak oldala felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			A mint meghallák Izráel fiai, egybegyűle Izráel fiainak egész gyülekezete Silóban, hogy hadakozni induljanak fel ellenök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Küldék pedig Izráel fiai a Rúben fiaihoz, Gád fiaihoz és a Manassé fél nemzetségéhez Gileád földére Fineást, Eleázárnak, a papnak fiát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Tíz fejedelmet is vele, egy-egy fejedelmet az ősök háza szerint Izráelnek minden nemzetségéből. Ezek mind fejedelmei valának az ő őseik házának, Izráelnek ezerei között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			És eljutának a Rúben fiaihoz, a Gád fiaihoz és a Manassé fél nemzetségéhez a Gileád földére, és szólának ő velök, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			Így szól az Úrnak egész gyülekezete: Micsoda vétek ez, a melylyel vétkeztetek Izráelnek Istene ellen, hogy immár elfordultatok az Úrtól, építvén magatoknak oltárt,
			<em>
				[
				<a href="#22,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			hogy pártot üssetek immár az Úr ellen?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Avagy kevés-é nékünk a
			<em>
				[
				<a href="04.html#25,1">4 Móz. 25,1-3.</a>
				<a href="05.html#4,3">5 Móz. 4,3.</a>
				<a href="35.html#9,10">Hós. 9,10.</a>
				]
			</em>
			Peór miatt való hamisságunk, a miből ki sem tisztultunk még mind e napig, és a miért csapás lőn az Úrnak gyülekezetén?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			És ti elfordultatok immár az Úrtól; pedig ha ti pártot üttök ma az Úr ellen: holnap majd Izráelnek egész gyülekezetére haragszik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Ha pedig tisztátalan
			<em>nak tetszik előttetek</em>
			a ti örökségeteknek földje: úgy jőjjetek át az Úr örökségének földjére, a hol ott áll az Úrnak sátora, és legyetek örökösökké mi közöttünk; de az Úr ellen ne üssetek pártot, és ellenünk se üssetek pártot, építvén magatoknak oltárt, az Úrnak, a mi Istenünknek
			<em>
				[
				<a href="03.html#17,3">3 Móz. 17,3-6.8.9.</a>
				]
			</em>
			oltárán kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Avagy nem Ákán,
			<em>
				[
				<a href="#7,1">rész 7,1.20,21.24-26.</a>
				]
			</em>
			a Zéra fia vétkezék-é nagy vétekkel az
			<em>Istennek</em>
			szentelt dolog ellen; mégis az Izráelnek egész gyülekezete ellen lőn a harag! És az a férfiú nem egymaga halt meg az ő bűnéért!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Felelének pedig a Rúben fiai, a Gád fiai és a Manassé fél nemzetsége, és szólának az Izráel ezereinek fejeihez:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			Az Istenek Istene
			<em>
				[
				<a href="23.html#50,1">Zsolt. 50,1.</a>
				]
			</em>
			az Úr, az Istenek Istene az Úr: ő tudja, és az Izráel is megtudja. Ha pártütésből és ha az Úr ellen való vétekből van ez: ne tartson meg minket e napon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Ha azért építettünk magunknak oltárt, hogy elforduljunk az Úrtól, vagy pedig hogy áldozzunk azon egészen égőáldozatot és ételáldozatot; vagy hogy tegyünk arra hálaadásnak áldozatját: - lássa meg
			<em>ezt</em>
			ő maga az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Hát nem inkább a miatt való féltünkben cselekedtük-é ezt, hogy így gondolkoztunk: Maholnap így szólhatnak a ti fiaitok a mi fiainkhoz, mondván: Mi közötök van néktek az Úrhoz, Izráel Istenéhez?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			Hiszen határt vetett az Úr mi közöttünk és ti közöttetek Rúben fiai és Gád fiai - a Jordánt; nincsen néktek részetek az Úrban! És elidegeníthetnék a ti fiaitok a mi fiainkat, hogy ne féljék az Urat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Mondottuk azért: Nosza fogjunk hozzá, hogy építsünk oltárt, se nem egészen égőáldozatra, se nem véres áldozatra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Hanem hogy bizonyság
			<em>
				[
				<a href="#27,27">rész 27,27.</a>
				<a href="01.html#31,48">1 Móz. 31,48.</a>
				]
			</em>
			legyen az mi közöttünk és ti közöttetek, és a mi utánunk való nemzetségeink között, hogy szolgálni akarjuk az Urat ő előtte a mi egészen égőáldozatainkkal, véres áldozatainkkal és hálaáldozatainkkal, és hogy ne mondhassák a ti fiaitok maholnap a mi fiainknak: Nincs néktek részetek az Úrban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Mondottuk azért: Ha így szólanának maholnap nékünk vagy a mi nemzetségeinknek, ezt mondjuk majd: Lássátok az Úr oltárának mássát, a melyet a mi atyáink készítettek, nem egészen égőáldozatra, sem nem véres áldozatra, hanem hogy bizonyság legyen mi közöttünk és ti közöttetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Távol legyen tőlünk, hogy pártot üssünk az Úr ellen, és elforduljunk immár az Úrtól, építvén oltárt égőáldozatra, ételáldozatra és véres áldozatra az Úrnak, a mi Istenünknek oltárán kivül, a mely az ő sátora előtt van!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Hallván pedig Fineás, a pap és a gyülekezetnek fejedelmei és Izráel ezereinek fejei, a kik vele valának, a beszédeket, a melyeket szólottak vala a Rúben fiai, a Gád fiai és a Manassé fiai; tetszésre találtak vala előttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			És monda Fineás, az Eleázár pap fia a Rúben fiainak, Gád fiainak és a Manassé fiainak: Ma tudtuk meg, hogy köztünk van az Úr, mivelhogy nem vétkeztetek e vétekkel az Úr ellen. Most megszabadítottátok Izráel fiait az Úr kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			Visszatére azért Fineás, az Eleázár pap fia és a fejedelmek a Rúben fiaitól, a Gád fiaitól a Gileád földéről a Kanaán földére Izráelnek fiaihoz, és megbeszélék nékik e dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			És tetszésre talált e dolog Izráel fiai előtt
			<em>is</em>
			, és áldák az Istent Izráel fiai, és nem mondák, hogy hadakozni menjenek fel ellenök, hogy elveszessék a földet, a melyben lakoznak a Rúben fiai és a Gád fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			Az oltárt pedig így nevezék Rúben fiai és a Gád fiai: &quot;Bizonyság ez közöttünk,
			<em>
				[
				<a href="#22,27">vers 27.28.</a>
				]
			</em>
			hogy az Úr az Isten.&quot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Lőn pedig sok nappal azután, hogy nyugodalmat
			<em>
				[
				<a href="#21,44">rész 21,44.</a>
				]
			</em>
			adott vala az Úr Izráelnek minden ő körülötte lévő ellenségeitől: megvénhedék Józsué
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			és megidősödék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			Előhívá ekkor Józsué az egész Izráelt, annak véneit, fejeit, biráit és felügyelőit, és monda nékik: Én megvénhedtem és megidősödtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Magatok is láttatok mindent, a mit az Úr, a ti Istenetek mind eme népekkel cselekedett ti előttetek; mivelhogy maga az Úr, a ti
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,30">5 Móz. 1,30.3,22.</a>
				]
			</em>
			Istenetek harczolt érettetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Ímé elosztám néktek sors által a fennmaradt népeket örökségül a ti nemzetségeitek szerint, a Jordántól kezdve, és mindazokat a népeket, a melyeket kipusztítottam, és a nagy tengert is napnyugat felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Az Úr pedig, a ti Istenetek kiűzi őket a ti orczátok elől, és kiűzi őket ti előletek, hogy örököseivé legyetek az ő földüknek, a mint megmondotta vala
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,1">5 Móz. 7,1.2.17-24.</a>
				]
			</em>
			néktek az Úr, a ti Istenetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Legyetek azért igen erősek, hogy megtartsátok és megcselekedjétek mind azt, a mi meg van írva a Mózes törvényének könyvében; hogy el ne távozzatok
			<em>
				[
				<a href="#1,7">rész 1,7.</a>
				<a href="05.html#5,32">5 Móz. 5,32.28,14.</a>
				]
			</em>
			attól se jobbkézre, se balkézre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			Hogy össze ne elegyedjetek
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,1">5 Móz. 7,1-6.</a>
				]
			</em>
			ezekkel a népekkel, azokkal, a melyek fenmaradtak közöttetek; isteneiknek nevét ki se ejtsétek,
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,13">2 Móz. 23,13.14.</a>
				<a href="30.html#5,7">Jer. 5,7.</a>
				<a href="43.html#1,5">Sof. 1,5.</a>
				]
			</em>
			azokra ne esküdjetek, se ne szolgáljatok nékik, se előttök meg ne hajoljatok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Hanem ragaszkodjatok
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,22">5 Móz. 11,22.</a>
				]
			</em>
			az Úrhoz, a ti Istenetekhez, a miképen e mai napig cselekedtetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Ezért űzött ki az Úr előletek nagy és erős népeket: a mi pedig titeket illet, senki meg nem állhatott ellenetekben mind e napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Egy férfiú
			<em>
				[
				<a href="03.html#26,7">3 Móz. 26,7.8.</a>
				<a href="05.html#32,30">5 Móz. 32,30.</a>
				]
			</em>
			közületek elűz ezeret, mert az Úr, a ti Istenetek az, a ki harczol érettetek, a miképen megmondta vala néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Azért igen vigyázzatok magatokra, hogy szeressétek az Urat, a ti Isteneteket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Mert ha elfordulván elfordultok
			<em>tőle</em>
			és ragaszkodtok e népek maradékaihoz, a melyek itt maradtak ti közöttetek; és sógorságot köttök ő velök és összeelegyedtek velök és ők veletek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Bizonynyal megtudjátok majd, hogy az Úr, a ti Istenetek ki nem űzi többé e népeket ti előletek;
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,12">2 Móz. 34,12-16.</a>
				<a href="04.html#33,52">4 Móz. 33,52.</a>
				<a href="07.html#2,3">Bir. 2,3.</a>
				]
			</em>
			sőt inkább lésznek ti néktek tőrré és hurokká, oldalaitokban ostorrá, szemeitekben pedig tövisekké, míglen kivesztek erről a jó földről, a melyet az Úr, a ti Istenetek adott ti néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Én pedig ímé megyek
			<em>
				[
				<a href="#24,29">rész 24,29.30.</a>
				<a href="11.html#2,2">1 Kir. 2,2.</a>
				]
			</em>
			már a minden földinek útján: Tudjátok meg azért teljes szívetek és teljes lelketek szerint, hogy egy szó sem esett
			<em>
				[
				<a href="#21,45">rész 21,45.</a>
				]
			</em>
			el mindama jó szóból, a melyeket az Úr, a ti Istenetek szólott vala felőletek. Minden betelt rajtatok, egy szó sem esett el azokból!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			De a miképen betelt rajtatok mind az a jó szó, a melyeket az Úr, a ti Istenetek szólott vala felőletek: akképen teljesíti majd rajtatok mind a gonosz szót
			<em>is</em>
			az Úr, míglen kipusztít titeket e jó földről, a melyet az Úr, a ti Istenetek adott ti néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Ha általhágjátok
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,6">1 Kir. 9,6-8.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak, a ti Isteneteknek szövetségét, a melyet parancsolt néktek, és elmentek és szolgáltok idegen isteneknek, és meghajoltok azok előtt: akkor felgerjed ellenetek az Úrnak haragja, és hamar kivesztek e jó földről, a melyet ő adott néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Józsué pedig összegyűjté Izráelnek minden nemzetségét Síkembe, és előhívá
			<em>
				[
				<a href="#23,2">rész 23,2.</a>
				]
			</em>
			Izráelnek véneit, fejeit, biráit és felügyelőit, és oda állának az Úr elébe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			És monda Józsué az egész népnek: Ezt mondja az Úr, Izráelnek Istene: A folyóvizen túl lakoztak régenten a ti atyáitok: Tháré,
			<em>
				[
				<a href="01.html#11,26">1 Móz. 11,26-</a>
				28.31.]
			</em>
			Ábrahámnak atyja és Nákhórnak atyja, és idegen isteneknek szolgáltak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			De áthozám
			<em>
				[
				<a href="01.html#11,31">1 Móz. 11,31.12,1.17,7.</a>
				<a href="16.html#9,7">Nehem. 9,7.</a>
				<a href="65.html#11,8">Zsid. 11,8.</a>
				]
			</em>
			a ti atyátokat, Ábrahámot a folyóvíz túlsó oldaláról, és elhordozám őt az egész Kanaán földén, és megsokasítám az ő magvát; és adám néki Izsákot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			Izsáknak
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,21">1 Móz. 25,21-26.</a>
				]
			</em>
			pedig adám Jákóbot és Ézsaut. És Ézsaunak a Szeír hegyét adám birtokul,
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,1">1 Móz. 46,1-26.</a>
				]
			</em>
			Jákób pedig és az ő fiai alámenének Égyiptomba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Majd elküldém
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,10">2 Móz. 3,10.4,14.15.</a>
				]
			</em>
			Mózest és Áront, és megverém Égyiptomot úgy, a hogy cselekedtem vala közöttök; azután pedig kihoztalak vala titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			És kihoztam a ti atyáitokat Égyiptomból, és jutátok a tengerhez, és űzék az
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,33">2 Móz. 12,33.14,1-9.</a>
				]
			</em>
			égyiptomiak a ti atyáitokat szekerekkel és lovasokkal a Veres tengerig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Akkor az Úrhoz kiáltának,
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,10">2 Móz. 14,10.15,19-29.</a>
				]
			</em>
			és homályt vete ti közétek és az égyiptomiak közé, és rájok vivé a tengert és elborítá őket. Szemeitek is látták azt, a mit cselekedtem vala
			<em>
				[
				<a href="02.html#7,10">2 Móz. 7,10.12,19-21.</a>
				]
			</em>
			az égyiptomiakkal; ti pedig sok ideig lakoztatok a pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			Majd elhozálak titeket
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,21">4 Móz. 21,21-25.33-35.</a>
				]
			</em>
			az Emoreusok földére, a kik túl laktak vala a Jordánon, és hadakozának ellenetek; de kezetekbe adám őket, és bírátok az ő földüket, őket pedig eltörlém a ti orczátok elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			Majd felkele Bálák, a Czippor fia, Moábnak királya, és hadakozék Izráellel, és elkülde és hivatá Bálámot, a Beór fiát, hogy átkozzon meg titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			De nem akarám
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,4">4 Móz. 22,4-6.12.13.</a>
				<a href="73.html#2,14">Jel. 2,14.</a>
				]
			</em>
			meghallgatni Bálámot, ezért áldva áldott vala
			<em>
				[
				<a href="04.html#23,8">4 Móz. 23,8-10.18-20.</a>
				<a href="05.html#23,5">5 Móz. 23,5.</a>
				]
			</em>
			titeket, és megszabadítálak titeket az ő kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			Majd általjövétek
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14-17.</a>
				]
			</em>
			a Jordánon, és jutátok Jérikhóba,
			<em>
				[
				<a href="#6,1">rész 6,1-5.20,21.</a>
				]
			</em>
			és hadakozának veletek Jérikhónak urai: az Emoreus, Perizeus, Kananeus, Khittheus, Girgazeus, Khivveus és Jebuzeus; de kezetekbe adám őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			Mert elbocsátám előttetek a darázsokat,
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,27">2 Móz. 23,27-28.</a>
				<a href="05.html#7,20">5 Móz. 7,20.</a>
				]
			</em>
			és űzék azokat előletek: az Emoreusok két királyát, de nem a te fegyvered által,
			<em>
				[
				<a href="23.html#44,4">Zsolt. 44,4.</a>
				]
			</em>
			de nem a te kézíved által!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			És adék néktek földet, a melyben nem munkálkodtál, és városokat, a melyeket nem építettetek vala,
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,10">5 Móz. 6,10.11.</a>
				]
			</em>
			mégis bennök laktok; szőlőket és olajfákat, a melyeket nem ti ültettetek, de esztek
			<em>azokról.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			Azért hát
			<em>
				[
				<a href="25.html#12,15">Préd. 12,15.16.</a>
				]
			</em>
			féljétek az Urat, és szolgáljatok néki tökéletességgel és hűséggel; és hányjátok el
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,3">2 Móz. 20,3.4.</a>
				<a href="33.html#20,7">Ezék. 20,7.8.</a>
				]
			</em>
			az isteneket, a kiknek szolgáltak a ti atyáitok túl a folyóvizen és Égyiptomban, szolgáljatok az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			Hogyha pedig rossznak látjátok azt, hogy szolgáljatok az Úrnak: válaszszatok magatoknak még ma, a kit szolgáljatok; akár azokat az isteneket, a kiknek a ti atyáitok
			<em>
				[
				<a href="#24,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			szolgáltak, a míg túl valának a folyóvizen, akár az Emoreusok isteneit, a kiknek földjén lakoztok: én azonban és az én házam az Úrnak szolgálunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			A nép pedig felele, és monda: Távol legyen tőlünk, hogy elhagyjuk az Urat, szolgálván idegen isteneknek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Sőt inkább az Úr, a mi Istenünk az, a ki felhozott minket és atyáinkat Égyiptom földéből, a szolgák házából, és a ki ezeket a nagy jeleket tette a mi szemeink előtt, és megtartott minket minden útunkban, a melyen jártunk, és mind ama népek között, a melyek között általjöttünk;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			És kiűzött az Úr minden népet, az Emoreust is, e földnek lakóját, a mi orczánk elől: Mi is szolgálunk az Úrnak, mert ő a mi Istenünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			Józsué pedig monda a népnek: Nem szolgálhattok az Úrnak, mert szent Isten ő, féltőn szerető Isten ő; nem bocsátja meg a ti vétkeiteket és bűneiteket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Hogyha elhagyjátok az Urat, és szolgáltok idegen isteneknek: akkor elfordul és roszszal illet benneteket, és megemészt
			<em>
				[
				<a href="#23,15">rész 23,15.16.</a>
				]
			</em>
			titeket, minekutána jól cselekedett veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			Akkor monda a nép Józsuénak: Nem, mert mi az Úrnak szolgálunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Józsué pedig monda a népnek: Bizonyságok vagytok magatok ellen, hogy ti választottátok magatoknak az Urat, hogy néki szolgáljatok. És mondának: Bizonyságok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Most azért hányjátok el az idegen isteneket,
			<em>
				[
				<a href="01.html#35,2">1 Móz. 35,2.4.</a>
				<a href="09.html#7,3">1 Sám. 7,3.</a>
				]
			</em>
			a kik köztetek vannak, és hajtsátok sziveteket az Úrhoz, Izráelnek Istenéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			És monda a nép Józsuénak: Az Úrnak, a mi Istenünknek szolgálunk, és az ő szavára hallgatunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			Szerze azért Józsué szövetséget a néppel e napon, és ada eleibe rendelést és végzést Síkemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,26">24,26</a>
			</b>
			És beírá Józsué e dolgokat az Isten törvényének könyvébe, és vőn egy nagy követ,
			<em>
				[
				<a href="07.html#9,6">Bir. 9,6.</a>
				]
			</em>
			és oda helyhezteté azt a cserfa alá, a mely vala az Úrnak szent házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,27">24,27</a>
			</b>
			És monda Józsué az egész népnek: Ímé ez a kő lesz ellenünk
			<em>
				[
				<a href="#22,26">rész 22,26.27.</a>
				<a href="01.html#31,44">1 Móz. 31,44.48.</a>
				]
			</em>
			bizonyságul; mert ez hallotta az Úrnak minden beszédét, a melyet szólott vala nékünk; és lesz ellenetek bizonyságul, hogy ne hazudjatok a ti Istenetek ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,28">24,28</a>
			</b>
			És elbocsátá
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,6">Bir. 2,6.</a>
				]
			</em>
			Józsué a népet, kit-kit a maga örökségébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,29">24,29</a>
			</b>
			És lőn e dolgok után, hogy meghala Józsué,
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,8">Bir. 2,8-9.</a>
				]
			</em>
			a Nún fia, az Úrnak szolgája,
			<em>
				[
				<a href="01.html#50,26">1 Móz. 50,26.</a>
				]
			</em>
			száztíz esztendős korában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,30">24,30</a>
			</b>
			És eltemeték őt az ő örökségének határában Timnat-Szerában, a mely az Efraim hegyén van, a Gaas hegytől észak felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,31">24,31</a>
			</b>
			Izráel pedig az Urat
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,7">Bir. 2,7.</a>
				]
			</em>
			szolgálta vala Józsuénak minden idejében, és a véneknek is minden idejökben, a kik hosszú ideig éltek Józsué után, és a kik tudják vala minden cselekedetét az Úrnak, a melyet cselekedett vala Izráellel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,32">24,32</a>
			</b>
			A József
			<em>
				[
				<a href="01.html#50,25">1 Móz. 50,25.</a>
				<a href="02.html#13,19">2 Móz. 13,19.</a>
				]
			</em>
			csontjait pedig, a melyeket felhoztak vala Izráel fiai Égyiptomból, eltemették Síkemben, a mezőnek abban a részében, a melyet szerzett vala
			<em>
				[
				<a href="01.html#33,18">1 Móz. 33,18.19.</a>
				]
			</em>
			Jákób Hámornak, a Síkem atyjának fiaitól száz pénzén; és lőnek a József fiainak örökségévé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,33">24,33</a>
			</b>
			Meghala Eleázár is, Áronnak fia, és eltemeték őt Gibeathban, az ő fiának Fineásnak
			<em>városában</em>
			, a mely néki adatott az Efraim hegyén. $
		</p>
	</body>
</html>
