<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [2 Sám.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			SÁMUEL MÁSODIK KÖNYVE
			<em>[2 Sám.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			És lőn Saul halála után, mikor Dávid visszatért az Amálekiták legyőzéséből, és
			<em>
				[
				<a href="09.html#30,1">1 Sám. 30,1.17.26.</a>
				]
			</em>
			Dávid két napig Siklágban időzött:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Ímé a harmadik napon egy férfi jöve a táborból Saultól, és az ő ruhái megszaggatva valának,
			<em>
				[
				<a href="#28,4">rész 28,4.</a>
				]
			</em>
			fején pedig föld vala; és a mikor Dávidhoz ért, leesék a földre, és meghajtá magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Monda pedig néki Dávid: Honnét jössz? Felele néki: Az Izráel táborából szaladék el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Monda néki Dávid: Mondd meg kérlek nékem, mint lőn a dolog? Ő pedig felele: Megfutamodék a nép a harczból, és a nép közül nagy sokaság esett el, és meghalának. Sőt Saul is és
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,2">1 Sám. 31,2.</a>
				]
			</em>
			Jonathán az ő fia meghalának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Dávid pedig mondá az ifjúnak, ki néki
			<em>ezt</em>
			elbeszélé: Honnan tudod, hogy meghalt Saul és Jonathán az ő fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Felele az ifjú, ki a hírt hozta: Történetből felmenék a Gilboa hegyére, és ímé Saul
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,4">1 Sám. 31,4.</a>
				]
			</em>
			az ő dárdájára támaszkodott vala, és ímé a szekerek és lovagok utólérék őtet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Hátratekintvén pedig
			<em>Saul,</em>
			megláta engem és szólíta, és mondék: Ímhol
			<em>vagyok</em>
			én.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Monda pedig nékem: Ki
			<em>vagy</em>
			te? Felelék néki: Amálekita vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Akkor monda nékem: Kérlek állj mellém és ölj meg engem, mert dermedtség fogott el engem,
			<em>
				[
				<a href="#1,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			pedig a lélek még teljesen bennem van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Annakokáért
			<em>én</em>
			mellé állván, megölém őtet, mert tudtam, hogy meg nem él, miután elesett, és elhozám a koronát, mely az ő fején
			<em>vala,</em>
			és az aranypereczet, mely az ő karján
			<em>volt,</em>
			és azokat
			<em>ímé</em>
			ide hoztam az én uramnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Akkor megragadá Dávid a maga ruháit és
			<em>
				[
				<a href="#3,31">rész 3,31.</a>
				<a href="01.html#37,29">1 Móz. 37,29.</a>
				]
			</em>
			megszaggatá, úgyszintén a többi emberek is, a kik ő vele
			<em>valának.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			És nagy zokogással sírának, és bőjtölének
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,13">1 Sám. 31,13.</a>
				]
			</em>
			mind estvéig, Saulon és Jonathánon, az ő fián, és az Úrnak népén és Izráelnek házán, mivelhogy fegyver által hullottak el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És monda Dávid az ifjúnak, a ki
			<em>ezt</em>
			elbeszélé néki: Honnét
			<em>való</em>
			<em>vagy</em>
			te? Felele: Egy jövevény Amálekita férfi fia vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Ismét monda néki Dávid: Hogy nem féltél felemelni kezedet
			<em>
				[
				<a href="09.html#24,6">1 Sám. 24,6.7.26,9.</a>
				]
			</em>
			az Úr felkentjének elvesztésére?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És szólíta Dávid egyet az ő szolgái közül, kinek monda: Jőjj elő és öld meg
			<em>
				[
				<a href="#4,12">rész 4,12.</a>
				]
			</em>
			őt. Ki általüté azt, és meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			És monda néki Dávid: A te véred
			<em>legyen</em>
			a te fejeden: mert a tennen nyelved vallása bizonyságot tesz ellened, mondván: Én öltem
			<em>
				[
				<a href="#1,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			meg az Úrnak felkentjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			És keservesen síra Dávid ilyen sírással,
			<em>
				[
				<a href="#1,19">vers 19.27.</a>
				]
			</em>
			Saulon és Jonathánon, az ő fián,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És monda (
			<em>íjdal ez,</em>
			hogy megtanulják Júda fiai, mely be van írva a
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,3">1 Sám. 31,3.</a>
				]
			</em>
			Jásár könyvébe):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Izráel! a te ékességed elesett halmaidon: miként hullottak el a hősök!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Meg ne mondjátok
			<em>
				[
				<a href="09.html#27,3">1 Sám. 27,3.5.</a>
				<a href="40.html#1,10">Mik. 1,10.</a>
				]
			</em>
			Gáthban, ne hirdessétek Askelon utczáin, hogy ne örvendjenek a Filiszteusok leányai, és ne ujjongjanak a körülmetéletlenek leányai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Gilboa
			<em>
				[
				<a href="#1,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			hegyei, se harmat, se eső ti reátok ne
			<em>szálljon,</em>
			és mezőtök
			<em>ne teremjen semmi</em>
			áldozatra valót; mert ott hányatott el az erős
			<em>vitézek</em>
			paizsa, Saulnak paizsa, mintha meg nem kenettetett volna
			<em>
				[
				<a href="09.html#10,1">1 Sám. 10,1.</a>
				]
			</em>
			olajjal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			A megöletteknek vérétől és a hősöknek kövérétől Jonathán kézíve hátra nem
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,13">1 Sám. 14,13.</a>
				]
			</em>
			tért, és a Saul fegyvere hiába nem járt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Sault és Jonathánt, a kik egymást szerették
			<em>
				[
				<a href="09.html#20,2">1 Sám. 20,2.</a>
				]
			</em>
			és kedvelték míg éltek, a halál sem szakította el; a saskeselyűknél gyorsabbak és az oroszlánoknál erősebbek valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Izráel leányai! sirassátok Sault, ki karmazsinba öltöztetett gyönyörűen, és aranynyal ékesíté fel ruhátokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Oh, hogy elhullottak a hősök a harczban! Jonathán halmaidon esett el!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Sajnállak testvérem, Jonathán, kedves
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,1">1 Sám. 18,1.20,41.23,16.17.</a>
				]
			</em>
			valál nékem nagyon, hozzám való szereteted csudálatra méltóbb volt az asszonyok szerelménél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Oh, hogy elhullottak a hősök! És elvesztek a hadi szerszámok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Ezek után lőn, hogy megkérdezé Dávid az
			<em>
				[
				<a href="09.html#30,8">1 Sám. 30,8.</a>
				]
			</em>
			Urat, mondván: Felmenjek-é Júdának valamelyik városába? Kinek felele az Úr: Menj fel. És monda Dávid: Hová menjek? Felele: Hebronba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Felméne azért oda Dávid és az ő két felesége is, Ahinoám, a Jezréelből való, és
			<em>
				[
				<a href="09.html#25,42">1 Sám. 25,42.43.</a>
				]
			</em>
			Abigail, a Karmelből való, Nábál felesége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És embereit is,
			<em>
				[
				<a href="09.html#23,13">1 Sám. 23,13.</a>
				]
			</em>
			a kik vele valának, felvivé Dávid, kit- kit a maga házanépével, és lakának Hebron városaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És eljövének Júda férfiai, és ott felkenék Dávidot királynak a Júda házán. Mikor pedig megjelentették Dávidnak, mondván: A Gileádból való Jábes emberei voltak azok,
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,12">1 Sám. 31,12.13.</a>
				]
			</em>
			kik eltemették Sault;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Követeket külde Dávid a Gileádból való Jábes embereihez, és ezt izené néki: Áldottak
			<em>
				[
				<a href="08.html#2,20">Ruth. 2,20.</a>
				]
			</em>
			vagytok ti az Úrtól, kik ezt az irgalmasságot cselekedtétek a ti uratokkal, Saullal, hogy eltemettétek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Annakokáért most az Úr cselekedjék veletek irgalmasságot és igazságot; sőt én is ezt a jót teszem veletek, hogy ezt cselekedtétek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Most azért a ti kezeitek erősödjenek meg, és legyetek erős férfiak, mert megholt a ti uratok Saul, és immár engem felkent királynak Júda háza önmagán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Abner pedig, a Nér fia, a ki Saulnak fővezére
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,50">1 Sám. 14,50.</a>
				]
			</em>
			<em>vala</em>
			, felvevé Isbósetet, a Saul fiát, és
			<em>
				[
				<a href="06.html#13,24">Józs. 13,24.26.</a>
				]
			</em>
			elvivé Mahanáimba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			És királylyá tette őt Gileádon, Asuron és Jezréel
			<em>város</em>
			án, és az Efraim és Benjámin
			<em>nemzetség</em>
			ein, és az egész Izráelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Negyven esztendős
			<em>vala</em>
			Isbóset, Saul fia, mikor uralkodni kezde Izráelen, és két esztendeig uralkodék. Csak Júdának háza követé Dávidot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Lőn pedig az időnek száma, míg Dávid király volt Hebronban Júdának házán, hét
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,11">1 Kir. 2,11.</a>
				]
			</em>
			esztendő és hat hónap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			És elméne Abner, a Nér fia, és Isbósetnek, a Saul fiának szolgái Mahanáimból
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,12">Józs. 10,12.</a>
				]
			</em>
			Gibeonba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Joáb is Sérujának fia, és a Dávid szolgái elmenvén, összetalálkozának azokkal a Gibeon halastavánál, és maradának ezek a halastón innét, amazok pedig a halastón túl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Akkor monda Abner Joábnak: Nosza álljanak elő néhányan az ifjak, és viaskodjanak előttünk. És monda Joáb: Hát álljanak elő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Felkelének azért és
			<em>egyenlő</em>
			számban általmenének a Benjámin
			<em>nemzeté</em>
			ből és a Saul fiának, Isbósetnek
			<em>seregé</em>
			ből tizenketten, és a Dávid szolgái közül
			<em>is</em>
			tizenketten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És kiki az ő társának fejét megragadá, és fegyverét oldalába
			<em>üté;</em>
			és egyenlőképen mind elhullának; és nevezék azt a mezőt Helkáth- Hassurimnak, mely Gibeonban van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És felette erős harcz lőn azon a napon,
			<em>
				[
				<a href="#2,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			és megvereték Abner és az Izráel népe a Dávid szolgái által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Három fia vala pedig
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,16">1 Krón. 2,16.</a>
				]
			</em>
			ott Sérujának: Joáb,
			<em>
				[
				<a href="09.html#26,7">1 Sám. 26,7.8.</a>
				]
			</em>
			Abisai és Asáel; Asáel pedig könnyű lábú vala, mint egy vadkecske, mely a mezőn
			<em>lakik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És Asáel üldözé Abnert; és se jobbfelé, se balfelé nem tére ki Abner után való futásában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Hátratekintvén pedig Abner, monda: Te vagy-é Asáel? Felele: Én
			<em>vagyok.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			És monda néki Abner: Térj másfelé, vagy jobbkézre vagy balkézre, és fogj meg egyet az ifjak közül, és foszd ki őt mindenéből; de Asáel nem akarta őt elhagyni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Ismét monda Abner Asáelnek: Menj el hátam mögül. Miért verjelek téged a földhöz? És micsoda orczával menjek Joábhoz, a te bátyádhoz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Mikor azért semmiképen nem akart eltérni, általüté
			<em>
				[
				<a href="#3,27">rész 3,27.</a>
				]
			</em>
			őt Abner a dárda végével, az ötödik oldalcsontja között, és hátul jöve ki a dárda; és elesék azon a helyen, és ugyanott meghala. És lőn, hogy mindazok, a kik arra a helyre érkezének, a hol Asáel elesett és meghalt vala, megállának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Joáb pedig és Abisai
			<em>
				[
				<a href="#2,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			tovább üldözék Abnert; és midőn a nap lement, elérkezének az Amma halmára, mely Giah átellenében vala, a Gibeon pusztája melletti úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Akkor egybegyülekezének az Abner után való Benjámin fiai, egy csoportot alkotva, és megállának egy halomnak tetején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			És kiálta Abner Joábnak, és monda: Vajjon szűntelenül öldökölnie kell-é a fegyvernek? Nem tudod-é, hogy siralmas lesz ennek a vége? És meddig nem mondod a népnek, hogy térjenek vissza testvéreiknek hátukról?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És monda Joáb: Él az Isten, hogy ha te nem szólottál volna, bizony már reggel eltávozott volna a nép, és nem kergette volna az ő atyjafiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Trombitát fuvata azért Joáb, és megálla az egész nép, és nem üldözék tovább Izráelt, és nem harczolának tovább.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Abner pedig és az ő vitézei azon az egész éjszakán mennek vala a mezőségen, és általkelének a Jordánon, és az egész vidéket bejárván,
			<em>
				[
				<a href="#2,8">vers 8.9.</a>
				]
			</em>
			jutának Mahanáimba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,30">2,30</a>
			</b>
			Joáb pedig megtérvén Abner üldözéséből, összegyűjté az egész népet, és hiányozának Dávid szolgái közül tizenkilenczen és
			<em>
				[
				<a href="#2,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			Asáel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,31">2,31</a>
			</b>
			A Dávid szolgái pedig Benjámin
			<em>nemzeté</em>
			ből, az Abner szolgái közül háromszázhatvan embert ölének meg, a kik meghalának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,32">2,32</a>
			</b>
			És felvevén Asáelt, eltemeték őt atyjának sírboltjában, mely Bethlehemben vala. Joáb pedig és az ő vitézei egész éjjel menve, Hebronban virradának
			<em>
				[
				<a href="#2,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Sok ideig tartó hadakozás lőn a Saul háznépe között és a Dávid háznépe között. Dávid pedig mind feljebb-feljebb emelkedik és erősbödik vala; a Saul háza pedig alább-alább száll és fogy vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Fiai születének Dávidnak
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,1">1 Krón. 3,1.</a>
				]
			</em>
			Hebronban, kik között elsőszülött vala Ammon, a
			<em>
				[
				<a href="#13,10">rész 13,10-14.</a>
				]
			</em>
			Jezréelből való Ahinoámtól;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			A második pedig Kileáb, a Kármelbeli Nábál feleségétől, Abigailtól való, és a harmadik
			<em>
				[
				<a href="#18,9">rész 18,9.15,17.</a>
				]
			</em>
			Absolon, a Máákha fia, a ki a Gessurbeli Thalmai király leánya vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			És a negyedik
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,25">1 Kir. 1,25.2,25.</a>
				]
			</em>
			Adónia, Haggitnak fia, és az ötödik Sefátia, Abitál fia,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			A hatodik Ithreám, Eglától, Dávid feleségétől való: ezek születtek Dávidnak Hebronban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Míg a hadakozás tartott a Saul házanépe és a Dávid házanépe között, Abner igen ragaszkodék a Saul házanépéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Vala pedig Saulnak egy ágyasa, kinek neve vala
			<em>
				[
				<a href="#21,8">rész 21,8.</a>
				]
			</em>
			Rizpa, Ajának leánya; és monda
			<em>Isbóset</em>
			Abnernek: Miért mentél be az én atyámnak ágyasához?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Felette igen megharaguvék azért Abner az Isbóset szaván, és monda: Ebfej vagyok-é én, ki Júdával tart? Én most nagy irgalmasságot
			<em>
				[
				<a href="#2,8">rész 2,8.9.</a>
				]
			</em>
			cselekedtem a te atyádnak, Saulnak házával, az ő atyjafiaival és rokonságaival, és nem adtalak téged Dávidnak kezébe; és te
			<em>mégis</em>
			ez asszonynak vétkét reám fogod most.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Úgy cselekedjék Isten Abnerrel
			<em>most</em>
			és ezután is, hogy a mint
			<em>
				[
				<a href="09.html#15,28">1 Sám. 15,28.16,1-13.</a>
				]
			</em>
			megesküdött az Úr Dávidnak, én is a szerint cselekeszem
			<em>
				[
				<a href="#3,17">vers 17-19.</a>
				]
			</em>
			vele:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Hogy elveszem a királyságot Saulnak házától, és megerősítem Dávidnak székét az Izráel és a Júda felett, Dántól fogva
			<em>
				[
				<a href="11.html#4,25">1 Kir. 4,25.</a>
				]
			</em>
			mind Bersebáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			És nem felelhete semmit erre Abnernek, mivelhogy igen fél vala tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Követeket külde azért Abner Dávidhoz maga helyett ilyen izenettel: Vajjon kié az ország? Azt mondván: Tégy frigyet velem, és ímé az én erőm is te melletted lesz, hogy az egész Izráelt hozzád hajtsam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Kinek felele
			<em>Dávid:</em>
			Jó, én frigyet kötök veled. De mindazáltal egyet kérek tőled, mondván:
			<em>Addig</em>
			ne lássad az én arczomat, míg el nem hozod nékem Mikált,
			<em>
				[
				<a href="09.html#25,44">1 Sám. 25,44.</a>
				]
			</em>
			a Saul leányát, mikor ide akarsz jőni, hogy arczomat lássad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És követeket külde Dávid Isbósethez, a Saul fiához, kik ezt mondják: Add vissza az én feleségemet, Mikált, kit én száz
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,25">1 Sám. 18,25-27.</a>
				]
			</em>
			Filiszteus előbőrével jegyeztem el magamnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Elkülde azért Isbóset, és elvéteté őt az ő férjétől Páltieltől,
			<em>
				[
				<a href="09.html#25,44">1 Sám. 25,44.</a>
				]
			</em>
			Láis fiától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			És vele ment az ő férje
			<em>is,</em>
			sírva követvén őt Bahurimig; és
			<em>ott</em>
			mondá néki Abner: Eredj, menj vissza; és haza tére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Annakutána Abner szóla az Izráel véneinek,
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1-3.</a>
				]
			</em>
			mondván: Immár régtől fogva kivántátok Dávidot, hogy királyotok legyen néktek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Azért most vigyétek véghez; mert az Úr szólott Dávidnak, ezt mondván: Az én szolgámnak, Dávidnak keze által szabadítom meg az én népemet Izráelt a Filiszteusok kezéből, és minden ellenségeinek kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Azután szóla Abner a Benjámin
			<em>nemzetség</em>
			ével is, és elméne Abner Dávidhoz is Hebronba, hogy megjelentse néki mindazt, a mi tetszenék Izráel népének és Benjámin egész nemzetségének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Mikor pedig eljutott Abner Dávidhoz Hebronba és ő vele együtt húsz ember, megvendégelé Dávid Abnert és a vele volt embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Ennekutána monda Abner Dávidnak: Felkelek és elmegyek, hogy az egész Izráelt ide gyűjtsem az én uram eleibe, a király eleibe, a kik frigyet kössenek te veled, és uralkodjál mindeneken úgy, a mint szívednek tetszik. És visszabocsátá Dávid Abnert, és elméne békével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			És ímé a Dávid szolgái és Joáb jőnek vala a táborból, és sok prédát hoznak magukkal, de Abner nem volt már Dávidnál Hebronban, mert elbocsátotta őt és békével elment vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Joáb pedig és az egész sereg, mely ő vele vala, a mint megérkezének, értesíték Joábot e dolog felől, mondván: Ide jött Abner, Nérnek fia a királyhoz, és visszabocsátá őt, és békével hazatére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			Beméne azért Joáb a királyhoz és monda: Mit cselekedtél? Ímé Abner hozzád jött, miért bocsátád el őt, hogy elmenjen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Ismered-é Abnert, a Nér fiát? Csak azért jött volt ide, hogy megcsalhasson, és kikémlelje a te kijövésedet és bemenésedet, és megtudjon mindent, a mit te cselekszel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			És kimenvén Joáb Dávidtól, követeket külde Abner után, kik visszahozák őt a Sira kútjától; Dávid azonban nem tudja vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Visszajövén Abner Hebronba, félreszólítá őt Joáb a kapu között, mintha titokban akarna vele beszélni, és általüté
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,5">1 Kir. 2,5.</a>
				]
			</em>
			ott őt az ötödik oldalbordájánál, és meghala Asáelnek,
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.</a>
				]
			</em>
			a
			<em>Joáb</em>
			atyjafiának véréért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Mely dolgot minekutána megtudott Dávid, monda:
			<em>
				[
				<a href="#3,26">vers 26.27.</a>
				]
			</em>
			Ártatlan vagyok én és az én országom mindörökké az Úr előtt, Abnernek, a Nér fiának vérétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			Szálljon ez Joábnak
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,28">1 Kir. 2,28-34.</a>
				]
			</em>
			fejére, és az ő atyjának egész háznépére; és el ne fogyjon a Joáb házából a folyásos, a bélpoklos, a mankón járó, és a ki fegyver miatt vész el, és a kenyér nélkül szűkölködő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			Joáb pedig és Abisai, az ő atyjafia azért ölék meg Abnert, mivelhogy megölte vala az ő atyjokfiát, Asáelt Gibeonban
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.</a>
				]
			</em>
			a harczon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			Monda pedig Dávid Joábnak és mind az egész népnek, mely vele vala: Szaggassátok meg
			<em>
				[
				<a href="#1,11">rész 1,11.</a>
				]
			</em>
			ruháitokat, és öltözzetek zsákba, és sírjatok Abner előtt! Dávid király pedig megy vala a koporsó után;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			És eltemeték Abnert Hebronban. Akkor felkiálta a király, és igen síra az Abner koporsója felett, és síra az egész nép is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			És a király gyászdalt szerezvén Abner felett, monda: Gaz halállal kelle kimulnia
			<em>
				[
				<a href="#3,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			Abnernek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			A te kezeid nem voltak megkötve, sem lábaid békóba verve; de úgy vesztél el, mint álnok ember
			<em>
				[
				<a href="#3,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			miatt szokott elveszni az ember! És siratá őt ismét az egész nép.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			Előjöve pedig mind az egész nép, hogy enni adjanak Dávidnak, mikor még a nap fenn vala, de megesküvék Dávid, ezt mondván: Úgy
			<em>
				[
				<a href="#19,13">rész 19,13.</a>
				]
			</em>
			cselekedjék én velem az Isten
			<em>most</em>
			és ezután is, hogy míg a nap le nem megy, sem kenyeret, sem egyebet nem eszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,36">3,36</a>
			</b>
			Mely dolgot mikor az egész község megértett, igen tetszék nékik; valamint a többi dolga is, a mit a király cselekeszik vala, igen tetszék nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,37">3,37</a>
			</b>
			És megértette azon a napon az egész nép és az egész Izráel, hogy nem a királytól
			<em>
				[
				<a href="#3,26">vers 26.28.</a>
				]
			</em>
			volt, hogy Abnert, a Nér fiát megölték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,38">3,38</a>
			</b>
			Monda pedig a király az ő szolgáinak: Nem tudjátok-é, hogy
			<em>
				[
				<a href="#2,8">rész 2,8.</a>
				<a href="09.html#26,15">1 Sám. 26,15.</a>
				]
			</em>
			nagy fejedelem esett ma el az Izráelben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,39">3,39</a>
			</b>
			Én pedig ma erőtelen,
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.10.</a>
				]
			</em>
			noha felkent király vagyok; ezek pedig a Sérujának fiai hatalmasabbak nálamnál. De fizessen meg az Úr annak, a ki
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,5">1 Kir. 2,5.6.</a>
				]
			</em>
			gonoszt cselekeszik, az ő gonoszsága szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta Saul fia, hogy meghalt Abner Hebronban, igen megfogyatkozék az ő ereje. Sőt az egész Izráel megrémüle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Két fővezére volt a Saul fiának, egyiknek neve Bahana és a másiknak neve Rékáb, Rimmonnak fiai, ki Beerótból való vala, a Benjámin fiai közül; mert Beerót is a Benjámin
			<em>városai</em>
			közé számláltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Elfutottak vala pedig a Beerótbeliek Gittáimba,
			<em>
				[
				<a href="16.html#11,33">Nehem. 11,33.</a>
				]
			</em>
			és lőnek ott jövevények mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Jonathánnak
			<em>
				[
				<a href="09.html#23,17">1 Sám. 23,17.</a>
				]
			</em>
			pedig, a Saul fiának volt egy sánta fia (öt esztendős vala, mikor Jezréelből hír jött Saul és Jonathán felől, és felvevé őt a dajkája, hogy elszaladjon
			<em>vele;</em>
			lőn pedig, hogy mikor a
			<em>dajka</em>
			gyorsan futott, elesett, és megsántula), ennek neve vala Méfibóset.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Elmenének azért a Beerótbeli Rimmonnak
			<em>
				[
				<a href="#4,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			fiai, Rékáb és Bahana, és bemenének Isbósetnek házába, mikor a nap legmelegebb vala és ő déli álmát aluszsza vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Bemenvén azért ezek a ház belsejébe, gabonát vive, általüték
			<em>
				[
				<a href="07.html#3,21">Bir. 3,21.</a>
				]
			</em>
			őt az ötödik oldalborda alatt; s Rékáb és az ő atyjafia, Bahana, elszaladának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Mikor azért ezek a házba bementek, és ő hálószobájában az ágyán feküvék, megsebesítvén megölték őt, s fejét levágva, felvették az ő fejét, és egész éjjel mennek vala a sík mezőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És elvivék Isbóset fejét Dávidhoz Hebronba, és mondának a királynak: Ímhol Isbósetnek, Saul fiának, a te ellenségednek feje; a ki üldözé a te lelkedet, és az Úr bosszút állott e mai napon az én uramért, a királyért, Saulon és az ő maradékán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Felele pedig Dávid Rékábnak és Bahanának, az ő atyjafiának, a Beerótbeli Rimmon fiainak, és monda nékik: Él az Úr, ki az én életemet megszabadította minden nyomorúságból,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Hogy én azt, a ki nékem hírt hozott vala, ezt mondván: Ímé meghalt Saul (és azt hitte, hogy azzal nékem örömet szerez), megragadván megöletém őt Siklágban,
			<em>
				[
				<a href="#1,15">rész 1,15.</a>
				]
			</em>
			holott jutalmat kellett volna adnom néki hírmondásáért:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Mennyivel inkább az istentelen embereket, kik
			<em>
				[
				<a href="#4,5">vers 5.6.</a>
				]
			</em>
			ágyában, a maga házában ölték meg az igaz embert? Azért most vajjon ne kivánjam-é meg az ő vérét kezeitekből, hogy titeket eltöröljelek a földről?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Parancsola azért Dávid az ő szolgáinak, hogy megöljék
			<em>
				[
				<a href="#1,15">rész 1,15.</a>
				<a href="09.html#24,23">1 Sám. 24,23.</a>
				]
			</em>
			őket; és elvagdalák kezeiket és lábaikat; és felakaszták őket Hebronban, a halastó mellett. Isbósetnek pedig fejét felvevén, eltemeték az Abner
			<em>
				[
				<a href="#3,32">rész 3,32.</a>
				]
			</em>
			sírboltjába, Hebronban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Eljövének pedig
			<em>
				[
				<a href="#3,17">rész 3,17-19.</a>
				<a href="13.html#11,1">1 Krón. 11,1.</a>
				]
			</em>
			Dávidhoz Hebronba Izráelnek minden nemzetségei, és szólának ilyenképen: Ímé mi a te csontodból és testedből valók vagyunk,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			<em>Mert</em>
			ennekelőtte is, mikor Saul uralkodott felettünk, te vezérelted ki s be Izráelt, és az Úr azt mondotta néked: Te legelteted
			<em>
				[
				<a href="23.html#78,70">Zsolt. 78,70.71.</a>
				]
			</em>
			az én népemet, az Izráelt, és te fejedelem leszel Izráel felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Eljövének azért Izráelnek minden vénei a királyhoz Hebronba, és frigyet tőn velek Dávid király Hebronban az Úr előtt, és királylyá kenék Dávidot
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.7.</a>
				]
			</em>
			Izráel felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Harmincz esztendős vala Dávid, mikor uralkodni kezde,
			<em>és</em>
			negyven esztendeig uralkodék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Hebronban uralkodék a
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.7.</a>
				<a href="11.html#2,11">1 Kir. 2,11.</a>
				]
			</em>
			Júda
			<em>nemzetség</em>
			én hét esztendeig és hat hónapig; és Jeruzsálemben uralkodék harminczhárom esztendeig az egész Izráel és Júda
			<em>nemzetség</em>
			ein.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Felméne pedig a király és az ő népe Jeruzsálembe a
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,45">Csel. 7,45.</a>
				]
			</em>
			Jebuzeusok ellen, kik azt a földet lakják vala, ők azonban azt mondák Dávidnak: Nem jössz ide be, hanem a sánták és vakok elűznek téged!
			<em>melylyel</em>
			azt jelenték: Nem jő ide be Dávid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Bevevé mindazáltal Dávid a Sion várát, és az
			<em>immár</em>
			a Dávid
			<em>
				[
				<a href="#5,9">vers 9.</a>
				<a href="#6,12">rész 6,12.</a>
				]
			</em>
			városa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Mert azt mondá Dávid ama napon: Mindenki, a ki vágja
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,6">1 Krón. 11,6.</a>
				]
			</em>
			a Jebuzeusokat, menjen fel a csatornához
			<em>és vágja ott</em>
			a sántákat és a vakokat, a kiket
			<em>
				[
				<a href="#5,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			gyűlöl a Dávid lelke. Ezért mondják: Vak és sánta ne menjen be a házba!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És lakozék Dávid abban a
			<em>
				[
				<a href="#5,7">vers 7.</a>
				<a href="14.html#11,6">2 Krón. 11,6.7.</a>
				]
			</em>
			várban, és nevezé azt Dávid városának; és megépíté Dávid köröskörül, Millótól fogva befelé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Dávid pedig
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			folytonosan emelkedék és növekedék,
			<em>mert</em>
			az Úr, a Seregeknek Istene vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Követeket külde pedig
			<em>
				[
				<a href="13.html#14,1">1 Krón. 14,1.</a>
				]
			</em>
			Hirám, Tírusnak királya Dávidhoz, és czédrusfákat is, ácsmestereket és kőmíveseket, és építének házat Dávidnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És belátta Dávid, hogy az Úr megerősítette őt az Izráel felett való királyságában, és hogy felmagasztalta az ő királyságát az ő népéért, Izráelért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Vőn pedig még magának
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,1">1 Krón. 3,1.9.</a>
				]
			</em>
			Dávid ágyasokat, és
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,17">5 Móz. 17,17.</a>
				]
			</em>
			feleségeket Jeruzsálemből, minekutána Hebronból oda ment; és lőnek még Dávidnak fiai és leányai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			És ezek a nevei azoknak, a kik Jeruzsálemben születtek:
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,5">1 Krón. 3,5-9.</a>
				]
			</em>
			Sammua, Sóbáb, Nátán, Salamon,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Ibhár, Elisua, Néfeg, Jáfia,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Elisáma, Eljada és Elifélet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Mikor pedig a Filiszteusok meghallották, hogy királylyá kenték
			<em>
				[
				<a href="13.html#14,8">1 Krón. 14,8.</a>
				]
			</em>
			Dávidot az Izráelen; felkelének mind a Filiszteusok, hogy Dávidot megkeressék; melyet megértvén Dávid, aláméne az erősségbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			A Filiszteusok pedig elérkezének és elszéledének a Réfaim völgyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Megkérdé azért Dávid az Urat ilyen szóval: Elmenjek-é a Filiszteusok ellen? Kezembe adod-é
			<em>
				[
				<a href="09.html#30,8">1 Sám. 30,8.</a>
				]
			</em>
			őket? Felele az Úr Dávidnak: Menj el, mert kétség nélkül kezedbe adom a Filiszteusokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Elérkezék azért Dávid Baál Perázimba, és megveré ott őket Dávid, és monda: Szétszórta az Úr ellenségimet előttem, mint a víz szokott eloszlani; azért nevezé azt a helyet Baál Perázimnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			És ott hagyák az ő bálványaikat, melyeket felszedének
			<em>
				[
				<a href="13.html#14,12">1 Krón. 14,12.</a>
				<a href="02.html#23,24">2 Móz. 23,24.</a>
				<a href="04.html#32,20">4 Móz. 32,20.</a>
				<a href="05.html#7,25">5 Móz. 7,25.</a>
				]
			</em>
			Dávid és az ő szolgái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Azután ismét feljövének a Filiszteusok, és elszéledének a Réfaim völgyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Megkérdé azért Dávid az Urat, ki ezt felelé: Ne menj
			<em>most</em>
			reájok;
			<em>hanem</em>
			kerülj a hátuk mögé és a szederfák ellenében támadd meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			És mikor a szederfák tetején indulásnak
			<em>
				[
				<a href="12.html#7,6">2 Kir. 7,6.7.</a>
				]
			</em>
			zaját fogod hallani, akkor indulj meg, mert akkor kimegy te előtted az Úr, hogy megverje a Filiszteusok táborát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			És úgy cselekedék Dávid, a mint megparancsolta vala néki az Úr: és vágta
			<em>
				[
				<a href="#5,20">vers 20.</a>
				<a href="#3,18">rész 3,18.</a>
				]
			</em>
			a Filiszteusokat Gibeától fogva, mind
			<em>addig,</em>
			míg
			<em>
				[
				<a href="06.html#16,10">Józs. 16,10.</a>
				]
			</em>
			Gézerbe mennél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Összegyűjté ezek után Dávid az egész
			<em>
				[
				<a href="13.html#13,1">1 Krón. 13,1-6.</a>
				]
			</em>
			Izráelnek színét, harmincezer
			<em>embert.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És felkelvén, elméne Dávid az egész néppel együtt, mely vele vala, Júdának
			<em>városába</em>
			,
			<em>
				[
				<a href="13.html#13,6">1 Krón. 13,6.</a>
				<a href="09.html#7,1">1 Sám. 7,1.</a>
				]
			</em>
			Bahalába, hogy elhozza onnét az Isten ládáját, mely Névről, a Seregek Urának nevéről neveztetik, ki ül a Kérubok
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,20">2 Móz. 25,20-22.</a>
				]
			</em>
			között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És tevék az Isten ládáját új
			<em>
				[
				<a href="09.html#6,7">1 Sám. 6,7.10.11.</a>
				]
			</em>
			szekérre, és elhozák azt Abinádábnak házától, mely vala a dombon, és Uzza és Ahió, Abinádáb fiai vezetik az új szekeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Elvivék azért azt az
			<em>
				[
				<a href="09.html#7,1">1 Sám. 7,1.</a>
				]
			</em>
			Abinádáb házából, mely a dombon vala, az Isten ládájával, és Ahió a láda előtt megyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Dávid
			<em>
				[
				<a href="#6,14">vers 14.15.</a>
				]
			</em>
			pedig és az egész Izráel népe örvendeznek vala az Úr előtt, jegenyefából való minden
			<em>szerszámokkal,</em>
			hegedűkkel, lantokkal, dobokkal, sípokkal és czimbalmokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			És mikor Nákonnak
			<em>
				[
				<a href="13.html#13,9">1 Krón. 13,9.</a>
				]
			</em>
			szérűjére jutának, kinyújtá Uzza
			<em>az ő kezét</em>
			az Isten ládájára, és megtartá
			<em>azt;</em>
			mert az ökrök félremozdították vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Ennekokáért felgerjede az Úr haragja Uzza ellen, és megölé ott őt az Isten vakmerőségéért: és meghala ott az Isten ládája mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			És bosszankodék Dávid, hogy az Úr ilyen romlással rontotta meg Uzzát, és nevezé azt a helyet Péres Uzzának, mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Megfélemlék azért Dávid azon a napon az Úrtól, és monda: Hogyan jőjjön az Úr ládája én hozzám?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És nem akará Dávid magához vinni az Úrnak ládáját
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			Dávidnak városába, hanem letéteté azt Dávid a Gitteus Obed
			<em>
				[
				<a href="13.html#13,13">1 Krón. 13,13.</a>
				]
			</em>
			Edom házánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			És lőn az Úrnak ládája a Gitteus Obed Edom házánál három hónapig, és megáldá az Úr Obed Edomot és egész háznépét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			És megmondák Dávid királynak ilyen szóval: Megáldotta az Úr
			<em>
				[
				<a href="13.html#13,14">1 Krón. 13,14.</a>
				]
			</em>
			az Obed Edom házát és mindenét, a mije van, az Isten ládájáért. És elmenvén Dávid, elvivé
			<em>
				[
				<a href="13.html#15,1">1 Krón. 15,1.3.</a>
				]
			</em>
			az Isten ládáját az Obed Edom házától Dávid
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			városába
			<em>
				[
				<a href="#6,5">vers 5.14.</a>
				]
			</em>
			vígassággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>azok,</em>
			a kik az Úr ládáját vitték, hat lépést mentek, áldozék
			<em>ott egy</em>
			ökröt és hízott borjút.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Dávid pedig teljes
			<em>
				[
				<a href="#6,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			erejéből tánczol vala az Úr előtt, és gyolcs
			<em>
				[
				<a href="13.html#15,27">1 Krón. 15,27.</a>
				]
			</em>
			efódot övedzett magára Dávid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Dávid azért és Izráelnek egész háza felvivék az Úr ládáját énekléssel és trombitaszóval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor az Úr ládája Dávid városába ért,
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.15.</a>
				]
			</em>
			Mikál, Saulnak leánya kinéz vala az ablakon, és látván, hogy Dávid király ugrál és tánczol az Úr előtt,
			<em>
				[
				<a href="#6,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			megútálá őt szívében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Mikor pedig bevitték az Úr ládáját, és elhelyezék azt az
			<em>
				[
				<a href="13.html#15,1">1 Krón. 15,1.16,1.</a>
				]
			</em>
			ő helyére a sátornak közepére, melyet számára Dávid felállíttatott: akkor áldozott Dávid egészen égőáldozatokat és hálaadó áldozatokat, az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Mikor pedig elvégezte Dávid az egészen égőáldozatot, és a hálaadó áldozatot, megáldá
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,55">1 Kir. 8,55-61.</a>
				]
			</em>
			a népet a Seregek Urának nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			És osztogattata Dávid mind az egész népnek, Izráel egész seregének, férfiaknak és asszonyoknak, mindenkinek egy-egy lepényt, egy-egy darab húst, és egy-egy kalácsot; és elméne mind az egész nép, kiki az ő házához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Mikor pedig Dávid hazament, hogy megáldja az ő háznépét
			<em>is:</em>
			kijöve Mikál, a Saul leánya Dávid eleibe, és monda: Mily dicsőséges
			<em>
				[
				<a href="#6,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			vala ma Izráel királya, ki az ő szolgáinak szolgálói előtt felfosztózott vala ma, mint a hogy egy esztelen szokott felfosztózni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			És monda Dávid Mikálnak: Az Úr előtt, ki inkább engem
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,1">1 Sám. 16,1.13.</a>
				]
			</em>
			választott, mint atyádat és az ő egész házanépét, hogy az Úr népének, Izráelnek fejedelme
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,16">1 Kir. 8,16.</a>
				]
			</em>
			legyek, igen, az Úr előtt örvendezém.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Sőt minél inkább megalázom magamat és minél alábbvaló leszek a magam szemei előtt: annál dicséretreméltóbb leszek a szolgálók
			<em>
				[
				<a href="#6,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			előtt, a kikről te szólasz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Ennekokáért Mikálnak, Saul leányának nem lőn soha
			<em>
				[
				<a href="#6,16">vers 16.20.</a>
				]
			</em>
			gyermeke az ő halálának napjáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor a király az ő palotájában üle, és az Úr mindenfelől békességet adott néki minden ellenségeitől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Monda a király Nátán prófétának: Ímé lássad,
			<em>
				[
				<a href="13.html#17,1">1 Krón. 17,1.</a>
				]
			</em>
			én czédrus
			<em>fából</em>
			<em>csinált</em>
			palotában
			<em>
				[
				<a href="44.html#1,4">Agge. 1,4.</a>
				]
			</em>
			lakom, az Istennek ládája pedig a kárpitok
			<em>
				[
				<a href="#6,17">rész 6,17.</a>
				]
			</em>
			között van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			És monda Nátán a királynak: Eredj, s valami a te szívedben van, vidd véghez, mert az Úr veled van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Azonban lőn az Úr szava Nátánhoz azon éjjel, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Menj el, és mondd meg az én szolgámnak, Dávidnak: Ezt mondja az Úr: Házat akarsz-é nékem építeni, hogy abban
			<em>
				[
				<a href="11.html#5,3">1 Kir. 5,3.</a>
				<a href="13.html#22,8">1 Krón. 22,8.</a>
				]
			</em>
			lakjam?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Mert én nem laktam házban
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,16">1 Kir. 8,16.</a>
				]
			</em>
			attól a naptól fogva, hogy kihoztam Izráel fiait Égyiptomból, mind e mai napig, hanem szüntelen sátorban és hajlékban jártam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Valahol csak jártam Izráel fiai között, avagy szólottam-é csak egy szót is Izráel valamelyik nemzetségének, a kinek parancsoltam, hogy legeltesse az én népemet Izráelt, mondván: Miért nem építettetek nékem czédrusfából való házat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Most azért ezt mondd meg az én szolgámnak, Dávidnak: Ezt mondja a Seregeknek Ura: Én hoztalak ki téged a kunyhóból,
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,11">1 Sám. 16,11.12,</a>
				<a href="23.html#78,70">Zsolt. 78,70.71.</a>
				]
			</em>
			a juhok mögül, hogy légy fejedelem az én népem felett, az Izráel felett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			És veled voltam mindenütt, valahová mentél, és kiirtottam minden ellenségeidet
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.</a>
				<a href="51.html#7,45">Csel. 7,45.</a>
				]
			</em>
			előtted; és nagy hírnevet szerzettem néked, mint a nagyoknak hírneve, a kik e földön vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Helyet is szerzék az én népemnek Izráelnek, és
			<em>ott</em>
			elplántálám őt, és lakozék az ő helyében, és többé helyéből ki nem
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,8">2 Krón. 33,8.</a>
				<a href="30.html#39,1">Jer. 39,1-9.</a>
				]
			</em>
			mozdíttatik, és nem fogják többé az álnokságnak fiai nyomorgatni őt, mint
			<em>
				[
				<a href="07.html#13,1">Bir. 13,1.</a>
				]
			</em>
			annakelőtte,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Attól a naptól fogva, hogy bírákat rendeltem
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,18">Bir. 2,18.</a>
				]
			</em>
			az én népem az Izráel felett. Békességet szereztem tehát néked minden ellenségeidtől. És megmondotta néked az Úr, hogy házat csinál néked az
			<em>
				[
				<a href="#7,12">vers 12-16.</a>
				]
			</em>
			Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Mikor pedig a te napjaid betelnek, és elaluszol a te atyáiddal, feltámasztom utánad a
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,5">1 Kir. 8,5.20.</a>
				<a href="51.html#2,30">Csel. 2,30.</a>
				]
			</em>
			te magodat, mely ágyékodból származik, és megerősítem az ő királyságát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Az fog házat
			<em>
				[
				<a href="#23,2">rész 23,2.5.</a>
				<a href="11.html#5,5">1 Kir. 5,5.6,1.9.12.</a>
				]
			</em>
			építeni az én nevemnek, és megerősítem az ő királyságának trónját mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Én leszek néki
			<em>
				[
				<a href="23.html#89,27">Zsolt. 89,27-33.</a>
				<a href="65.html#1,5">Zsid. 1,5.</a>
				]
			</em>
			atyja, és ő lészen nékem fiam, a ki mikor gonoszul cselekszik, megfenyítem őt
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,39">1 Kir. 11,39.</a>
				]
			</em>
			emberi veszszővel és emberek fiainak büntetésével;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Mindazáltal
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,1">1 Sám. 16,1.</a>
				]
			</em>
			irgalmasságomat nem vonom meg tőle, miképen megvonám Saultól, a kit kivágék előtted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			És állandó lészen a te házad, és a te országod
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,29">1 Kir. 11,29-33.12,16-</a>
				20.]
			</em>
			mindörökké tiéd lészen,
			<em>és</em>
			a te trónod erős lészen mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Mind e beszéd szerint, és mind e látás szerint szóla Nátán Dávidnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Bemenvén azért Dávid király, leborula az Úr előtt, és monda: Micsoda vagyok
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,11">1 Sám. 16,11.12.</a>
				]
			</em>
			én, Uram Isten! és micsoda az én házam népe, hogy engem ennyire elővittél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			És ez még csekélynek
			<em>
				[
				<a href="#7,8">vers 8.9.</a>
				]
			</em>
			tetszett néked, Uram Isten! hanem ímé szólasz a te szolgádnak háza felől
			<em>
				[
				<a href="#7,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			messze időre valókat; és ez törvény az emberre nézve, Uram Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			De mi szükség Dávidnak többet szólani néked, holott te jól
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,1">1 Sám. 16,1.3.</a>
				]
			</em>
			ismered, Uram Isten, a te szolgádat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			A te igéretedért, és a te jóakaratod szerint cselekedted mindezeket a nagy dolgokat, hogy
			<em>
				[
				<a href="#7,12">vers 12.</a>
				<a href="#23,2">rész 23,2.5.</a>
				<a href="51.html#2,30">Csel. 2,30.</a>
				]
			</em>
			megjelentsd a te szolgádnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Ennekokáért felmagasztaltattál, Uram Isten: mert senki sincs
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,35">5 Móz. 4,35.</a>
				<a href="23.html#86,8">Zsolt. 86,8.</a>
				]
			</em>
			olyan, mint te, és rajtad kivül nincsen Isten, mind a szerint, a mint hallottuk a mi füleinkkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Mert melyik nép olyan, mint a te néped,
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,7">5 Móz. 4,7.8.33,29.</a>
				<a href="23.html#147,19">Zsolt. 147,19.20.</a>
				]
			</em>
			az Izráel, melyért
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,7">2 Móz. 3,7.4,22.</a>
				]
			</em>
			elment volna az Isten, hogy megváltsa magának való népül, és magának nevet szerezzen, és érettetek oly nagyokat cselekedjék és országodért oly csudálatos dolgokat néped előtt, melyet megszabadítottál Égyiptomból, a pogányoktól és isteneiktől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Mert megerősítetted magadnak a te népedet,
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,6">5 Móz. 7,6.8.</a>
				]
			</em>
			az Izráelt, népedül mindörökké; és te voltál, Uram, nékik Istenök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Most annakokáért, Uram Isten, a mit szóltál
			<em>
				[
				<a href="#7,11">vers 11-15.</a>
				]
			</em>
			a te szolgád felől, és az ő háza felől, teljesítsd be mindörökké; és cselekedjél úgy, a mint szólottál;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Hogy felmagasztaltassék a te neved mindörökké, ilyen szókkal: A Seregeknek Ura az Izráelnek Istene, és Dávidnak, a te szolgádnak háza legyen állandó te előtted!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			Mert megjelentetted a te szolgádnak
			<em>
				[
				<a href="#7,4">vers 4.5.11.</a>
				]
			</em>
			fülébe, óh Seregeknek Ura és Izráelnek
			<em>
				[
				<a href="#7,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			Istene, ezt mondván: Házat építek néked. Ezért készteté szolgádat az ő szíve, hogy ilyen könyörgéssel könyörögjön hozzád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Most azért, óh Uram Isten, (mert te vagy az Isten, és a te
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,17">Ján. 17,17.</a>
				]
			</em>
			beszéded igazság, és te mondottad ezt a jót a te szolgád felől),
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			Legyen a te jóakaratodnak áldása a te szolgádnak házán, hogy legyen előtted mindörökké; mert te szólottál, Uram Isten, azért a te áldásoddal áldassék meg a te szolgádnak háza mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Ezek után megveré Dávid a Filiszteusokat,
			<em>
				[
				<a href="13.html#18,1">1 Krón. 18,1.</a>
				]
			</em>
			és megalázá őket: és elfoglalá Dávid a Filiszteusok kezéből Méteg Ammát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És megveré a
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,36">1 Móz. 19,36.37.</a>
				<a href="04.html#24,17">4 Móz. 24,17.</a>
				]
			</em>
			Moábitákat
			<em>is,</em>
			és kötéllel méré meg őket, lefektetvén őket a földre; két kötéllel méré azokat, a kik megölendők, és egy teljes kötéllel azokat, a kik életben hagyandók valának; és a Moábiták Dávidnak
			<em>
				[
				<a href="23.html#60,10">Zsolt. 60,10.</a>
				]
			</em>
			adófizető szolgái lőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Megveré Dávid Hadadézert
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,23">1 Kir. 11,23.25.</a>
				]
			</em>
			is, Réhóbnak fiát, Czóbának királyát, mikor elméne, hogy hatalmát kiterjessze
			<em>az Eufrátes</em>
			folyó vizéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			És foglyul ejtett Dávid
			<em>
				[
				<a href="13.html#18,4">1 Krón. 18,4.</a>
				]
			</em>
			közülök ezer és hétszáz lovagot, és húszezer gyalog embert; és inaikat elvagdaltatá Dávid minden szekeres
			<em>lovak</em>
			nak és
			<em>csak</em>
			száz szekérbe
			<em>valót</em>
			hagyott meg közülök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Eljövének pedig a Siriabeliek Damaskusból, hogy megsegítsék Hadadézert, Czóbának királyát; és levága Dávid a Siriabeliek
			<em>
				[
				<a href="13.html#18,5">1 Krón. 18,5.</a>
				]
			</em>
			közül huszonkétezer férfit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És helyeze Dávid állandó sereget a damaskusi Siriába; és a Siriabeliek Dávidnak adófizető szolgái lettek. És megoltalmazá az Úr Dávidot valahová megyen vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			És elvevé Dávid az arany paizsokat is, melyek Hadadézer szolgáin valának, és bevivé azokat Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Hoza annakfelette Dávid király a Hadadézer városaiból, Bétákhból és Berótaiból felette igen sok rezet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallá Tói,
			<em>
				[
				<a href="13.html#18,9">1 Krón. 18,9.10.</a>
				]
			</em>
			Hamát királya, hogy megverte Dávid Hadadézernek minden seregeit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Küldé Tói Jórámot, az ő fiát Dávid királyhoz, hogy békességesen köszöntse őt, és áldja, hogy harczolt Hadadézer ellen és megverte őt (mert Hadadézer Tóival is hadakozik vala). És a
			<em>Tói fia</em>
			kezében aranyból, ezüstből és rézből való edények valának,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Melyeket Dávid király az
			<em>
				[
				<a href="13.html#22,14">1 Krón. 22,14.16.</a>
				]
			</em>
			Úrnak szentele, azzal az ezüsttel és aranynyal együtt, a melyet
			<em>az Úrnak</em>
			szentele mind ama népektől, a kiket meghódoltatott;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			A Siriabeliektől,
			<em>
				[
				<a href="12.html#1,1">2 Kir. 1,1.</a>
				]
			</em>
			Moábitáktól, az Ammon fiaitól, a Filiszteusoktól, az
			<em>
				[
				<a href="04.html#24,20">4 Móz. 24,20.</a>
				]
			</em>
			Amálekitáktól és a Réhób fiától, Hadadézertől, Czóbának királyától nyert prédából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És hírnevet szerze Dávid, a mikor visszatért, miután a Siriabelieket leverte
			<em>
				[
				<a href="23.html#60,2">Zsolt. 60,2.</a>
				]
			</em>
			a sós völgyben, tizennyolczezeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Az Idumeusok
			<em>
				[
				<a href="01.html#27,40">1 Móz. 27,40.</a>
				<a href="01.html#36,1">1 Móz. 36,1.</a>
				<a href="04.html#20,14">4 Móz. 20,14-21.24,18.</a>
				]
			</em>
			közé is állandó sereget
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,15">1 Kir. 11,15.16.</a>
				]
			</em>
			rendele, egész Idumeába állandó sereget rendele, és az Idumeusok mind Dávid szolgái lettek. És megoltalmazá az Úr Dávidot, valahová megyen vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Uralkodék azért Dávid az
			<em>
				[
				<a href="#24,2">rész 24,2.</a>
				]
			</em>
			egész Izráelen, és szolgáltat vala Dávid az egész nép között ítéletet és igazságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Fővezére volt
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,13">1 Krón. 2,13.16.</a>
				<a href="11.html#2,5">1 Kir. 2,5.29-31.</a>
				]
			</em>
			Joáb, Sérujának fia, Jósafát pedig, Ahiludnak fia, emlékíró vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Sádók pedig, Akhitóbnak fia, és Akhimélek, Abjátárnak
			<em>
				[
				<a href="09.html#22,20">1 Sám. 22,20-23.</a>
				<a href="13.html#6,8">1 Krón. 6,8.</a>
				<a href="13.html#24,3">1 Krón. 24,3.</a>
				]
			</em>
			fia papok valának, és Sérája íródeák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Benája
			<em>
				[
				<a href="#23,20">rész 23,20.</a>
				]
			</em>
			Jéhójadának fia, a Kereteusok
			<em>
				[
				<a href="#15,18">rész 15,18.</a>
				]
			</em>
			és Peleteusok
			<em>előljárója,</em>
			a Dávid fiai pedig fők valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Monda pedig Dávid: Maradt-é még valaki a
			<em>
				[
				<a href="#4,5">rész 4,5.6.</a>
				<a href="09.html#31,2">1 Sám. 31,2.</a>
				]
			</em>
			Saul házanépe közül, hogy irgalmasságot cselekedjem ő
			<em>
				[
				<a href="#1,26">rész 1,26.</a>
				]
			</em>
			vele Jonathánért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			<em>Vala</em>
			pedig Saul házából egy szolga, kinek neve vala Siba, kit Dávidhoz szólítának, és monda a király néki: Te vagy-é Siba? Felele:
			<em>Én vagyok</em>
			a te szolgád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Akkor monda a király: Maradt-é még valaki a Saul házanépe közül, hogy cselekedjem vele az Isten irgalmasságát? Felele
			<em>
				[
				<a href="09.html#20,15">1 Sám. 20,15.24,22.23.</a>
				]
			</em>
			Siba a királynak: Van még Jonathánnak egy fia, ki mind a
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			két lábára sánta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Monda néki a király: Hol van? És monda Siba a királynak: Ímé az Ammiel fiának,
			<em>
				[
				<a href="#17,27">rész 17,27.</a>
				]
			</em>
			Mákirnak házában van Ló-Debárban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Akkor elkülde Dávid király, és elhozatá őt a Mákirnak, az Ammiel fiának házából Ló-Debárból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			És mikor megérkezett Dávidhoz Méfibóset, Jonathánnak a Saul fiának fia, arczczal leborula, és tisztességet tőn néki; és monda Dávid: Méfibóset! ki felele: Ímhol a te szolgád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Monda néki Dávid: Ne félj; mert kétség nélkül irgalmasságot cselekeszem veled
			<em>
				[
				<a href="09.html#20,15">1 Sám. 20,15.16.</a>
				]
			</em>
			Jonathánért, a te atyádért; és visszaadom néked Saulnak, a te
			<em>nagy</em>
			atyádnak minden majorságát, és néked mindenkor asztalomnál lesz ételed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Akkor fejet hajta
			<em>Méfibóset,</em>
			és monda: Micsoda a te szolgád, hogy a holt ebre
			<em>
				[
				<a href="#19,28">rész 19,28.</a>
				<a href="09.html#24,15">1 Sám. 24,15.</a>
				]
			</em>
			reá tekintettél, minemű én vagyok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Szólítá azután a király Sibát, Saulnak szolgáját, és monda néki: Valamije volt Saulnak és egész
			<em>
				[
				<a href="#9,7">vers 7.</a>
				<a href="#19,29">rész 19,29.</a>
				]
			</em>
			háznépének, mindazokat a te urad fiának adtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			A majorságnak azért te viseljed gondját, és a te fiaid és szolgáid, és beszolgáltassad, hogy legyen a te urad fiának kenyere, melylyel éljen. Méfibóset pedig, a te uradnak fia, az én asztalomnál eszik mindenkor. Vala pedig Sibának tizenöt fia és húsz szolgája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Felele Siba a királynak: Valamit az én uram, a király parancsol
			<em>nékem</em>
			, szolgájának, a képen cselekeszik a te szolgád. És Méfibóset az én asztalomnál eszik, mint a király fiainak egyike.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Vala pedig Méfibósetnek egy fiacskája, kinek neve
			<em>
				[
				<a href="13.html#8,34">1 Krón. 8,34.35.</a>
				]
			</em>
			Mika vala; a Siba házában lakozók pedig mindnyájan Méfibóset szolgái
			<em>valának.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Méfibóset tehát Jeruzsálemben lakozék, mert mindenkor a király asztalánál eszik vala; és ő mind a két lábára
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			sánta vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Lőn pedig azután, meghala az Ammon fiainak
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,36">1 Móz. 19,36-38.</a>
				<a href="13.html#19,1">1 Krón. 19,1.</a>
				]
			</em>
			királya, és uralkodék helyette Hánon, az ő fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			És monda Dávid: Irgalmasságot teszek Hánonnal,
			<em>
				[
				<a href="09.html#11,1">1 Sám. 11,1.</a>
				]
			</em>
			Náhás fiával, miképen az ő atyja is velem irgalmasságot tett; és hozzá külde Dávid, hogy vigasztalja őt szolgái által atyja
			<em>halála</em>
			felől. Mikor Dávid szolgái Ammon fiainak földére érkezének:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Mondának az Ammon fiainak vezérei Hánonnak, az ő uroknak: Vajjon becsüli-é Dávid ezzel előtted a te atyádat, hogy hozzád vigasztalókat küldött? Vajjon Dávid nem inkább azért küldötte-é hozzád szolgáit, hogy a várost megszemléljék és kikémleljék és teljesen elpusztítsák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Elfogatá azért Hánon a Dávid szolgáit, és szakáloknak felét lenyiratá, és ruháikat félben elmetszeté az alfelekig, és elbocsátá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			A mint ezt Dávidnak hírül hozták, eleikbe külde, (mert ezek az emberek igen meggyaláztattak) és ezt izené a király: Maradjatok Jerikhóban mindaddig, míg megnevekedik szakálotok; és
			<em>úgy</em>
			jőjjetek haza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Látván pedig az Ammon fiai, hogy gyűlöltekké lettek Dávid előtt, követet küldének az Ammon fiai, és felfogadák Siriában a Béth-Réhóbbelieket és ugyancsak Siriában a Czóbeusokat, húszezer gyalogot, és Maakának királyát ezer emberrel, és a Tóbbelieket, tizenkétezer embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			A mint ezt Dávid meghallá, elküldötte Joábot és a vitézeknek egész seregét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Kivonulának az Ammon fiai is, és csatarendbe állottak a kapu bejárata előtt. A Siriabeli Czóbeusok, Réhóbbeliek, Tóbbeliek és Maaka magukban valának a mezőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Látván pedig
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			Joáb, hogy mind elől, mind hátul ellenség van ő ellene, kiválogatá az Izráel népének színét, és a Siriabeliek ellenében állítá fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			A népnek maradékát az ő öcscsének, Abisainak
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.23,18.</a>
				]
			</em>
			vezetésére bízta, hogy felállítsa azt Ammon fiainak ellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			És monda: Ha erősebbek lesznek a Siriabeliek nálamnál, nékem segítségül légy. Ha pedig az Ammon fiai náladnál hatalmasabbak lesznek, elmegyek, hogy megsegítselek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Légy erős és legyünk bátrak
			<em>
				[
				<a href="05.html#20,1">5 Móz. 20,1.</a>
				]
			</em>
			a mi nemzetségünkért és a mi Istenünknek városaiért; és az Úr cselekedjék úgy, a mint néki tetszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Elérkezék azért Joáb és az ő vele való sereg a Siriabeliek ellen az ütközetre, és megfutamodának ő előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Látván pedig az Ammon fiai, hogy megfutamodtak a Siriabeliek, megfutamodának
			<em>ők is</em>
			Abisai előtt, és beszaladának a városba; és megtére Joáb az Ammon fiaitól és méne Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Mikor pedig látták a Siriabeliek, hogy
			<em>
				[
				<a href="13.html#19,16">1 Krón. 19,16.</a>
				]
			</em>
			megverettettek az Izráeliták által, ismét együvé gyülekezének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			És elkülde Hadadézer, és elhozatá a Siriabelieket, a kik a vizen túl
			<em>valának,</em>
			és jövének Helámba; és Sobák, Hadadézernek fővezére volt élükön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			Megizenék pedig Dávidnak, a ki egybegyűjté egész Izráelt, és általméne a Jordánon, és juta Hélámhoz: és sereget rendelének a Siriabeliek Dávid ellen, és megütközének vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			De a Siriabeliek megfutamodtak Izráel előtt, és levága
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,23">1 Kir. 11,23-</a>
				25.]
			</em>
			Dávid a Siriabeliek közül hétszáz szekerest és negyvenezer lovagot, Sobákot is, a seregnek fővezérét megölé; és ugyanott meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Mikor pedig látták mindazok a királyok, a kik Hadadézernek szolgái valának, hogy az Izráel által megverettek, békét kötöttek Izráellel és nékik szolgálának; és nem merének többé a Siriabeliek kijőni az Ammon fiainak segítségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Lőn pedig az esztendő fordulásakor, mikor a királyok
			<em>hadba</em>
			szoktak menni, elküldé Dávid Joábot és az ő szolgáit ő vele, és mind az egész Izráelt, hogy
			<em>
				[
				<a href="13.html#20,1">1 Krón. 20,1.</a>
				<a href="01.html#19,38">1 Móz. 19,38.</a>
				]
			</em>
			elveszessék az Ammon fiait, és megszállják Rabba
			<em>városát;</em>
			Dávid pedig Jeruzsálemben maradt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			És lőn estefelé, mikor felkelt Dávid az ő ágyából, és a királyi palota tetején sétála: láta a tetőről egy asszonyt fürdeni, ki igen szép termetű vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És elkülde Dávid, és tudakozódék az asszony felől, és monda
			<em>egy ember:</em>
			Nemde nem ez-é Bethsabé, Eliámnak leánya, a Hitteus Uriás
			<em>
				[
				<a href="#23,39">rész 23,39.</a>
				]
			</em>
			felesége?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Akkor követeket külde Dávid, és elhozatá őt; ki beméne ő hozzá, és vele hála, mikor az ő
			<em>
				[
				<a href="03.html#15,19">3 Móz. 15,19.</a>
				]
			</em>
			tisztátalanságából megtisztult; és annakutána visszaméne az ő házához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			És fogada méhében az asszony, és elküldvén, megizené Dávidnak ilyen szóval: Teherbe estem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Akkor Dávid izene Joábnak: Küldd
			<em>haza</em>
			hozzám a Hitteus Uriást; és elküldé Joáb Uriást Dávidhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Mikor pedig eljutott Uriás ő hozzá, megkérdé őt Dávid Joábnak békessége felől, a népnek békessége felől és a harcz folyása felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Ezután monda Dávid Uriásnak: Menj haza, és mosd meg
			<em>
				[
				<a href="#11,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			lábaidat; kimenvén pedig Uriás a király házából, a király ajándékot külde utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Uriás azonban lefeküvék a királyi palota bejárata előtt az ő urának minden szolgáival, és nem méne a maga házához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			És megjelenték Dávidnak, mondván: Nem ment le Uriás az ő házához. Akkor monda Dávid Uriásnak: Nemde nem útról jöttél-é? Miért nem mentél le a te házadhoz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Felele Uriás Dávidnak: Az
			<em>Isten</em>
			ládája,
			<em>
				[
				<a href="09.html#4,4">1 Sám. 4,4.</a>
				]
			</em>
			Izráel és Júda
			<em>nemzetsége</em>
			sátorokban laknak, és az én uram Joáb, és az én uramnak szolgái a nyilt mezőn táboroznak: hogy mennék én be az én házamba, hogy egyem és igyam és feleségemmel háljak? Úgy élj
			<em>
				[
				<a href="#14,19">rész 14,19.</a>
				]
			</em>
			te és úgy éljen a te lelked, hogy nem mívelem azt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Monda azért Dávid Uriásnak: Maradj itt ma is, és holnap elbocsátlak. Ott marada azért Uriás Jeruzsálemben az nap és más napra kelve is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Ennekutána hivatá őt Dávid, és ő vele evék és ivék, és lerészegíté őt, és kiméne estve aludni az ő ágyára, az ő urának szolgáival együtt, de házához nem méne alá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Megvirradván pedig, levelet íra Dávid
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			Joábnak, melyet Uriástól küldött el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Írá pedig a levélben, mondván: Állassátok Uriást legelől, a hol a harcz leghevesebb és háta mögül fussatok el, hogy megölettessék és meghaljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Lőn azért, hogy mikor ostromlá Joáb a várost, állatá Uriást arra a helyre, a hol tudja vala, hogy erős vitézek vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Kijövén azért a városbeli nép, megharczolának Joábbal, és elhullának
			<em>egyesek</em>
			a nép közül, Dávid szolgái közül, és a Hitteus Uriás is meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			<em>Követet</em>
			külde akkor Joáb, és megizené Dávidnak az ütközetnek egész lefolyását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És megparancsolá a követnek, mondván: Ha az ütközetnek egész lefolyását teljesen előadtad a királynak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			És ha a király haragra lobbanva azt mondja néked: Miért mentetek olyan közel a városhoz harczolni? Avagy nem tudtátok-é, hogy lelövöldöznek a kőfalról?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Kicsoda ölte meg Abiméleket, a Jérubbóset fiát? Nemde nem egy asszony üté-é
			<em>
				[
				<a href="07.html#9,53">Bir. 9,53.</a>
				]
			</em>
			agyon a kőfalról egy malomkődarabbal és meghala Tébesben?
			<em>Azért</em>
			miért mentetek közel a kőfalhoz? Akkor mondd meg: A te szolgád a Hitteus Uriás is meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Elméne azért a követ, és mikor megérkezett, elbeszélé Dávidnak mindazt, a mivel megbízta volt
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			őt Joáb.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			És monda a követ Dávidnak: Azok az emberek erőt vettek felettünk, és a mezőre kijöttek ellenünk, de mi visszaűztük őket a kapu bejáratáig;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Azonban a kőfalról lövöldözének a nyilasok a te szolgáidra, és a király szolgái közül
			<em>egyesek</em>
			meghaltak; és a te szolgád, a Hitteus Uriás is
			<em>
				[
				<a href="#11,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Monda azért Dávid a követnek: Ezt mondjad Joábnak: Ne bánkódjál a miatt; mert a fegyver úgy megemészt egyet, mint mást. Fokozzad azért támadásodat a város ellen, hogy elpusztítsad azt. Így biztasd őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Meghallá pedig Uriásnak felesége, hogy meghalt Uriás, az ő férje, és siratá az ő férjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			És mikor a gyászolás
			<em>nak ideje</em>
			eltelt, érette külde Dávid és házába viteté őt és lőn néki felesége, és szüle néki egy fiat. De ez a dolog,
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			a melyet Dávid cselekedett,
			<em>
				[
				<a href="#11,4">vers 4.15.</a>
				]
			</em>
			nem tetszék az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Elküldé azért az Úr Dávidhoz Nátán
			<em>prófétát,</em>
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,24">1 Kir. 1,24.38.</a>
				]
			</em>
			ki bemenvén hozzá, monda néki: Két ember vala egy városban, egyik gazdag, a másik szegény.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			A gazdagnak
			<em>
				[
				<a href="#12,7">vers 7.</a>
				<a href="#5,13">rész 5,13.</a>
				<a href="09.html#25,42">1 Sám. 25,42-44.</a>
				]
			</em>
			felette sok juhai és ökrei valának;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			A szegénynek
			<em>
				[
				<a href="#12,9">vers 9.</a>
				<a href="#11,27">rész 11,27.</a>
				]
			</em>
			pedig semmije nem vala egyéb egy kis nőstény báránykájánál, a melyet vett és táplált vala, s felnevelkedett nála gyermekeivel együtt; saját falatjából evett és poharából ivott és keblén aludt, és néki olyan vala, mintegy leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Mikor pedig utazó vendége érkezett a gazdagnak: sajnált az ő ökrei és juhai közül hozatni, hogy a vendégnek ételt készítsen belőle, a ki hozzá ment vala; hanem elvevé a szegénytől az ő bárányát, és azt főzeté meg a vendégnek, a ki hozzá ment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Akkor felgerjede Dávidnak haragja az ember ellen, és monda Nátánnak: Él az Úr, hogy halálnak fia az az ember, a ki azt cselekedte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			A bárányért pedig négy
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,1">2 Móz. 22,1.</a>
				]
			</em>
			annyit kell adnia, mivelhogy ezt mívelte, és annak nem kedvezett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			És monda Nátán Dávidnak: Te vagy az
			<em>
				[
				<a href="11.html#20,40">1 Kir. 20,40.</a>
				]
			</em>
			az ember! Ezt mondja az Úr, Izráelnek Istene: Én
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,13">1 Sám. 16,13.</a>
				]
			</em>
			kentelek fel téged, hogy király légy Izráel felett, és megszabadítottalak téged a Saul kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			És néked adtam a te urad
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,13">1 Sám. 18,13.</a>
				]
			</em>
			házát, és a te uradnak feleségeit a te kebeledbe; ennek felette néked adtam Izráelnek és Júdának házát;
			<em>és</em>
			ha még ez kevés
			<em>volt,</em>
			ezt s ezt adtam volna néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Miért vetetted meg
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,13">2 Móz. 20,13.14.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak beszédét, oly dolgot cselekedvén, mely útálatos ő előtte? A Hitteus Uriást fegyverrel
			<em>
				[
				<a href="#11,16">rész 11,16.17.</a>
				]
			</em>
			ölted meg, és az ő feleségét magadnak vetted feleségül; magát pedig az Ammon fiainak fegyverével ölted meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Most azért ne távozzék el a fegyver
			<em>
				[
				<a href="#13,28">rész 13,28.29.18,15.</a>
				]
			</em>
			soha házadból, mivel megútáltál engem,
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			és a Hitteus Uriás feleségét elvetted, hogy feleséged legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Ezt mondja az Úr: Ímé én épen a saját házadból bocsátok reád csapásokat, és
			<em>
				[
				<a href="#16,22">rész 16,22.</a>
				]
			</em>
			feleségeidet szemed láttára veszem el, és adom más felebarátodnak, és hál a te feleségeiddel fényes nappal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Mert te titkon cselekedtél; de én az egész Izráel előtt és napvilágnál cselekeszem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Monda azért Dávid Nátánnak: Vétkeztem az Úr ellen! És monda Nátán Dávidnak: Az Úr is elvette a te bűnödet, nem fogsz
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,10">3 Móz. 20,10.</a>
				]
			</em>
			meghalni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Mindazáltal, mivel alkalmat adtál a gyalázásra az Úr ellenségeinek e dologban: a te fiad
			<em>
				[
				<a href="#11,27">rész 11,27.</a>
				]
			</em>
			is, a ki lett néked, bizonynyal meghal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Ezekután elméne Nátán az ő házához. És megveré az
			<em>
				[
				<a href="#12,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			Úr a gyermeket, a kit az Uriás felesége szült vala Dávidnak; és megbetegedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			És könyörge Dávid az Istennek a gyermekért, és bőjtöle is Dávid, és bemenvén, a földön feküvék éjjel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Felkelének azért az ő házának vénei
			<em>és menének</em>
			ő hozzá, hogy felemeljék őt a földről: de nem akará, és nem is evék ő velek kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Hetednapra azért meghala a gyermek,
			<em>
				[
				<a href="#12,14">vers 14.15.</a>
				]
			</em>
			és nem merik vala a Dávid szolgái néki megmondani, hogy meghalt a gyermek, mert ezt mondják vala: Ímé, még mikor a gyermek élt, szólottunk néki és meg sem hallotta szónkat; hogyan mondanánk meg néki, hogy meghalt a gyermek, hogy
			<em>magának</em>
			bajt szerezzen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Látván pedig Dávid, hogy az ő szolgái suttognak, eszébe vevé Dávid, hogy meghalt a gyermek, és monda Dávid az ő szolgáinak: Meghalt-é a gyermek? Azok mondának: Meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Felkelvén azért Dávid a földről, megmosdék és megkené magát és más ruhát vőn magára, és bemenvén az Úr házába,
			<em>
				[
				<a href="#6,16">rész 6,16.17.</a>
				]
			</em>
			imádkozék. Azután beméne a maga házába, és kérésére kenyeret vivének eleibe, és evék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Akkor mondának az ő szolgái néki: Mi dolog ez, a mit míveltél? Míg a gyermek élt, bőjtöltél és sírtál; most pedig, hogy meghalt a gyermek, felkelél és kenyeret ettél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Monda ő: Míg a gyermek élt, addig bőjtöltem és sírtam; mert ezt mondottam: Ki tudja,
			<em>
				[
				<a href="#12,14">vers 14.</a>
				<a href="29.html#38,1">Ésa. 38,1-5.</a>
				]
			</em>
			talán az Úr könyörül rajtam, és megél a gyermek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			De most,
			<em>hogy</em>
			meghalt, vajjon miért bőjtölnék? Vajjon visszahozhatom-é azzal? Én megyek ő
			<em>
				[
				<a href="01.html#37,35">1 Móz. 37,35.</a>
				]
			</em>
			hozzá, de ő nem jő ide vissza én hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			És megvigasztalá Dávid az ő feleségét, Bethsabét, és beméne hozzá, és vele hála. És ő szült fiat,
			<em>
				[
				<a href="13.html#22,9">1 Krón. 22,9.</a>
				<a href="47.html#1,6">Máté. 1,6.</a>
				]
			</em>
			és nevezé annak nevét Salamonnak, és az Úr szereté azt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			A mint megizente vala Nátán próféta által, ki nevezé az ő nevét Jedidjának, az Úrért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			Joáb pedig
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.</a>
				<a href="13.html#20,1">1 Krón. 20,1.</a>
				]
			</em>
			hadakozék az Ammon fiainak
			<em>városa,</em>
			Rabba ellen, és megvevé a királyi várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			És követeket külde Dávidhoz Joáb ilyen követséggel: Hadakoztam Rabba ellen, és meg is vettem a város
			<em>nak egyik részét, a hol a víz van.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Most azért gyűjtsd egybe a népnek maradékát, és szállj táborba a város ellen, foglald el azt, nehogy valamiképen, ha én foglalnám el, róla neveztessék az én nevem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			Egybegyűjté azért Dávid mind az egész népet, és aláméne Rabba ellen, és harczola ellene, és elfoglalá azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			És elvevé az ő
			<em>
				[
				<a href="13.html#20,2">1 Krón. 20,2.</a>
				]
			</em>
			királyuknak koronáját annak fejéről, melynek súlya egy tálentum arany volt, és drága
			<em>kövekkel vala rakva,</em>
			és lőn a Dávid fején, és a városból felette sok zsákmányt hozott el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			A népet pedig, mely benne
			<em>vala,</em>
			kihozatá; és némelyét
			<em>
				[
				<a href="#10,4">rész 10,4.</a>
				<a href="04.html#24,17">4 Móz. 24,17.</a>
				]
			</em>
			fűrész, némelyét vasborona alá, némelyét fejsze alá vetteté; némelyeket mészkemenczén vitt által, és így cselekedék az Ammon fiainak minden városával. Haza méne azután Dávid és az egész nép Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Lőn ennekutána, hogy Absolonnak,
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,1">1 Krón. 3,1.2.</a>
				]
			</em>
			Dávid fiának igen szép huga vala, kinek neve Támár vala; és Amnon, a Dávid fia megszereté őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Igen nagy gyötrelemben vala pedig Amnon, úgy hogy beteggé lett az ő hugáért, Támárért; mert szűz vala, és Amnon előtt lehetetlennek tünt fel, hogy rajta valamit elkövessen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			<em>Vala</em>
			azonban Amnonnak egy barátja, kinek Jonadáb vala neve,
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,13">1 Krón. 2,13.</a>
				]
			</em>
			Simeának, Dávid testvérének fia; Jonadáb pedig igen eszes ember vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Ki monda néki: Mi az oka, hogy te naponként soványodol, királynak fia? Nem mondhatnád-é meg nékem? És monda néki Amnon: Támárt, Absolon öcsémnek hugát igen szeretem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			És monda néki Jonadáb: Feküdj le ágyadba, és tedd betegnek magadat. És ha eljön atyád, hogy meglátogasson, mondd azt néki: Jőjjön ide, kérlek, Támár, az én hugom, hadd adjon ennem; és itt szemem előtt készítse el az ételt, hogy én is lássam, és az ő kezéből egyem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Lefeküvék azért Amnon, és tetteté, mintha beteg volna; mikor azután eljött a király, hogy őt meglátogassa, monda Amnon a királynak: Kérlek, hadd jőjjön ide hozzám Támár hugom, hadd csináljon előttem egy pár bélest, és hadd egyem az ő kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Elkülde azért Dávid a Támár házához, ezt izenvén: Eredj el mindjárt az Amnon bátyád házához, és készíts valami ennivalót néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Beméne azért Támár az Amnon bátyja házába, ő pedig fekszik vala. És lisztet vévén, meggyúrá és bélest csinála ő előtte, és megfőzé a bélest.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Előhozá annakutána a serpenyőt, és kitölté eleibe; de ő nem akara enni. És monda Amnon: Küldjetek ki mellőlem mindenkit; és kimenének mindnyájan előle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Akkor monda Amnon Támárnak: Hozd be a kamarába az étket, hadd egyem kezedből; vevé azért Támár a bélest, melyet készített vala, és bevivé Amnon bátyjának az ágyasházba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			És eleibe vivé, hogy egyék, és megragadá őt, és monda néki: Jőjj, feküdj mellém, húgom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Ne, bátyám, engem meg ne ronts, mert nem szoktak így cselekedni Izráelben, ne kövess el ilyen gyalázatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És én, ugyan hová vigyem szégyenemet? Te pedig olyan leszel Izráelben, mint egy bolond. Azért kérlek, szólj a királynak, mert nem fog megtagadni engem tőled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Ő azonban nem akart szavára hallgatni, hanem erősebb levén nála, erőt vett rajta, és vele feküvék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			És meggyűlölé őt Amnon felette igen, mert nagyobb lőn gyűlölete, melylyel gyűlölte őt, a
			<em>
				[
				<a href="#13,2">vers 2.4.</a>
				]
			</em>
			szeretetnél, melylyel őt megszerette vala. És monda néki Amnon: Kelj fel, eredj dolgodra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Ki felele néki: Ne kövess el nagyobb gonoszságot
			<em>
				[
				<a href="05.html#22,28">5 Móz. 22,28.29.</a>
				]
			</em>
			annál, a melyet rajtam véghezvittél, hogy elűzz engem. Ő azonban nem akart reá hallgatni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Hanem beszólítá szolgáját, a ki néki szolgál vala, és monda: Űzd ki őt gyorsan előlem, és zárd be az ajtót utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Vala pedig ő rajta igen szép tarka szoknya, a milyenben a király leányai szoktak járni, míg szűzek valának. Kiűzé azért őt a szolga, és bezárá az ajtót utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Hamut
			<em>
				[
				<a href="22.html#2,12">Jób. 2,12.</a>
				]
			</em>
			hinte azért Támár az ő fejére, és a tarka szoknyát, mely rajta volt,
			<em>
				[
				<a href="#13,14">vers 14.18.</a>
				]
			</em>
			meghasogatá, kezét pedig fejére tevén, jajgatva jár vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És monda néki a bátyja, Absolon: Talán Amnon bátyád volt veled? Azért hallgass most, hugom,
			<em>mert</em>
			atyádfia, ne bánkódjál azon felettébb. Lakozék azért Támár nagy árvaságban az ő bátyjának, Absolonnak házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Dávid király pedig hallván mindezeket, felette igen megharaguvék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Nem szóla pedig semmit felőle Absolon Amnonnak, sem jót, sem gonoszt; mert igen gyűlöli vala Absolon Amnont, mivelhogy megszeplősítette az ő hugát, Támárt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			És lőn két esztendő mulva, mikor Absolonnak
			<em>juhait</em>
			nyírták Baál- Hásorban, mely Efraimban
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,1">1 Krón. 3,1-9.</a>
				]
			</em>
			van, meghívá Absolon mind a király fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Beméne Absolon a királyhoz is, és monda: Ímé most nyírják a te szolgádnak
			<em>juhait, azért</em>
			jőjjön el kérem a király és az ő szolgái a te szolgáddal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Monda a király Absolonnak: Ne, fiam, ne menjünk el mindnyájan, hogy meg ne terheljünk téged. És ismét erőlteti vala őt, de nem akara elmenni, hanem megáldá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Monda mégis Absolon: Ha nem, úgy jőjjön el velünk
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,1">1 Krón. 3,1.</a>
				]
			</em>
			Amnon, az én testvérem. Felele néki a király: Miért menne el veled?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			Mikor pedig erőltette őt Absolon, elbocsátá ő vele Amnont is és mind a király
			<em>
				[
				<a href="#13,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Parancsola pedig Absolon az ő szolgáinak, ezt mondván: Kérlek, vigyázzatok, és mikor Amnon a bortól jókedvű lesz és mondom néktek: akkor üssétek le Amnont és öljétek meg őt, semmit ne féljetek, hiszen én parancsoltam néktek, legyetek bátrak, ne féljetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			Úgy cselekedének azért az Absolon szolgái Amnonnal, a mint Absolon parancsolta
			<em>
				[
				<a href="#12,10">rész 12,10.</a>
				]
			</em>
			vala. A király fiai pedig mindnyájan felkelének, és ki-ki öszvérére üle, és elszaladának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			Mikor pedig még az útban voltak, a hír eljutott Dávidhoz, mondván: Mind megölte Absolon a király fiait, egy sem maradt meg közülök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			Akkor felkele a király, megszaggatá
			<em>
				[
				<a href="01.html#37,34">1 Móz. 37,34.</a>
				]
			</em>
			ruháit, és a földre feküvék, és az ő szolgái mindnyájan megszaggatott ruhában állanak vala előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Szóla pedig Jonadáb, Simeának, a Dávid
			<em>
				[
				<a href="#13,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			testvérének fia, és monda: Ne mondja azt az én uram, hogy a királynak minden fiait megölték, mert csak Amnon halt meg egyedül; mert attól a naptól fogva, hogy az ő hugát megszeplősítette, Absolonnak mindig szájában volt
			<em>ez a dolog</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Ne vegye azért szívére az én uram, a király, azt gondolván, hogy a királynak minden fiai meghaltak, mert csak Amnon halt meg egyedül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Absolon pedig elmenekült. És felemelvén az őrálló az ő szemeit, látá, hogy sok ember jő az úton ő mögötte, a hegyoldalon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			És monda Jonadáb a királynak: Ímé jőnek a király fiai; a mint a te szolgád mondá, úgy történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,36">13,36</a>
			</b>
			És lőn, a mint megszünt beszélni, megérkezének a király fiai, és szavokat felemelvén, sírának; és maga a király is és az ő szolgái mindnyájan felette igen sírának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,37">13,37</a>
			</b>
			Absolon pedig elfuta,
			<em>
				[
				<a href="#3,3">rész 3,3.</a>
				]
			</em>
			és méne Talmaihoz, Ammihur fiához, Gessurnak királyához. És
			<em>Dávid</em>
			minden nap siratá az ő fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,38">13,38</a>
			</b>
			Absolon pedig, minekutána elfutott és Gessurba ment, három esztendeig volt ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,39">13,39</a>
			</b>
			Dávid király pedig felhagyott
			<em>azzal,</em>
			hogy Absolon ellen menjen, mert megvigasztalódott Amnon
			<em>
				[
				<a href="#13,29">vers 29.</a>
				]
			</em>
			felől, hogy meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Észrevévén Joáb,
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			Sérujának fia, hogy a királynak szíve vágyakozik Absolon után,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Elkülde Joáb Tékoa
			<em>városába</em>
			, és hozata onnét egy asszonyt, ki igen eszes vala, és monda néki: Kérlek tetessed, mintha nagy keserűséged volna, és öltözzél fel gyászruhába, és olajjal se kend meg magadat; és légy olyan, mint aféle asszony, ki sokáig siratta halottját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És menj be a királyhoz, s így és így szólj hozzá. És Joáb szájába adta, hogy mit kelljen szólani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Szóla azért a Tékoabeli asszony a királynak, minekutána arczczal a földre leborult, és térdet-fejet hajtott, és monda: Segíts meg, óh király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			És monda néki a király: Mi bajod van? Felele az: Óh, én özvegyasszony vagyok, mert az én férjem meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			És a te szolgálódnak két fia vala, kik összevesztek a mezőn, és mivel nem vala senki, a ki őket megvédte volna, az egyik megsérté a másikat és megölé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			És ímé az egész háznép ellene támadott a te szolgálóleányodnak, és ezt mondják: Add kezünkbe az ő testvérének gyilkosát, hadd öljük meg őt az ő testvérének lelkéért, a kit megölt, és veszessük el az örököst is. Így akarják eloltani a kicsiny szikrácskát, a mely
			<em>nékem</em>
			megmaradott, hogy az én férjemnek ne maradjon se neve, se maradéka a föld színén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Monda azért a király az asszonynak: Menj el házadhoz, és parancsolok a te dolgod felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Felele pedig a Tékoából való asszony a királynak: Uram király, én rajtam legyen a bűn súlya és az én atyámnak házán, de a király és az ő trónja ártatlan leszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Monda erre a király: A ki te ellened szól, hozd ide előmbe, és többé nem fog illetni téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Akkor ő monda: Emlékezzék meg kérlek, a király az Úrról, a te Istenedről: hogy a vérbosszúló ne szaporítsa a pusztulást, és hogy az én fiamat ne veszessék el. Felele a király: Él az
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,45">1 Sám. 14,45.</a>
				]
			</em>
			Úr, hogy a te fiadnak egy hajszála sem esik le a földre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			És monda az asszony: Kérlek, hadd szóljon a te szolgálód csak egy szót az én uramnak, a királynak; és ő monda: Szólj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Akkor monda az asszony: Miért gondoltál ehhez hasonló dolgot az Isten népe ellen (mert mivel a király ezt a szót szólotta, mintegy maga is bűnös), hogy a király azt, a kit eltaszított magától, nem hívatja vissza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Mert bizonyára meg kell halnunk, és olyanok vagyunk, mint a víz, mely a földre kiöntetvén, fel nem szedhető, és az Isten
			<em>
				[
				<a href="23.html#89,49">Zsolt. 89,49.</a>
				]
			</em>
			egy lelket sem akar elvenni, hanem azt a gondolatot gondolja magában, hogy ne legyen számkivetve előtte az eltaszított sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Most annakokáért azért jöttem ide, hogy én szólnék a királynak, az én uramnak, noha sokan rettentettek engem ettől; mindazáltal azt mondotta a te szolgálód: Mégis beszélek a királylyal, hátha megteszi a király, a mit az ő szolgálóleánya mond.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Igen, meghallgatja a király, és megszabadítja az ő szolgálóleányát annak kezéből, a ki engem el akar veszteni és velem együtt az én fiamat az Istennek örökségéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Annakfelette ezt gondolta a te szolgálóleányod: Az én uramnak, a királynak beszéde szerezzen nyugodalmat, mert mint az Istennek
			<em>
				[
				<a href="#19,27">rész 19,27.</a>
				]
			</em>
			angyala, olyan az én uram, a király, mivelhogy meghallgatja mind a jót, mind a gonoszt. És az Úr a te Istened legyen te veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És felelvén a király, monda az asszonynak: Kérlek, ne tagadd meg, a mit tőled kérek. És monda az asszony: Mondja el az én uram, a király, kérlek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			És monda a király: Vajjon mindezekben nem a Joáb keze
			<em>van-é</em>
			veled? Felele az asszony, és monda: Él a te lelked,
			<em>
				[
				<a href="01.html#42,15">1 Móz. 42,15.</a>
				]
			</em>
			óh uram, király, hogy sem jobbra, sem balra nem lehet térni attól, a mit az én uram, a király szól; mert a te szolgád Joáb
			<em>
				[
				<a href="#14,1">vers 1.2.</a>
				]
			</em>
			hagyta
			<em>ezt</em>
			nékem, és mindezeket a szókat ő adta a te szolgálóleányodnak szájába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Hogy a dolognak más fordulatot adjon, azért tette ezt Joáb, a te szolgád. De az én uram bölcs, az Isten angyalának bölcsesége szerint, hogy mindent észrevegyen, a mi a földön van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Akkor monda a király Joábnak: Ímé megteszem ezt a dolgot. Eredj el, és hozd haza
			<em>az</em>
			<em>én</em>
			fiamat, Absolont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			És a földre arczczal leborula Joáb, és térdet-fejet hajtván, megköszöné a királynak, és monda Joáb: Ma ismerte meg, uram király, a te szolgád, hogy van valami becsületem előtted; mert az ő szolgájának beszédét megcselekedte a király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Felkele azért Joáb, és
			<em>
				[
				<a href="#13,37">rész 13,37.</a>
				]
			</em>
			elméne Gessurba, és haza hozá Absolont Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			És monda a király: Menjen a maga házába, és az én színemet ne lássa. Tére azért Absolon az ő házába, és a királynak orczáját nem láthatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Nem vala pedig az egész Izráelben olyan szép ember, mint Absolon, ki dicséretre olyan méltó volna; tetőtől fogva talpig ő benne semmi hiba nem vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			És mikor a fejét megnyiratja (mert minden esztendőben megnyiratja vala, mivel igen nehéz volna, azért nyiratja le), az ő fejének haja nyom vala kétszáz siklust a királyi mérték szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			Lőn pedig Absolonnak három fia és egy leánya, kinek neve Támár vala; ez igen szép termetű asszony vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Két esztendőt töltött immár Absolon Jeruzsálemben, de a királynak színét még nem látta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			Elkülde azért Absolon Joábhoz, hogy őt a királyhoz küldje, ki nem akara hozzá menni; és elkülde másodszor is, de ő még sem akart elmenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			Monda azért az ő szolgáinak: Nézzétek, a Joáb gazdasága az enyém mellett van, és ott van az ő árpája: menjetek el, és gyújtsátok fel tűzzel; és meggyújták az Absolon szolgái a gazdaságot tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			Felkele azért Joáb, és méne Absolonhoz az ő házába, és monda néki: Mi az oka, hogy a te szolgáid az én gazdaságomat felgyújtották tűzzel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			Felele Absolon Joábnak: Azért mert hozzád küldöttem ily szóval, hogy ide jőjj, hogy a királyhoz küldjelek, hogy ezt mondjad
			<em>néki</em>
			: Mi szükség volt hazajőnöm Gessurból? Jobb volna most is nékem ott
			<em>lennem</em>
			. Most azért szeretném a király arczát látni; ha van bennem álnokság, ölessen meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			Elméne azért Joáb a királyhoz, és megmondá néki. És akkor hivatá a
			<em>király</em>
			Absolont, és elméne a királyhoz, és fejet hajtván a király előtt, arczczal a földre borula. És megcsókolá a király Absolont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Lőn pedig annakutána, szerze magának Absolon
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,5">1 Kir. 1,5.</a>
				]
			</em>
			szekeret, lovakat és ötven embert, kik előtte szaladjanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			És reggelenként felkelvén Absolon, megálla az útfélen a kapuban, és mindenkit, a kinek dolga lévén, a királyhoz megy ítélet végett, megszólíta Absolon, és megkérdé: Micsoda városból való vagy te? És ha azt mondá: Izráelnek egyik nemzetségéből való a te szolgád;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Monda néki Absolon: Ímé a te beszéded mind jó és mind igaz; de senki sincs, a ki téged meghallgatna a királynál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Mondja vala ismét Absolon: Vajha valaki engem tenne ítélőbíróvá e földön, és én hozzám jőne minden ember, a kinek valami ügye és pere volna, igazat tennék néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Mikor pedig valaki hozzá megy és fejet hajt vala néki, azonnal kezét nyujtja vala, és megfogván, megcsókolja vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És e képen cselekedék Absolon egész Izráellel, valakik ítéletért a királyhoz mennek vala, és így Absolon az Izráel fiainak szíveket alattomban megnyeri vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Lőn pedig negyven esztendő mulván, monda Absolon a királynak: Hadd menjek el, és teljesítsem
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1.4.</a>
				]
			</em>
			Hebronban azt a fogadást, melyet fogadtam az Úrnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Mert fogadást tett a te szolgád, mikor Gessurban laktam, mely Siriában van, ezt mondván: Ha valóban hazavezérel engem az Úr Jeruzsálembe, az Úrnak szolgálok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Monda néki a király: Menj el békével; és felkelvén, elméne Hebronba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Hírnököket külde pedig Absolon Izráelnek minden nemzetségéhez, hogy megmondják: Mikor a trombitaszót halljátok, azt mondjátok: Absolon uralkodik Hebronban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			És Absolonnal együtt kétszáz férfi
			<em>is</em>
			elméne Jeruzsálemből, kiket meghívott, kik jóhiszeműleg menének, semmit nem tudván a dologról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			És elküldvén Absolon,
			<em>hivatá</em>
			a Gilóból való
			<em>
				[
				<a href="#17,23">rész 17,23.</a>
				]
			</em>
			Akhitófelt is, Dávidnak tanácsosát, az ő városából Gilóból, míg ő az áldozatot végezte. És igen nagy lőn az összeesküvés, és a nép gyülekezék és szaporodék Absolon mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			És követ méne Dávidhoz ilyen izenettel: Az Izráel népének szíve Absolon felé hajlik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Akkor monda Dávid minden szolgáinak, kik vele valának Jeruzsálemben: Keljetek fel, és
			<em>
				[
				<a href="23.html#3,1">Zsolt. 3,1.</a>
				]
			</em>
			fussunk el, mert
			<em>itt</em>
			nincsen számunkra menekülés Absolon elől; siessetek elmenni, hogy valamikép sietve utól ne érjen minket, s ne hozzon szerencsétlenséget reánk, és a várost le ne vágja fegyvernek élével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Mondának pedig a király szolgái a királynak: Minden
			<em>úgy legyen</em>
			, a mint tetszik a királynak, a mi urunknak, ímé
			<em>itt vannak</em>
			a te szolgáid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Kiméne azért a király és egész háznépe ő utána, és otthon hagyá a király tíz
			<em>
				[
				<a href="#5,13">rész 5,13.</a>
				]
			</em>
			ágyasát, hogy őrizzék a házat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			És kimenvén a király és egész
			<em>ház</em>
			népe ő utána, megállapodának a legszélső háznál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			És minden szolgái ő mellé menének; és a Kereteusok,
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,38">1 Kir. 1,38.</a>
				]
			</em>
			a Peleteusok mind, a
			<em>
				[
				<a href="#8,18">rész 8,18.</a>
				]
			</em>
			Gitteusok is mind,
			<em>az a</em>
			hatszáz férfi, kik vele jövének Gáthból, elvonulának a király előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Monda pedig a király
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.</a>
				]
			</em>
			a Gitteus Ittainak: Miért jössz el te is mi velünk? Menj vissza, és maradj a királynál, mert te idegen vagy és vissza is költözhetel
			<em>szülő</em>
			helyedre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Csak tegnap
			<em>
				[
				<a href="#15,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			jöttél, és már ma zaklassalak téged, hogy velünk jőjj? Én megyek oda, a hova mehetek; te pedig térj vissza, és vidd vissza testvéredet is; irgalmasság és igazság legyen veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			És felele Ittai a királynak, mondván: Él az Úr és él az én uram, a király, hogy valahol lesz az én uram, a király, mind halálában, mind
			<em>
				[
				<a href="08.html#1,16">Ruth. 1,16.</a>
				]
			</em>
			életében, ott lesz a te szolgád is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Monda azért Dávid Ittainak: Ám jőjj el és menj
			<em>ünk</em>
			el. És elméne a Gitteus Ittai és az ő emberei együtt, még a kicsinyek is, valakik vele valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			És az egész föld
			<em>népe</em>
			nagy jajgatással sír vala, mikor az egész nép elméne. A király azért általméne a Kedron patakán, és a nép mind átméne az útra, a puszta felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			És ímé vele vala
			<em>
				[
				<a href="#8,17">rész 8,17.</a>
				]
			</em>
			Sádók is, és a Léviták mind, kik az Isten szövetségének ládáját hordozzák vala; és letevék az Isten ládáját. Azonközben Abjátár
			<em>
				[
				<a href="09.html#22,20">1 Sám. 22,20.23.</a>
				]
			</em>
			is felméne, míg a nép a városból mind kitakarodék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			És monda a király Sádóknak: Vidd vissza az Isten ládáját a városba, ha én az Úr előtt kedves leszek, engem ismét haza hoz, megmutatja nékem azt, és az ő sátorát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Ha pedig azt mondja: Nem gyönyörködöm benned: Ímhol vagyok, cselekedjék
			<em>
				[
				<a href="09.html#3,18">1 Sám. 3,18.</a>
				]
			</em>
			velem úgy, a mint néki tetszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Monda annakfelette a király Sádók papnak:
			<em>
				[
				<a href="#8,17">rész 8,17.</a>
				]
			</em>
			Nemde nem próféta vagy-é te?
			<em>Azért</em>
			menj haza békességben a városba, Akhimás is, a te fiad, és az Abjátár fia, Jonathán, a ti két fiatok, veletek együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Lássátok, ímé én itt időzöm, ennek a pusztának sík mezején, míg tőletek hír jő, és nékem
			<em>
				[
				<a href="#15,36">vers 36.</a>
				]
			</em>
			izentek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Visszavivék azért Sádók és Abjátár Jeruzsálembe
			<em>
				[
				<a href="#6,16">rész 6,16.17.</a>
				]
			</em>
			az Isten ládáját, és otthon maradának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Dávid pedig felméne az olajfáknak hegyén, mentében sírva, fejét beborítva,
			<em>
				[
				<a href="#19,4">rész 19,4.</a>
				]
			</em>
			saru nélkül ment, és az egész nép, mely vele volt, kiki beborította fejét, és mentökben sírának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Megizenék azonközben Dávidnak, hogy Akhitófel is a pártosok között van Absolonnal, és monda Dávid: Kérlek, óh Uram, hiúsítsd meg
			<em>
				[
				<a href="#15,12">vers 12.</a>
				<a href="#16,23">rész 16,23.17,23.</a>
				]
			</em>
			az Akhitófel tanácsát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			És a mint feljuta Dávid a
			<em>hegy</em>
			tetejére, hogy ott imádkozzék az Istennek, ímé eleibe jöve az Árkeából való Khúsai,
			<em>
				[
				<a href="#15,37">vers 37.</a>
				]
			</em>
			ki ruháját megszaggatá és földet
			<em>
				[
				<a href="22.html#2,12">Jób. 2,12.</a>
				]
			</em>
			hinte fejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			És monda néki Dávid: Ha eljösz velem, terhemre leszel nékem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			De ha a városba visszatérsz, és ezt mondod Absolonnak: Te szolgád vagyok, óh király; ennekelőtte a te atyád szolgája voltam, most immár a te szolgád leszek, megronthatod Akhitófelnek ellenem
			<em>
				[
				<a href="#17,1">rész 17,1-14.23.</a>
				]
			</em>
			való tanácsát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			És ímé veled lesznek
			<em>ott</em>
			<em>
				[
				<a href="#15,27">vers 27.28.</a>
				]
			</em>
			Sádók és Abjátár papok; azért minden dolgot, a mit hallándasz a király házából, mondj meg a papoknak, Sádóknak és Abjátárnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Ímé ott van velök az ő két
			<em>
				[
				<a href="#15,27">vers 27.28.</a>
				]
			</em>
			fiok is, Akhimás, a Sádók
			<em>fia</em>
			, és Jonathán, az Abjátár
			<em>fia</em>
			, kik által nékem mindjárt megizenhetitek, valamit hallotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			Elméne azért Khúsai, a Dávid barátja
			<em>
				[
				<a href="#15,32">vers 32.</a>
				<a href="13.html#27,33">1 Krón. 27,33.</a>
				]
			</em>
			a városba, Absolon pedig bevonula Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Mikor pedig Dávid egy kevéssé alább ment a
			<em>hegy</em>
			tetejéről, eleibe jöve Siba, a Mefibóset szolgája, két megnyergelt szamárral, melyeken kétszáz kenyér és száz kötés aszúszőlő és száz csomó füge és egy tömlő bor vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			És monda a
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3.6.9.19,17.18.</a>
				]
			</em>
			király Sibának: Mit akarsz ezzel? Felele Siba: A szamarak a király háznépéé legyenek, hogy rajtok járjanak; a kenyér pedig és a füge, hogy a szolgák megegyék, és a bor, hogy igyék, a ki megfárad a pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			És monda a király: Hol van most a te uradnak
			<em>
				[
				<a href="#9,2">rész 9,2-5.</a>
				]
			</em>
			fia? Felele Siba a királynak: Ímé Jeruzsálemben marada, mert azt mondja: Visszaadja
			<em>
				[
				<a href="#19,26">rész 19,26.</a>
				]
			</em>
			ma nékem Izráel háznépe az én atyámnak országát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			És monda a király Sibának: Ímé minden
			<em>
				[
				<a href="#19,29">rész 19,29.</a>
				]
			</em>
			tied legyen, valamije volt Mefibósetnek. Monda akkor Siba: Meghajtom magamat; vajha kegyelmet találnék előtted, óh uram király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Elméne azután Dávid király Bahurimig, és ímé onnan egy férfi jöve ki a Saul nemzetségéből való, kinek neve Sémei
			<em>
				[
				<a href="#19,21">rész 19,21.</a>
				<a href="11.html#2,8">1 Kir. 2,8.36-</a>
				46.]
			</em>
			vala, Gérának fia, és kijövén szidalmazza vala
			<em>őket.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			És kővel hajigálá Dávidot és Dávid királynak minden szolgáit, jóllehet az egész nép és az erős férfiak mindnyájan az ő jobb és balkeze felől valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			És így szóla Sémei szitkozódása közben: Eredj, eredj te
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,28">2 Móz. 22,28.</a>
				]
			</em>
			vér
			<em>szopó</em>
			és istentelen ember!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Megfizet
			<em>most</em>
			az Úr néked Saul egész házanépének
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5-16.</a>
				<a href="#4,5">rész 4,5-12.</a>
				]
			</em>
			véréért, a ki helyett te uralkodol; és adta az Úr az országot a te fiadnak, Absolonnak: és ímé te nyomorúságban vagy, mert vérszopó ember vagy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Monda pedig Abisai, Sérujának fia, a
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.</a>
				<a href="09.html#26,8">1 Sám. 26,8.</a>
				]
			</em>
			királynak: Hogyan szidalmazhatja ez a holt eb az én uramat, a királyt? Majd én elmegyek és fejét veszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Monda pedig a király: Mi közöm van veletek, Sérujának
			<em>
				[
				<a href="#2,18">rész 2,18.</a>
				]
			</em>
			fiai? Hadd szidalmazzon, mert az Úr mondotta néki: Szidalmazzad Dávidot; és ki mondhatja néki: Miért míveled ezt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			És monda Dávid Abisainak és minden szolgáinak: Íme az én fiam, ki az én ágyékomból
			<em>
				[
				<a href="#17,3">rész 17,3.</a>
				]
			</em>
			származott, kergeti az én életemet: hogyne
			<em>cselekedné</em>
			tehát e Benjáminita? Hagyjatok békét néki, hadd szidalmazzon; mert az Úr mondotta néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Netalán reá tekint az Úr az én nyomorúságomra, és jóval
			<em>
				[
				<a href="#19,14">rész 19,14.15.</a>
				]
			</em>
			fizet még ma nékem az Úr az ő átka helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			És megy vala Dávid és az ő népe az úton, Sémei pedig a hegyoldalon átellenében menvén, mentében átkozódik
			<em>
				[
				<a href="#16,7">vers 7.8.</a>
				]
			</em>
			és köveket hajigál vala ő ellenébe, és port hány vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Eljuta annakutána a király és az egész nép, mely vele vala, Ajefimbe, és ott megnyugovék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Absolon pedig és az egész nép, Izráelnek férfiai, bemenének
			<em>
				[
				<a href="#15,7">rész 15,7-</a>
				12.]
			</em>
			Jeruzsálembe, és Akhitófel is ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Mikor pedig az Arkeából való Khúsai,
			<em>
				[
				<a href="#15,32">rész 15,32-37.</a>
				]
			</em>
			a Dávid barátja bement Absolonhoz, monda Khúsai Absolonnak: Éljen a
			<em>
				[
				<a href="09.html#10,24">1 Sám. 10,24.</a>
				]
			</em>
			király, éljen a király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			És monda Absolon Khúsainak: Ez-é a barátod iránti
			<em>
				[
				<a href="#16,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			szereteted? Miért nem mentél el barátoddal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Felele Khúsai Absolonnak: Nem, hanem a kit az Úr és ez a nép választ, és az Izráelnek minden fiai: azé leszek és azzal maradok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Azután ugyan kinek szolgálnék
			<em>örömestebb,</em>
			mint az én
			<em>barátom</em>
			fiának? A mint szolgáltam a te atyádnak, szintén olyan leszek te hozzád
			<em>is</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Monda pedig Absolon
			<em>
				[
				<a href="#15,12">rész 15,12.31.</a>
				]
			</em>
			Akhitófelnek: Adjatok tanácsot, mit cselekedjünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Felele Akhitófel Absolonnak: Menj be a te atyádnak
			<em>
				[
				<a href="01.html#49,3">1 Móz. 49,3.4.</a>
				<a href="03.html#20,11">3 Móz. 20,11.</a>
				]
			</em>
			ágyasaihoz, a kiket itthon hagyott, hogy őriznék a házat: és megérti az egész Izráel, hogy te atyád előtt gyűlöltté tetted magadat, és annál inkább megerősödnek mindazoknak kezeik, a kik melletted vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Sátort vonának azért Absolonnak a tetőn, és beméne Absolon az ő atyjának ágyasaihoz, az egész
			<em>
				[
				<a href="#12,11">rész 12,11.12.</a>
				]
			</em>
			Izráelnek szeme láttára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			És Akhitófel tanácsa, melyet adott, olyannak
			<em>tekintetett</em>
			abban az időben, mintha valaki az Isten szavát kérdezte volna; olyan volt Akhitófelnek minden tanácsa mind Dávid előtt, mind Absolon előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Monda azért Akhitófel Absolonnak: Engedj kiválasztanom
			<em>
				[
				<a href="23.html#3,1">Zsolt. 3,1.</a>
				]
			</em>
			tizenkétezer embert, hogy felkeljek, és üldözzem Dávidot ez éjjel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			És megtámadom őt, míg fáradt és erőtlen kezű; megrettentem őt, és megfutamodik az egész nép, mely vele van; és a királyt magát
			<em>
				[
				<a href="#17,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			megölöm.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			És visszavezetem te hozzád az egész népet, mert az egésznek visszatérése attól a férfiútól függ, a kit te üldözöl; és akkor az egész nép békességben lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			Igen tetszék e beszéd Absolonnak és Izráel minden véneinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És monda Absolon: Hívják ide mégis az Arkeabeli
			<em>
				[
				<a href="#15,34">rész 15,34.16,16.</a>
				]
			</em>
			Khúsait is, és hallgassuk meg, mit szól ő is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			És mikor megérkezék Khúsai Absolonhoz, monda néki Absolon ilyenképen: Akhitófel ilyen tanácsot ád, megfogadjuk-é az ő szavát, vagy ne? Szólj hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Monda akkor Khúsai Absolonnak: Nem jó tanács az, a melyet Akhitófel ez egyszer
			<em>
				[
				<a href="#16,23">rész 16,23.17,14.</a>
				]
			</em>
			adott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			És monda Khúsai: Tudod magad, hogy a te atyád és az ő emberei igen erős
			<em>
				[
				<a href="13.html#12,8">1 Krón. 12,8.</a>
				]
			</em>
			vitézek és igen elkeseredett szívűek, mint a kölykeitől
			<em>
				[
				<a href="24.html#17,12">Péld. 17,12.</a>
				]
			</em>
			megfosztott medve a mezőn. Annakfelette a te atyád igen hadakozó ember, ki nem alszik
			<em>
				[
				<a href="09.html#23,22">1 Sám. 23,22.</a>
				]
			</em>
			a néppel együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Ilyenkor ő valami barlangban lappang, vagy valami
			<em>más</em>
			helyen, és meglehet, hogy
			<em>mindjárt</em>
			kezdetben elesvén némelyek közülök, valaki meghallja, és azt kezdi mondani: Megveretett az Absolon népe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És még az erős vitéz is, kinek szíve olyan, mint az oroszlánnak szíve, igen megrémül; mert az egész Izráel tudja, hogy a te atyád igen erős vitéz, és azok is, a kik vele vannak, erős vitézek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			Én azért azt tanácsolom, hogy gyűjtsd magadhoz az egész Izráelt Dántól fogva mind Bersebáig, oly számban, mint a tenger partján való föveny; és magad is menj el a hadba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Akkor aztán támadjuk meg őt azon a helyen, a hol található, és úgy lepjük meg őt, miként a harmat a földre esik, hogy se közüle, se azok közül, a kik vele vannak, egy se maradjon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Ha pedig városba szaladna, mind az egész Izráel köteleket húzzon a város körül, és vonjuk azt a patakba, hogy még csak egy kövecskét se találjanak ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			És monda Absolon és Izráelnek minden férfia: Jobb az Arkeabeli Khúsainak tanácsa az
			<em>
				[
				<a href="#16,23">rész 16,23.</a>
				]
			</em>
			Akhitófel tanácsánál. Az Úr parancsolta vala pedig, hogy az Akhitófel tanácsa elvettessék, mely jó vala, hogy veszedelmet hozzon az Úr Absolonra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Monda pedig Khúsai Sádók
			<em>
				[
				<a href="#15,35">rész 15,35.36.</a>
				]
			</em>
			és Abjátár papoknak: Ilyen s ilyen tanácsot adott Akhitófel Absolonnak és Izráel véneinek; én pedig ilyen s ilyen tanácsot adtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			Azért sietve küldjetek el, és izenjétek meg Dávidnak ilyen szóval: Ne maradj ez éjjel
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28.</a>
				]
			</em>
			a pusztának mezején, hanem inkább menj át, hogy valamiképen el ne nyelettessék a király és az egész nép, mely vele van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Jonathán pedig és
			<em>
				[
				<a href="#15,27">rész 15,27.</a>
				]
			</em>
			Akhimás a Rógel
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,9">1 Kir. 1,9.</a>
				]
			</em>
			forrásánál állanak vala, a hová méne egy leányzó, ki megmondá
			<em>ezeket</em>
			nékik, és ők elmenvén, megmondák Dávid királynak, mert nem akarják vala magokat megmutatni, bemenvén a városba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Meglátá mindazáltal őket egy szolga, és megmondá Absolonnak: Elmenének azért ők ketten sietséggel, és menének egy ember házába Bahurim
			<em>városában,</em>
			kinek tornáczában volt egy kút, és oda
			<em>
				[
				<a href="06.html#2,4">Józs. 2,4.</a>
				]
			</em>
			szállának alá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			Az asszony pedig egy terítőt vőn és beteríté a kút száját, arra pedig darált árpát hintett; és nem vevék észre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Menének pedig az Absolon szolgái az asszonyhoz a házba, és mondának: Hol van Akhimás és Jonathán? Felele nékik az asszony: Általgázolának a patakon. És keresék
			<em>őket</em>
			, de mivel nem találták, visszatérének Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Mikor pedig elmentek, kijövének a kútból, és elmenvén, megmondák
			<em>ezeket</em>
			<em>
				[
				<a href="#17,1">vers 1.3.15.16.</a>
				]
			</em>
			Dávid királynak, és mondának Dávidnak: Keljetek fel és menjetek által gyorsan a vizen; mert ilyen tanácsot adott ti ellenetek Akhitófel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			Felkele azért Dávid és mind a vele való nép, és általkelének
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28.</a>
				]
			</em>
			a Jordánon, míg megvirrada; egy sem hiányzék, a ki által nem ment volna a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			Látván pedig Akhitófel, hogy az ő tanácsát
			<em>
				[
				<a href="#17,1">vers 1.3.</a>
				]
			</em>
			nem hajtották végre: megnyergelé szamarát, és felkelvén elméne házához, az ő városába; és elrendezvén háznépé
			<em>nek dolgát</em>
			, megfojtá
			<em>
				[
				<a href="#17,14">vers 14.</a>
				<a href="#16,23">rész 16,23.</a>
				<a href="47.html#27,5">Máté. 27,5.</a>
				]
			</em>
			magát, és meghala; és eltemetteték az ő atyjának sírjába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			És midőn Dávid Mahanáimba érkezett, átkele Absolon a Jordánon, ő és Izráelnek férfiai mindnyájan ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			És Amasát tevé Absolon fővezérré a sereg felett
			<em>
				[
				<a href="#19,13">rész 19,13.20,9.10.</a>
				]
			</em>
			Joáb helyett. Amasa pedig egy férfi fia vala, a kinek a neve az Izráelita Jithra vala, a ki beméne Abigailhoz,
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,11">1 Krón. 2,11-16.</a>
				]
			</em>
			a Náhás leányához, ki Sérujának, a Joáb anyjának nővére vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			És tábort jára Izráel és Absolon a Gileád földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor Dávid Mahanáimba jutott, ímé Sóbi, az Ammoniták
			<em>városából</em>
			,
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.12,29.</a>
				]
			</em>
			Rabbából való Náhásnak fia, és a Ló- Debár
			<em>városból</em>
			való Ammielnek fia, Mákir, és a Gileád
			<em>tartományában,</em>
			Rógelimban lakozó
			<em>
				[
				<a href="#19,32">rész 19,32.</a>
				<a href="11.html#2,7">1 Kir,. 2,7.</a>
				]
			</em>
			Barzillai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,28">17,28</a>
			</b>
			Ágyneműt, medenczéket és cserépedényeket, búzát, árpát, lisztet, pergelt búzát, babot, lencsét, pergelt
			<em>árpát,</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,29">17,29</a>
			</b>
			Mézet, vajat, juhot, ünősajtokat hozának Dávidnak és az ő vele való népnek eleségül. Mert azt gondolják vala magokban: A nép éhes, fáradt és eltikkadt
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28.</a>
				]
			</em>
			a pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Megszámlálá pedig Dávid a népet, a mely vele vala, s ezredeseket és századosokat rendele föléjök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			És hagyá Dávid a népnek harmadrészét Joáb
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			keze alatt, és harmadrészét Séruja fiának,
			<em>
				[
				<a href="#10,9">rész 10,9.10.23,18.</a>
				]
			</em>
			Abisainak, Joáb atyjafiának keze alatt, harmadrészét pedig
			<em>bízá</em>
			a
			<em>
				[
				<a href="#15,19">rész 15,19-21.</a>
				]
			</em>
			Gitteus Ittai kezére. És monda a népnek a király: Bizony én magam is elmegyek veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			De a nép monda: Ne jőjj; mert ha netalán mi megfutamodunk is, velünk nem gondolnak, és ha felerészben meghalunk is, velünk semmit sem gondolnak; de te
			<em>teszesz</em>
			<em>anynyit</em>
			, mint mi
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,49">1 Sám. 17,49.50.18,7.</a>
				]
			</em>
			tízezeren: jobb azért, hogy te a városból légy nékünk segítségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Monda azért nékik a király: A mi néktek jónak tetszik, én azt mívelem. Megálla azért a király a kapuban, és az egész sereg megy vala ki százanként és ezerenként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Parancsola pedig a király Joábnak, Abisainak és Ittainak, mondván: Az én fiammal, Absolonnal
			<em>
				[
				<a href="#18,29">vers 29.33.</a>
				<a href="#13,28">rész 13,28.29.16,11.12.</a>
				]
			</em>
			én érettem kiméletesen bánjatok; hallá pedig ezt mind az egész had, mikor a király mindenik vezérnek parancsola Absolon felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Kiméne azért a nép a mezőre, az Izráel ellenébe, és megütközének az Efraim erdejénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			És megvereték ott az Izráel népe a Dávid szolgái által, és nagy veszteség volt ott azon a napon,
			<em>mintegy</em>
			húszezer emberé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			És kiterjedt a harcz az egész vidékre, és a nép közül sokkal többet emészte meg az erdő, mint a fegyver azon a napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			És találkozék Absolon Dávid szolgáival; Absolon pedig egy öszvéren ül vala. És beméne az öszvér a nagy cserfák sürű ágai alá,
			<em>hol</em>
			fennakadt fejénél fogva egy cserfán, függvén az ég és föld között, az öszvér pedig elszaladt alóla.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Kit mikor egy ember meglátott, hírül adá Joábnak, és monda: Ímé, láttam Absolont egy cserfán függeni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			Monda pedig Joáb az embernek, a ki megmondotta vala néki: Ímé láttad, és miért nem ütötted le ott őt a földre? Az én dolgom lett volna azután, hogy megajándékozzalak tíz ezüst
			<em>siklus</em>
			sal és egy övvel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Monda az ember Joábnak: Ha mindjárt ezer ezüstpénzt adnál is kezembe, nem ölném meg a király fiát; mert a mi fülünk hallására parancsolá a király néked, Abisainak és Ittainak, ezt mondván: Kiméljétek, bárki
			<em>
				[
				<a href="#18,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			<em>legyen,</em>
			az ifjút, Absolont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Vagy ha orozva törtem volna életére - mivel a király előtt semmi sem marad titokban - magad is ellenem támadtál volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Monda azért Joáb: Nem akarok előtted késedelmezni; és vőn három nyilat kezébe és Absolonnak szívébe lövé, minthogy még élt
			<em>
				[
				<a href="#18,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			a cserfán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Körülfogák akkor a Joáb fegyverhordozó szolgái tízen, és általverék Absolont, és megölék
			<em>
				[
				<a href="#13,28">rész 13,28.29.15,22.</a>
				<a href="03.html#20,11">3 Móz. 20,11.</a>
				]
			</em>
			őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Megfúvatá azután a trombitát Joáb, és megtére a nép Izráelnek űzéséből, mert kimélni akará Joáb a népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Absolont pedig felvevék, és veték őt az erdőn egy nagy verembe, és igen nagy rakás követ
			<em>
				[
				<a href="06.html#7,24">Józs. 7,24.26.</a>
				]
			</em>
			hányának reá. És az egész Izráel elmeneküle, kiki az ő sátorába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			Absolon pedig vett és még életében emelt magának emlékoszlopot, a mely a király völgyében van. Mert ezt mondja vala: Nincsen
			<em>
				[
				<a href="#14,27">rész 14,27.</a>
				]
			</em>
			nékem oly fiam, a kin az én nevemnek emlékezete maradhatna; azért az oszlopot a maga nevére nevezé; és az Absolon oszlopának hívattatik mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Monda pedig Akhimás,
			<em>
				[
				<a href="#17,17">rész 17,17.</a>
				]
			</em>
			Sádók fia: Majd elfutok, és megmondom a királynak, hogy megszabadította őt az Úr az ő ellenségeinek kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			És monda néki Joáb: Ne légy ma hírmondó, hanem holnap mondd meg a hírt, ma pedig ne mondd meg; mivelhogy a király fia meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Monda azonközben Joáb Kúsinak: Eredj el, mondd meg a királynak, a mit láttál; és meghajtá magát Kúsi Joáb előtt, és elszaladt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			És szóla ismét Akhimás, Sádók fia, és monda Joábnak: Bármint legyen, hadd fussak el én is Kúsi után! Monda Joáb: Miért futnál fiam; nem néked való
			<em>ez</em>
			a hírmondás?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Bármint legyen, hadd fussak el mégis! Ő pedig monda néki: Ám fuss el. Elfuta azért Akhimás a síkon való úton, és megelőzé Kúsit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Dávid pedig ül vala a két kapu között, és az őrálló felméne a kapu tetejére, a kőfalra, és felemelvén szemeit, látá, hogy egy ember igen fut egyedül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Kiálta azért az őrálló, és megmondá a királynak, és monda a király: Ha egyedül jő, hír van az ő szájában. Amaz pedig mind közelebb jöve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			Látá pedig az őrálló, hogy másik ember is fut, és lekiálta az őrálló a kapunállónak, mondván: Ímé
			<em>más</em>
			ember
			<em>is</em>
			fut egyedül. Akkor monda a király: Az is hírmondó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Monda ismét az őrálló: A mint látom, az elsőnek olyan a futása, mint Akhimásnak,
			<em>
				[
				<a href="#18,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			a Sádók fiának; és monda a király: Jó ember az, és jó hírrel jő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Kiáltván azért Akhimás, monda a királynak: Békesség! És meghajtá magát arczczal a földre a király előtt, és monda: Áldott az Úr a te Istened, ki kezedbe adta az embereket, kik felemelték kezeiket az én uram ellen, a király ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Monda akkor a király: Hogy van Absolon
			<em>
				[
				<a href="#18,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			fiam? Felele Akhimás: Látám a nagy sereglést, mikor elküldé Joáb a király szolgáját és a te szolgádat; de nem tudom, mi történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			És monda a király: Eredj tova, és állj meg ott; félreméne azért, és megálla ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			E közben Kúsi is
			<em>
				[
				<a href="#18,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			megérkezett, és monda Kúsi: Ezt izenik a királynak, az én uramnak, hogy az Úr megszabadított ma téged mindeneknek kezéből, a kik ellened támadtak volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			Monda a király Kúsinak: Hogy van Absolon
			<em>
				[
				<a href="#18,14">vers 14.17.</a>
				]
			</em>
			fiam? Felele Kúsi:
			<em>Úgy</em>
			legyenek az én uramnak, a királynak minden ellenségei, és valakik te ellened gonoszul feltámadnak, mint a te fiad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			És megháborodék a király, és felméne a kapu felett való házba, és síra, és ezt mondja vala mentében:
			<em>Szerelmes</em>
			fiam,
			<em>
				[
				<a href="#18,5">vers 5.</a>
				<a href="#19,4">rész 19,4.</a>
				]
			</em>
			Absolon!
			<em>édes</em>
			fiam,
			<em>édes</em>
			fiam, Absolon! bár én haltam volna meg te helyetted, Absolon,
			<em>édes</em>
			fiam,
			<em>szerelmes</em>
			fiam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			És megjelenték Joábnak, hogy a király siratja és gyászolja Absolont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És gyászra fordult a szabadulás azon a napon az egész népre nézve, mert a nép azon a napon hallja vala, hogy beszélik: Így bánkódik a király az ő fián.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És belopózkodék a nép azon a napon, bemenvén a városba, mint lopózkodni szokott a nép, mely szégyenli magát, hogy a harczból elmenekült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			A király pedig eltakarván
			<em>
				[
				<a href="#15,30">rész 15,30.</a>
				]
			</em>
			orczáját, fenszóval kiáltja vala a király:
			<em>Édes</em>
			fiam, Absolon! Absolon,
			<em>édes</em>
			fiam!
			<em>szerelmes</em>
			fiam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Akkor méne Joáb a házba a királyhoz, és monda: Megszégyenítetted e mai napon minden te szolgáidnak orczáját, kik e mai napon a te
			<em>
				[
				<a href="#16,11">rész 16,11.18,15.</a>
				]
			</em>
			lelkedet megszabadították, és a te fiaidnak és leányidnak lelkeit, és feleségidnek lelkeit, és ágyasidnak lelkeit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Szeretvén azokat, a kik téged gyűlölnek és gyűlölvén azokat, a kik téged szeretnek; mert kijelentetted ma, hogy előtted a vezérek és szolgák mind semmik; mert tapasztaltam ma, hogy csak élne Absolon, ha mi mindnyájan meghaltunk volna is ma, jobbnak
			<em>
				[
				<a href="#19,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			tetszenék néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Azért most kelj fel, menj ki, és szólj kedvök szerint a te szolgáidnak; mert esküszöm az Úrra, hogy ha ki nem jössz, ez éjjel egy ember sem marad melletted, és ez gonoszabb lesz reád nézve mindama nyomorúságnál, mely veled történt ifjúságodtól fogva, mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Felkele azért a király és leüle a kapuban, és hírül adták az egész népnek, mondván: Ímé a király a kapuban ül. Akkor mind az egész nép eleibe jöve a királynak. Izráel pedig elmenekült,
			<em>
				[
				<a href="#18,17">rész 18,17.</a>
				]
			</em>
			kiki az ő sátorába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Mind az egész nép között pedig nagy veszekedés vala Izráelnek mindenik nemzetségében, kik ezt mondják vala: A király szabadított meg minket a mi ellenségeinknek kezéből, a Filiszteusok
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1-14.10,8-19.</a>
				]
			</em>
			kezéből is ő szabadított meg; és most Absolon elől elmenekült az országból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Absolon pedig, kit felkentünk vala, meghalt
			<em>
				[
				<a href="#18,14">rész 18,14.15.</a>
				]
			</em>
			a hadban. Mit késtek azért hazahozni a királyt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Dávid király pedig elkülde Sádók és Abjátár papokhoz, mondván: Szóljatok a
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.</a>
				]
			</em>
			júdabeli véneknek, ezt mondván: Mi az oka, hogy utolsók akartok lenni a királynak hazahozásában? Mert az egész Izráelnek
			<em>
				[
				<a href="#19,43">vers 43.</a>
				]
			</em>
			szava eljutott a királynak házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Én atyámfiai vagytok, én
			<em>
				[
				<a href="07.html#9,2">Bir. 9,2.</a>
				]
			</em>
			csontom és én testem vagytok; miért lesztek tehát utolsók a királynak hazahozásában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			És Amasának
			<em>
				[
				<a href="#17,25">rész 17,25.</a>
				]
			</em>
			azt mondjátok: Nemde te is nem én csontom és testem vagy-é? Úgy cselekedjék velem az Isten és úgy segéljen, ha nem leszel a sereg fővezére minden időben én előttem Joáb
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			És megnyeré Júda minden emberének szívét, mint egy emberét, kik elküldének a királyhoz: Jőjj haza mind te, mind a te szolgáid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Hazatére azért a király; és a mint a Jordánhoz érkezék, Júda férfiai Gilgálba menének, hogy a királynak eleibe jussanak, és általvigyék a királyt a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Siete pedig Sémei is,
			<em>
				[
				<a href="#16,5">rész 16,5-8.</a>
				]
			</em>
			Gérának fia, a Bahurimból való Benjáminita, és ő is a Júda nemzetségével eleibe méne Dávid királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			És ezer ember vala ő vele Benjámin
			<em>nemzetség</em>
			éből, és
			<em>
				[
				<a href="#16,1">rész 16,1.3.</a>
				]
			</em>
			Siba, a Saul házában való szolga, és tizenöt fia, és húsz szolgája is vele valának, és általmenének a Jordánon a király előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Kompot is vivének által, hogy a király háznépét általhozzák, és hogy kedve szerint cselekedjenek. Sémei pedig Gérának fia, térdre esék a király előtt, mikor a Jordánon általment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			És monda a királynak: Ne tulajdonítsa
			<em>vétkül</em>
			nékem az én uram
			<em>az én</em>
			álnokságomat;
			<em>
				[
				<a href="#16,5">rész 16,5-8.</a>
				]
			</em>
			és ne emlékezzél meg arról, hogy gonoszul cselekedék veled a te szolgád azon a napon, a melyen az én uram, a király Jeruzsálemből kiméne, hogy szívére venné a király;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Mert elismeri a te szolgád, hogy én vétkeztem, és ímé az egész József nemzetsége
			<em>
				[
				<a href="01.html#48,5">1 Móz. 48,5.13-20.</a>
				]
			</em>
			közül én jöttem ma először, hogy a királynak, az én uramnak eleibe menjek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			És felele Abisai,
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.</a>
				]
			</em>
			Sérujának fia és monda: Nem ölöd-é meg azért Sémeit, hogy káromlásokat szólott az Úrnak felkentje ellen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Monda pedig Dávid: Mi közöm van veletek, Sérujának
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,16">1 Krón. 2,16.</a>
				]
			</em>
			fiai, hogy ellenkezni akartok velem ma? Ma kellene-é embert ölni
			<em>
				[
				<a href="09.html#11,13">1 Sám. 11,13.</a>
				]
			</em>
			Izráelben? Mintha nem tudnám, hogy ma lettem
			<em>újonnan</em>
			Izráel királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			És monda a király Sémeinek: Nem halsz meg;
			<em>
				[
				<a href="#19,22">vers 22.</a>
				<a href="11.html#2,8">1 Kir. 2,8.9.36-</a>
				46.]
			</em>
			és megesküvék néki a király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Méfibóset is, Saulnak
			<em>
				[
				<a href="#9,6">rész 9,6-8.</a>
				]
			</em>
			fia eleibe jöve a királynak, és sem lábait, sem szakálát meg nem tisztította, sem ruháját meg nem mosatta attól a naptól fogva, hogy a király elment vala, mindama napig, a melyen békességgel haza jöve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor Jeruzsálemből kijött eleibe a királynak, monda néki a király: Miért nem jöttél volt el velem Méfibóset?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			És ő felele: Uram király, az én szolgám csalt meg engem; mert azt mondotta a te szolgád: Megnyergeltetem a szamarat, és felülök rá, és elmegyek a királylyal; mert sánta a te szolgád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			És rágalmazott
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.</a>
				]
			</em>
			<em>engem</em>
			, a te szolgádat az én uram, a király előtt; de az én uram, a király
			<em>olyan,</em>
			<em>
				[
				<a href="#14,17">rész 14,17.</a>
				]
			</em>
			mint az Istennek angyala: azért cselekedjél úgy, a mint néked tetszik!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			Mert jóllehet az én atyámnak egész háznépe csak halált érdemlett volna az én uramtól, a királytól, mégis a te szolgádat azok közé helyezéd,
			<em>
				[
				<a href="#9,7">rész 9,7.</a>
				]
			</em>
			a kik asztalodnál esznek. Azért micsoda követelésem és micsoda kérésem volna még a király előtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			Monda néki akkor a király: Mi szükség többet szólnod? Én megmondottam, hogy te és Siba
			<em>
				[
				<a href="#9,9">rész 9,9.10.</a>
				]
			</em>
			osztozzatok meg a jószágon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			És monda Méfibóset a királynak: Elveheti az egészet, csakhogy az én uram, a király
			<em>
				[
				<a href="#19,24">vers 24.</a>
				]
			</em>
			békességben haza jöhete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			A Gileádból való Barzillai
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,7">1 Kir. 2,7.</a>
				]
			</em>
			is eljöve Rógelimból, és általméne a királylyal a Jordánon, kisérvén őt a Jordánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			Barzillai pedig igen vén
			<em>ember</em>
			vala, nyolczvan esztendős, és ő
			<em>
				[
				<a href="#17,27">rész 17,27-29.</a>
				]
			</em>
			táplálta vala a királyt, míg Mahanáimban lakott; mert igen gazdag ember vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			Monda pedig a király Barzillainak: Jere velem és eltartlak
			<em>
				[
				<a href="#19,32">vers 32.</a>
				]
			</em>
			téged magamnál Jeruzsálemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			Barzillai pedig monda a királynak: Mennyi az én életem esztendeinek napja, hogy én felmehetnék a királylyal Jeruzsálembe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			Nyolczvan esztendős vagyok ma, avagy képes vagyok-é még különbséget tenni
			<em>
				[
				<a href="25.html#12,4">Préd. 12,4-9.</a>
				]
			</em>
			a jó és rossz között, vagy érzem-é, a te szolgád, ízét annak, a mit eszem és iszom, vagy gyönyörködhetem-é az éneklő férfiak és asszonyok hangjaiban? Miért lenne terhére a te szolgád az én uramnak, a királynak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			Egy kevés ideig
			<em>óhajtana</em>
			a Jordánon átmenni a királylyal a te szolgád; miért adna azért a király nékem ily nagy jutalmat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			Hadd menjen vissza, kérlek, a te szolgád, és hadd
			<em>
				[
				<a href="01.html#49,29">1 Móz. 49,29-</a>
				32.50,25.]
			</em>
			haljak meg az én városomban, az én atyámnak és anyámnak temetőhelyében. Hanem inkább ímhol a te szolgád, Kimhám, menjen el ő a királylyal, az én urammal, és cselekedjél úgy vele, a mint néked jónak tetszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,38">19,38</a>
			</b>
			És monda a király: Jőjjön el velem Kimhám és azt cselekszem vele, a mi néked tetszik; és valamit tőlem kivánsz, megcselekeszem veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,39">19,39</a>
			</b>
			Mikor pedig általkelt a Jordánon az egész nép, és a király is általment, megcsókolván a király Barzillait, megáldá őt, ki visszatére az ő helyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,40">19,40</a>
			</b>
			Általméne pedig a király Gilgálba, és Kimhám ő vele megy vala és Júdának egész népe, a kik a királyt átszállították, sőt Izráel népének
			<em>
				[
				<a href="#11,41">rész 11,41.43.</a>
				]
			</em>
			is fele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,41">19,41</a>
			</b>
			És ímé, Izráelnek minden férfiai eljövének a királyhoz és mondák a királynak: Miért loptak el téged a mi atyánkfiai, a Júda nemzetsége? És hozták által a királyt és az ő háznépét a Jordánon, és Dávidnak minden embereit vele egyetemben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,42">19,42</a>
			</b>
			Felelének pedig mindnyájan a Júda férfiai az Izráel férfiainak:
			<em>Azért,</em>
			mert a király közelebb áll
			<em>
				[
				<a href="#19,11">vers 11.12.</a>
				]
			</em>
			hozzám; és miért neheztelsz ezért a dologért? Avagy megvendégelt-é azért a király? Avagy megajándékozott-é valami ajándékkal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,43">19,43</a>
			</b>
			Felelvén pedig az Izráel férfiai a Júda férfiainak, mondának: Tízszeres részem van nékem a királyhoz, és Dávidra nézve is elsőbbségem van feletted. Miért tartottál azért semminek engem? Avagy nem én
			<em>
				[
				<a href="#19,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			tettem-é legelőször szóvá, hogy hozzuk haza a mi királyunkat? De mindazáltal erősebb lőn a Júda férfiainak szava, az Izráel férfiainak szavánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Vala pedig ott történetesen egy istentelen ember, kinek neve Séba vala, Bikrinek fia, Benjámin
			<em>nemzetségéből</em>
			való férfiú. Ez trombitát fuvata, és monda: Nincsen nékünk semmi közünk Dávidhoz, és semmi
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,16">1 Kir. 12,16.</a>
				]
			</em>
			örökségünk nincsen az Isai fiában.
			<em>Azért</em>
			oh Izráel,
			<em>oszoljatok el,</em>
			kiki az ő sátorába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Eltávozék azért mind az Izráel népe Dávidtól Séba
			<em>
				[
				<a href="#20,15">vers 15.21.</a>
				]
			</em>
			után, Bikri fia után. A Júda
			<em>nemzetség</em>
			éből valók azonban mellette maradának az ő királyoknak, a Jordán
			<em>vizétől</em>
			fogva mind Jeruzsálemig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Bemenvén pedig Dávid az ő házába Jeruzsálemben, előhozatá a király
			<em>
				[
				<a href="#16,21">rész 16,21.22.</a>
				]
			</em>
			azt a tíz ágyasát, a kiket otthon hagyott vala a ház őrzésére; és őrizet alá rekeszté és tápláltatá azokat; de hozzájok be nem méne. És őrizet alatt lőnek haláloknak napjáig, özvegységben élvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			Monda pedig a király Amasának: Gyűjtsd
			<em>
				[
				<a href="#17,25">rész 17,25.19,13.</a>
				]
			</em>
			össze nékem a Júda nemzetségét három nap alatt, és magad is itt légy jelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Elméne azért Amasa, hogy összegyűjtse Júdát, de több ideig késék, mint a hogy a
			<em>király</em>
			meghagyta vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Monda akkor Dávid
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.</a>
				]
			</em>
			Abisainak: Ímé majd gonoszabbul cselekeszik velünk Séba, Bikrinek fia, Absolonnál: Vedd magad mellé a te uradnak szolgáit, és kergesd meg őt, nehogy erős városokat szerezzen magának, és elmeneküljön előlünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			Kimenének azért ő utána a Joáb emberei,
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.</a>
				]
			</em>
			és a Kereteusok
			<em>
				[
				<a href="#20,23">vers 23.</a>
				<a href="11.html#1,38">1 Kir. 1,38.</a>
				]
			</em>
			és Peleteusok és az erősek mindnyájan, és kimenének Jeruzsálemből, hogy üldözzék Sébát, Bikrinek fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Mikor pedig ama nagy kősziklánál voltak, mely Gibeonnál
			<em>
				[
				<a href="#20,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			van, Amasa jöve eleikbe; Joáb pedig ruhájába öltözvén, az ő ruháján felül derekához övedzett fegyvere a hüvelyében vala, mely mikor
			<em>Joáb</em>
			ment, leesék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			És monda Joáb Amasának: Egészségben vagy-é
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,13">1 Krón. 2,13-17.</a>
				]
			</em>
			atyámfia? És Joáb megfogá jobbkezével az Amasa szakálát, mintha meg akarná
			<em>
				[
				<a href="#3,27">rész 3,27.</a>
				]
			</em>
			csókolni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Amasa azonban nem őrizkedék a fegyvertől, mely Joáb kezében vala, és általüté
			<em>
				[
				<a href="#19,13">rész 19,13.</a>
				<a href="11.html#2,5">1 Kir. 2,5.</a>
				]
			</em>
			őt az ötödik oldalborda alatt, és kiontá a bélit a földre, és noha többször nem üté által, mindazáltal meghala; Joáb pedig és Abisai, az ő atyjafia, üldözék azután Sébát, a Bikri fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			Megálla pedig az
			<em>Amasa</em>
			<em>teste</em>
			felett Joábnak egy szolgája, és monda: Valaki Joábbal tart és Dávidnak
			<em>javát</em>
			kívánja, Joáb után
			<em>siessen.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Amasa pedig fetreng vala a vérben az útnak közepén; látván pedig egy
			<em>ember,</em>
			hogy ott mindenki megálla, kivoná Amasát az útról a mezőre, és ruhát vete ő reá; mivel látta, hogy valaki csak arra ment, mind megállott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Minekutána pedig kivonták az útról, minden ember Joáb után siet vala, hogy üldözzék Sébát, Bikrinek fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			És általméne
			<em>Séba</em>
			Izráelnek minden nemzetségein, Abelán és Béth- Maakán, és egész Béreán, kik egybegyűlvén, követik vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			És eljövén, körülfogták őt Abelában Béth-Maaka
			<em>városában</em>
			, és nagy töltést emelének
			<em>
				[
				<a href="12.html#19,32">2 Kir. 19,32.</a>
				]
			</em>
			a város ellen, mely a kőfallal egyenlő volt; és az egész nép, mely Joábbal vala, rombolá, hogy ledöntse a kőfalat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Akkor kiálta egy eszes asszony a városból: Halljátok meg, halljátok meg! Mondjátok meg, kérlek, Joábnak: Jőjj ide hozzám, valamit mondok néked!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Ki mikor hozzá ment, monda az asszony: Te vagy-é Joáb? Felele: Én vagyok. Ki monda néki: Hallgasd meg a te szolgálóleányodnak szavát. És felele: Meghallgatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Akkor monda az
			<em>asszony</em>
			: Korábban azt szokták mondani: Kérdezzék meg Abelát, és úgy végeztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Én Izráel békeszerető hívei közül való vagyok, te pedig el akarsz pusztítani egy várost és anyát Izráelben? Miért akarod elnyelni az Úrnak örökségét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Akkor felele Joáb, és monda: Távol legyen, távol legyen az én tőlem, hogy elnyeljem és elveszessem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Nem úgy van a dolog, hanem egy ember az Efraim hegységéből való, a kinek neve Séba, a Bikri fia, felemelte
			<em>
				[
				<a href="#20,1">vers 1.2.</a>
				]
			</em>
			kezét Dávid király ellen: adjátok kézbe azt egyedül, és elmegyek a város alól. És monda az asszony Joábnak: Ímé majd kivetjük a kőfalon a fejét néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Elméne azért az
			<em>
				[
				<a href="25.html#9,15">Préd. 9,15-18.</a>
				]
			</em>
			asszony nagy eszesen az egész községhez, és elvágatá Sébának, a Bikri fiának fejét, és kiveték Joábnak. Akkor megfuvatá a trombitát, és hazaoszlának a város alól kiki az ő sátorába, Joáb pedig hazaméne Jeruzsálembe, a királyhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			Joáb
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.18.</a>
				]
			</em>
			pedig Izráel egész serege felett való volt, Benája pedig, Jójadának fia, a Kereteusok és Peleteusok vezére vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Adorám pedig adószedő, és Jósafát, Ahiludnak fia, emlékíró vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Séja íródeák, Sádók pedig
			<em>
				[
				<a href="#8,17">rész 8,17.</a>
				]
			</em>
			és Abjátár papok valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			A Jairból való Ira is Dávidnak fő embere vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Lőn pedig nagy éhség Dávidnak idejében három egész esztendeig egymás után, és megkeresé
			<em>
				[
				<a href="09.html#30,7">1 Sám. 30,7.8.</a>
				]
			</em>
			<em>e miatt</em>
			Dávid az Urat, és monda az Úr: Saulért és az ő vérszopó háznépéért van ez: mivelhogy megölte a
			<em>
				[
				<a href="06.html#9,3">Józs. 9,3-27.</a>
				]
			</em>
			Gibeonitákat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Hivatá azért a király a Gibeonitákat és szóla nékik: (A Gibeoniták pedig nem az Izráel fiai közül valók valának, hanem az Emoreusok maradékából, a kiknek az Izráel fiai megesküdtek vala; Saul mindazáltal alkalmat keresett vala, hogy azokat levágassa az Izráel és Júda nemzetsége iránti buzgalmából).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És monda Dávid a Gibeonitáknak: Mit cselekedjem veletek, és mivel szerezzek engesztelést, hogy áldjátok az Úrnak örökségét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Felelének néki a Gibeoniták: Nincsen nékünk sem ezüstünk, sem aranyunk Saulnál és az ő házánál, és nem kell mi nékünk, hogy valaki megölettessék Izráelben. És monda: Valamit mondotok, megcselekszem veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Akkor mondának a királynak: Annak az embernek a
			<em>házából,</em>
			a ki megemésztett minket, és a ki ellenünk
			<em>gonoszt</em>
			gondola, hogy megsemmisíttessünk, és meg ne maradhassunk Izráel egész határában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			Adj nékünk hét embert az ő maradékai közül, a kiket
			<em>
				[
				<a href="04.html#25,4">4 Móz. 25,4.</a>
				]
			</em>
			felakaszszunk az Úr előtt, Saulnak, az Úr választottjának Gibeájában. És monda a király: Én átadom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			És kedveze a király Méfibósetnek, Jonathán fiának, ki Saul fia vala, az Úr
			<em>nevére tett</em>
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,3">1 Sám. 18,3.20,15.42.23,18.</a>
				]
			</em>
			esküvésért, mely közöttök tétetett, Dávid és Jonathán között, a Saul fia között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			De elvevé a király Aja leányának, Rispának
			<em>
				[
				<a href="#3,7">rész 3,7.</a>
				]
			</em>
			két fiát, kiket Saulnak szült vala, Armónit és Méfibósetet, és a Saul leányának, Mikálnak öt fiát, kiket szült Barzillai fiának,
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,19">1 Sám. 18,19.</a>
				]
			</em>
			Adrielnek, a Méholátból valónak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			És adá azokat a Gibeoniták kezébe, a kik felakaszták
			<em>
				[
				<a href="33.html#17,19">Ezék. 17,19.</a>
				]
			</em>
			őket a hegyen az Úr előtt. Ezek tehát egyszerre heten pusztulának el, és az aratás első napjaiban, az árpaaratás kezdetén ölettek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Vőn pedig Rispa, Ajának leánya
			<em>egy</em>
			zsákruhát, és kiteríté azt magának a kősziklán az aratás kezdetétől fogva, míg eső lőn reájok az égből: és nem engedé az égi madarakat azokra szállani nappal, sem pedig a mezei vadakat
			<em>
				[
				<a href="05.html#21,23">5 Móz. 21,23.</a>
				]
			</em>
			éjszaka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			És megmondák Dávidnak, a mit Rispa, Ajának leánya, Saulnak ágyasa cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Akkor elméne Dávid, és elhozá a Saul és Jonathán tetemeit a
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,10">1 Sám. 31,10-13.</a>
				]
			</em>
			Jábes-Gileádbeliektől, kik ellopták vala azokat a Bethsánnak utczájáról, a hol őket a Filiszteusok felakasztották vala, mikor a Filiszteusok megverték Sault a Gilboa hegyén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			És elhozták onnét Saulnak és az ő fiának, Jonathánnak tetemeit, és összeszedték
			<em>
				[
				<a href="#21,8">vers 8.9.</a>
				]
			</em>
			azoknak tetemeit is,
			<em>
				[
				<a href="05.html#21,23">5 Móz. 21,23.</a>
				]
			</em>
			a kik felakasztattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			És eltemeték Saulnak és az ő fiának, Jonathánnak tetemeit a Benjámin földében,
			<em>
				[
				<a href="06.html#18,28">Józs. 18,28.</a>
				]
			</em>
			Sélában, az ő atyjának, Kisnek sírboltjában; és megtették mindazt, a mit a király parancsolt. És kiengesztelődött ez által Isten az ország iránt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Ezután ismét háborút kezdének a Filiszteusok Izráel ellen; és elméne Dávid az ő szolgáival együtt, és harczolának a Filiszteusok ellen, annyira, hogy Dávid elfárada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Akkor Jisbi Bénób, ki az óriások maradékából való vala (kinek kopjavasa háromszáz rézsiklust nyomott, és új hadi szerszámmal volt felövezve), elhatározá magában, hogy megöli Dávidot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			De Abisai,
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.23,18.</a>
				]
			</em>
			Sérujának fia segített néki és általüté a Filiszteust és megölé. Akkor esküvéssel fogadák néki a Dávid szolgái, ezt mondván:
			<em>Soha</em>
			többé velünk hadba nem jössz, hogy az Izráelnek szövétnekét el ne oltsad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Lőn azután is harczuk a Filiszteusokkal Gób
			<em>városánál,</em>
			és Sibbékai, Husát
			<em>város</em>
			ból való, akkor megölé Sáfot,
			<em>
				[
				<a href="13.html#20,4">1 Krón. 20,4.</a>
				]
			</em>
			ki az óriások maradékai közül való vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Azután újra lőn háború a Filiszteusokkal Góbnál, hol Elkhanán, a Bethlehemből való Jaharé Oregimnek fia megölé a Gitteus
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,4">1 Sám. 17,4-</a>
				7.49.]
			</em>
			Góliátot, kinek kopjanyele olyan vala, mint a szövőknek zugolyfája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Gáthban is volt háború, hol egy óriás férfi
			<em>
				[
				<a href="13.html#20,6">1 Krón. 20,6.</a>
				]
			</em>
			vala, kinek kezein és lábain hat-hat ujjai valának,
			<em>azaz</em>
			mindenestől huszonnégy, és ez is óriástól származott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			És szidalmazá
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,10">1 Sám. 17,10.</a>
				]
			</em>
			Izráelt, de megölé Jonathán, Dávid bátyjának, Simeának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Ezek négyen származtak Gáthban az óriástól,
			<em>
				[
				<a href="09.html#17,4">1 Sám. 17,4-7.49.50.</a>
				]
			</em>
			kik mind Dávid keze által és az ő szolgáinak kezeik által estek el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Dávid pedig ezt az éneket mondotta az Úrnak azon a napon, mikor az Úr megszabadítá őt minden ellenségeinek kezéből, és a Saul kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			És monda: Az Úr az én
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,1">Zsolt. 18,1.</a>
				]
			</em>
			kősziklám és kőváram, és szabadítóm nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Az Isten az én erősségem, ő benne bízom én.
			Paizsom nékem ő s idvességemnek szarva, erősségem és oltalmam.
			Az én idvezítőm, ki megszabadítasz az erőszakosságtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Az Úrhoz kiáltok, a ki dícséretreméltó;
			És megszabadulok ellenségeimtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Mert halál hullámai vettek engem körül,
			Az istentelenség árjai rettentettek engem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			A pokol kötelei vettek körül,
			S a halál tőrei estek reám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Szükségemben az Urat hívtam,
			S az én Istenemhez kiáltottam:
			És meghallá lakóhelyéről szavamat,
			S kiáltásom eljutott füleibe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			Akkor rengett és remegett a föld,
			Az égnek fundamentumai inogtak,
			És megrendülének, mert haragudott Ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Füst szállt fel orrából,
			És emésztő tűz szájából,
			Izzószén gerjedt belőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Lehajtá az eget és leszállt,
			És homály volt lábai alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			A Khérubon ment és röpült,
			És a szelek szárnyain tünt fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			Sötétségből maga körül sátrakat emelt,
			Esőhullást, sürű felhőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Az előtte levő fényességből
			Izzó szenek gerjedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			És dörgött az égből az Úr,
			És a Magasságos hangot adott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			Ellövé nyilait és szétszórta azokat,
			Villámot, és összekeverte azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			És meglátszottak a tenger örvényei,
			S a világ fundamentumai felszínre kerültek,
			Az Úrnak feddésétől,
			Orra leheletének fúvásától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Lenyúlt a magasságból és felvett engem,
			S a mélységes vizekből kihúzott engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Hatalmas ellenségimtől megszabadított engem;
			Gyűlölőimtől, kik hatalmasabbak valának nálam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Reámtörtek nyomorúságom napján,
			De az Úr gyámolóm volt nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Tágas helyre vitt ki engem,
			Kiragadott, mert jóakaróm nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Az Úr megfizetett nékem igazságom szerint,
			Kezeimnek tisztasága szerint fizetett meg nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			Mert megőriztem az Úrnak utait,
			S gonoszul nem szakadtam el Istenemtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Mert ítéletei mind előttem vannak,
			S rendeléseitől nem távoztam el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Tökéletes voltam előtte, s őrizkedtem rosszaságomtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			Ezért megfizet nékem az Úr igazságom szerint,
			Szemei előtt való tisztaságom szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Az irgalmashoz irgalmas vagy,
			A tökéletes vitézhez tökéletes vagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			A tisztához tiszta vagy,
			A visszáshoz pedig visszás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Segítesz a nyomorult népen,
			Szemeiddel pedig megalázod a felfuvalkodottakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Mert te vagy az én szövétnekem, Uram,
			S az Úr megvilágosítja az én sötétségemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Mert veled harczi seregen is átfutok,
			Az én Istenemmel kőfalon is átugrom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			Az Istennek útja tökéletes;
			Az Úrnak beszéde tiszta;
			Paizsa ő mindeneknek, a kik ő benne bíznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			Mert kicsoda volna Isten az Úron kivül?
			S kicsoda kőszikla a mi Istenünkön kivül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			Isten az én erős kőváram,
			Ki vezérli az igaznak útját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			Lábait olyanná teszi, mint a szarvasé,
			S magas helyekre állít engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,35">22,35</a>
			</b>
			Kezeimet harczra tanítja,
			Hogy az érczív karjaim által törik el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,36">22,36</a>
			</b>
			Idvességednek paizsát adtad nékem,
			S kegyelmed nagygyá tett engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,37">22,37</a>
			</b>
			Lépéseimet kiszélesítetted alattam.
			És bokáim meg nem tántorodtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,38">22,38</a>
			</b>
			Üldözöm ellenségeimet és elpusztítom őket,
			Nem térek vissza, míg meg nem semmisítem őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,39">22,39</a>
			</b>
			Megsemmisítem, eltiprom őket, hogy fel nem kelhetnek,
			Lábaim alatt hullanak el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,40">22,40</a>
			</b>
			Mert te erővel öveztél fel engem a harczra,
			Lenyomtad azokat, kik ellenem támadtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,41">22,41</a>
			</b>
			Megadtad, hogy ellenségeim hátat fordítottak nékem,
			Gyülölőim, a kiket elpusztítottam én,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,42">22,42</a>
			</b>
			Felnéztek, de nem volt, ki megszabadítsa,
			Az Úrhoz, de nem felelt nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,43">22,43</a>
			</b>
			Szétmorzsolom őket, mint a föld porát,
			Összezúzom, mint az utcza sarát, széttaposom őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,44">22,44</a>
			</b>
			Megmentettél népemnek pártoskodásaitól,
			Népeknek fejéül tartasz fenn engemet,
			<em>Oly</em>
			nép szolgál nékem, melyet nem ismertem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,45">22,45</a>
			</b>
			Idegen fiak hizelkednek nékem,
			S
			<em>egy</em>
			hallásra engedelmeskednek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,46">22,46</a>
			</b>
			Idegen fiak elcsüggednek,
			S váraikból reszketve jőnek elő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,47">22,47</a>
			</b>
			Él az Úr és áldott az én kősziklám.
			Magasztaltassék az Isten, idvességem kősziklája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,48">22,48</a>
			</b>
			Isten az, ki bosszút áll értem,
			S alám hajtja a népeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,49">22,49</a>
			</b>
			Ki megment engem ellenségeimtől,
			Te magasztalsz fel engem az ellenem támadók fölött,
			S az erőszakos embertől megszabadítasz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,50">22,50</a>
			</b>
			Dícsérlek azért téged, Uram, a pogányok között,
			S nevednek dícséretet éneklek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,51">22,51</a>
			</b>
			Nagy segítséget ad az ő királyának,
			Irgalmasságot cselekszik felkentjével,
			Dáviddal és az ő magvával mindörökké!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Ezek Dávidnak utolsó beszédei. Dávidnak, Isai
			<em>
				[
				<a href="09.html#16,1">1 Sám. 16,1.13.</a>
				<a href="#12,7">rész 12,7.8.</a>
				]
			</em>
			fiának szózata,
			<em>annak</em>
			a férfiúnak szózata, a ki igen felmagasztaltaték, Jákób Istenének felkentje és Izráel dalainak kedvencze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			Az Úrnak lelke
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,43">Máté. 22,43.</a>
				]
			</em>
			szólott én bennem, és az ő beszéde az én nyelvem által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Izráelnek Istene szólott, Izráelnek kősziklája
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,4">5 Móz. 32,4.15.30,21.</a>
				]
			</em>
			mondá nékem: A ki igazságosan uralkodik az emberek felett, a ki Isten félelmével uralkodik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Olyan az, mint a reggeli világosság, mikor a nap feljő, mint a felhőtlen reggel; napsugártól, esőtől
			<em>sarjadzik</em>
			a fű a földből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Avagy nem ilyen-é az én házam Isten előtt? Mert örökkévaló szövetséget
			<em>
				[
				<a href="#7,12">rész 7,12-16.18.19.</a>
				]
			</em>
			kötött velem, mindennel ellátva és állandót. Mert az én teljes idvességemet és minden kivánságomat
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1-16.</a>
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2-9.</a>
				<a href="49.html#1,26">Luk. 1,26-33.</a>
				]
			</em>
			nem sarjadoztatja-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			De az istentelenek mindnyájan olyanok, mint a kitépett tövis, melyhez kézzel nem nyúlnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			Hanem a ki hozzá akar nyúlni is, fejszét és rudat vesz hozzá, hogy ugyanazon helyen tűzzel égettessék meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Ezek pedig a Dávid erős
			<em>vitézeinek</em>
			nevei: Joseb-Bassebet, a Tahkemonita, a ki a testőrök vezére; ő dárdáját forgatván,
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,10">1 Krón. 11,10-13.12,1.</a>
				]
			</em>
			egy ízben nyolczszázat sebesített
			<em>
				[
				<a href="06.html#23,10">Józs. 23,10.</a>
				]
			</em>
			meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Ő utána volt Eleázár,
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,12">1 Krón. 11,12.13.</a>
				]
			</em>
			Dódónak fia, ki Ahóhi fia vala; ő egyike a három hősnek, a kik Dáviddal valának, mikor a Filiszteusok által kigúnyoltatának, összegyülekezvén ott a harczra, és az Izráeliták megfutamodtak volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Ő megállván, vágta a Filiszteusokat mindaddig, míg a keze elfáradt, és a keze a fegyverhez ragadt. És nagy szabadulást szerze az Úr azon a napon, a nép pedig visszatére ő utána,
			<em>de</em>
			csak a fosztogatásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Ő utána volt Samma, a Harárból való Agénak fia. És összegyűlének a Filiszteusok egy seregbe ott, a hol egy darab szántóföld volt tele lencsével, a nép pedig elfutott a Filiszteusok elől:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Akkor ő megálla annak a darab
			<em>földnek</em>
			közepén, és megoltalmazá azt, és megveré a Filiszteusokat, és az Úr nagy szabadítást szerze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			A harmincz vezér közül is hárman lementek, és elérkezének aratáskor Dávidhoz az Adullám
			<em>
				[
				<a href="09.html#22,1">1 Sám. 22,1.2.</a>
				]
			</em>
			barlangjába, mikor a Filiszteusok táborban valának a Réfaim völgyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Dávid akkor a sziklavárban volt, a Filiszteusok őrsége
			<em>
				[
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2.</a>
				]
			</em>
			pedig Bethlehemnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			<em>Vizet</em>
			kivánt vala pedig Dávid, és monda: Kicsoda hozna nékem vizet innom a bethlehemi
			<em>
				[
				<a href="#23,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			kútból, mely a kapu előtt van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Akkor a három vitéz keresztül tört a Filiszteusok táborán, és merítének vizet a bethlehemi kútból, mely a kapu előtt van, és elhozván, vivék Dávidnak. Ő azonban nem akará meginni, hanem kiönté
			<em>
				[
				<a href="09.html#7,6">1 Sám. 7,6.</a>
				]
			</em>
			azt az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			És monda: Távol legyen tőlem, Uram, hogy én ezt míveljem: avagy azoknak az embereknek vérét
			<em>igyam-é meg</em>
			, kik életöket
			<em>halálra</em>
			adva mentek el a
			<em>vízért?</em>
			És nem akará azt meginni. Ezt mívelte a három
			<em>
				[
				<a href="#23,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			hős.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			Továbbá Abisai,
			<em>
				[
				<a href="#21,17">rész 21,17.</a>
				]
			</em>
			Joábnak atyjafia, Sérujának fia, a ki e háromnak feje volt, a ki háromszáz ellen felemelvén dárdáját, megölé azokat; és néki nagy híre vala a három
			<em>
				[
				<a href="#23,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			A három
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,21">1 Krón. 11,21.</a>
				]
			</em>
			között bizonyára híres volt és azoknak vezére vala, mindazáltal ama hárommal nem ért fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			Benája is, Jójadának fia,
			<em>
				[
				<a href="11.html#1,8">1 Kir. 1,8.</a>
				]
			</em>
			vitéz ember, nagytehetségű, a ki
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,21">Józs. 15,21.</a>
				]
			</em>
			Kabséelből való vala; ez ölé meg a Moábitáknak két fővitézét. Ugyanő elmenvén, az oroszlánt is megölé a veremben, télen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			Ugyanő ölt meg egy Égyiptomból való tekintélyes embert. Az égyiptomi kezében dárda vala, és ő
			<em>csak egy</em>
			pálczával méne reá; és kivevé az égyiptomi kezéből a dárdát, és megölé őt a maga dárdájával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Ezeket cselekedé Benája,
			<em>
				[
				<a href="#23,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			Jójadának fia, és néki is jó híre vala a három erős vitéz között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Híres volt ő a harmincz között, mindazáltal ama
			<em>
				[
				<a href="#23,13">vers 13.16.</a>
				]
			</em>
			hárommal nem ért fel. És előljáróvá tevé őt Dávid a tanácsosok között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			Asáel is,
			<em>
				[
				<a href="#2,18">rész 2,18-23.</a>
				]
			</em>
			Joáb atyjafia, e harmincz közül való,
			<em>kik ezek:</em>
			Elkhanán, a bethlehemi
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,26">1 Krón. 11,26.</a>
				]
			</em>
			Dódónak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Haród
			<em>
				[
				<a href="07.html#7,1">Bir. 7,1.</a>
				]
			</em>
			<em>városbeli</em>
			Samma;
			<em>azon</em>
			Haródból
			<em>való</em>
			Elika.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Héles,
			<em>
				[
				<a href="13.html#27,10">1 Krón. 27,10.</a>
				]
			</em>
			Páltiból való; Híra, a Thékoából való Ikkes fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Abiézer, Anathóthból; Mébunnai, Húsáthból
			<em>
				[
				<a href="13.html#4,4">1 Krón. 4,4.</a>
				]
			</em>
			való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Sálmon,
			<em>
				[
				<a href="13.html#2,54">1 Krón. 2,54.</a>
				]
			</em>
			Ahóhitból való; Maharai, Nétofátból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			Héleb,
			<em>
				[
				<a href="13.html#11,30">1 Krón. 11,30.</a>
				]
			</em>
			Bahanának fia, Nétofátból való; Ittai, Ribainak fia, Gibeából való, mely Benjámin fiaié.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			Benája, Piráthonból
			<em>
				[
				<a href="07.html#12,15">Bir. 12,15.</a>
				]
			</em>
			való; Hiddai, a patak mellett való Gáhasbeli.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			Abiálbon, Árbátból való; Azmávet, Bárhumból való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			Eljáhba, Sahalbomból
			<em>
				[
				<a href="06.html#19,32">Józs. 19,32.42.</a>
				]
			</em>
			való; Jásen fia, Jonathán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			Samma, Harárból való; Ahiám, Arárból való Sarárnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			Elifélet, Ahásbainak fia, Maakátból
			<em>
				[
				<a href="06.html#13,11">Józs. 13,11.</a>
				]
			</em>
			való; Eliám, Gilóbeli
			<em>
				[
				<a href="#15,12">rész 15,12.31.</a>
				]
			</em>
			Akhitófelnek fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			Hesrai, Kármelből való; Paharai, Arbiból való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,36">23,36</a>
			</b>
			Jigeál, Sobabeli Nátánnak fia; Báni, Gádból való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,37">23,37</a>
			</b>
			Sélek, Ammonita; Naharai, Beerótból való, Joábnak,
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			a Séruja fiának fegyverhordozója.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,38">23,38</a>
			</b>
			Ira, Jithriből való; Gáreb, Jithriből való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,39">23,39</a>
			</b>
			Hitteus
			<em>
				[
				<a href="#11,3">rész 11,3.15.17.</a>
				]
			</em>
			Uriás. Mindössze harminczheten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Ismét felgerjede az Úrnak haragja Izráel ellen, és
			<em>
				[
				<a href="13.html#21,1">1 Krón. 21,1.</a>
				]
			</em>
			felingerlé Dávidot ő ellenek, ezt mondván: Eredj el, számláld meg Izráelt és Júdát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			Monda azért Dávid Joábnak, az ő serege fővezérének: Menj el, járd be Izráelnek minden nemzetségeit, Dántól fogva Beersebáig, és számláljátok meg a népet, hogy tudjam a népnek számát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			És monda Joáb a királynak: Sokasítsa meg az Úr, a te Istened a népet, s adjon még százannyit, mint a mennyi most
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,10">5 Móz. 1,10.11.</a>
				]
			</em>
			van, és lássák
			<em>azt</em>
			az én uramnak, a királynak szemei: de miért
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,5">1 Móz. 15,5.</a>
				]
			</em>
			akarja ezt az én uram, a király?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			Azonban hatalmasabb volt a királynak szava a Joábénál és a többi főemberekénél. Kiméne azért Joáb és a többi vezérek a király elől, hogy megszámlálják a népet, az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			És általkelének a Jordánon és tábort járának Aroer város
			<em>
				[
				<a href="06.html#13,9">Józs. 13,9.</a>
				]
			</em>
			mellett jobbkéz felől, Gád völgyében, és Jáser mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Azután menének Gileádba, és a Hodsi alföldére. Innét menének a Dán Jáán mellé, és Sídon környékére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Ezután menének a Tírus erős városához, és a Hivveusoknak és Kananeusoknak minden városaiba. Innét menének a Júdának dél felől való
			<em>
				[
				<a href="#24,2">vers 2.6.</a>
				]
			</em>
			részére, Beersebába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			És mikor bejárták az egész országot, hazamenének Jeruzsálembe, kilencz hónap és húsz nap mulva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			És beadá Joáb a megszámlált népnek számát a királynak; és Izráelben nyolczszázezer
			<em>
				[
				<a href="04.html#1,46">4 Móz. 1,46.26,51.62.</a>
				]
			</em>
			erős fegyverfogható férfi, és Júda nemzetségében ötszázezer férfiú vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Minekutána pedig Dávid a népet megszámlálta, megsebhedék
			<em>
				[
				<a href="#12,13">rész 12,13.</a>
				<a href="09.html#24,6">1 Sám. 24,6.</a>
				]
			</em>
			az ő szíve, és monda Dávid az Úrnak: Igen vétkeztem abban, a mit cselekedtem. Azért most, óh Uram, vedd el, kérlek, a te szolgádnak álnokságát; mert felette esztelenül cselekedtem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			És mikor felkelt reggel Dávid, szóla az Úr Gád
			<em>
				[
				<a href="09.html#22,5">1 Sám. 22,5.</a>
				<a href="14.html#29,25">2 Krón. 29,25.</a>
				]
			</em>
			prófétának, a ki Dávidnak látnoka vala, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			Menj el, és szólj Dávidnak: Ezt mondja az Úr: Három
			<em>
				[
				<a href="#24,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			dolgot adok elődbe, válaszd egyiket magadnak ezek közül, hogy a szerint cselekedjem veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			Elméne azért Gád Dávidhoz, és tudtára adá néki, és monda néki:
			<em>Akarod- é,</em>
			hogy hét esztendeig való éhség szálljon földedre? Vagy hogy három hónapig ellenségeid előtt bujdossál és
			<em>ellenséged</em>
			kergessen téged? Vagy hogy három napig döghalál legyen országodban? Most gondold meg és lásd meg, micsoda választ vigyek annak, a ki engem
			<em>
				[
				<a href="#24,11">vers 11.12.</a>
				]
			</em>
			elküldött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			És monda Dávid Gádnak: Felette igen szorongattatom; de mégis, hadd essünk inkább az Úr kezébe, mert nagy az ő irgalmassága,
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,6">2 Móz. 20,6.</a>
				]
			</em>
			és ne essem ember kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			Bocsáta annakokáért az Úr döghalált Izráelre, reggeltől fogva az elrendelt
			<em>
				[
				<a href="#24,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			ideig, és meghalának a nép közül Dántól fogva
			<em>
				[
				<a href="#24,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			Beersebáig, hetvenezer férfiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			És mikor felemelte kezét az angyal Jeruzsálem ellen
			<em>is</em>
			, hogy azt is elpusztítsa, megelégelé
			<em>
				[
				<a href="30.html#42,10">Jer. 42,10.</a>
				]
			</em>
			az Úr a veszedelmet, és monda az angyalnak, a ki a népet öli vala: Elég immár, hagyd el. Az Úrnak angyala pedig vala a Jebuzeus
			<em>
				[
				<a href="14.html#3,1">2 Krón. 3,1.</a>
				]
			</em>
			Arauna szérűje mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			És szóla Dávid az Úrnak, mikor látta az angyalt, a ki a népet vágja vala, és monda: Ímé
			<em>
				[
				<a href="#24,2">vers 2.10.</a>
				]
			</em>
			én vétkeztem és én cselekedtem hamisságot, de ezek a juhok ugyan mit cselekedtek? Kérlek, inkább forduljon a te kezed ellenem és az én atyámnak háznépe ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Méne azért Gád
			<em>
				[
				<a href="#24,11">vers 11.12.19.</a>
				]
			</em>
			Dávidhoz azon a napon, és monda néki: Eredj, menj el,
			<em>és</em>
			rakass oltárt az Úrnak a Jebuzeus Araunának szérűjén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			És elméne Dávid Gádnak beszéde szerint, a mint az Úr megparancsolta vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			És feltekintvén Arauna, látá, hogy a
			<em>
				[
				<a href="13.html#21,20">1 Krón. 21,20.21.</a>
				]
			</em>
			király az ő szolgáival ő hozzá megy; és Arauna kimenvén, meghajtá
			<em>
				[
				<a href="#18,28">rész 18,28.</a>
				]
			</em>
			magát a király előtt, arczczal a föld felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			És monda Arauna: Mi az oka, hogy az én uram, a király az ő szolgájához jő? Felele Dávid: Azért, hogy megvegyem tőled e szérűt, és oltárt építsek
			<em>
				[
				<a href="#24,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			ezen az Úrnak, hogy megszünjék a csapás a nép között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Monda Arauna Dávidnak: Vegye el hát az én uram, a király, és áldozza fel, a mi néki tetszik. Ímhol vannak az ökrök az áldozathoz; a boronák és az ökrök szerszámai pedig fa helyett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Arauna
			<em>
				[
				<a href="#24,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			mindezt, óh király, a királynak adja. És monda Arauna a királynak: A te Urad Istened engeszteltessék meg általad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			Monda pedig a király Araunának: Nem, hanem pénzen veszem meg tőled, mert nem akarok az Úrnak, az én Istenemnek ingyen való áldozatot áldozni. Megvevé azért Dávid azt a szérűt és
			<em>
				[
				<a href="09.html#6,14">1 Sám. 6,14.</a>
				]
			</em>
			az ökröket ötven ezüst sikluson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			És oltárt
			<em>
				[
				<a href="#24,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			építe ott Dávid az Úrnak, és áldozék egészen égő és hálaáldozattal;
			<em>
				[
				<a href="13.html#21,26">1 Krón. 21,26.</a>
				<a href="14.html#3,1">2 Krón. 3,1.</a>
				]
			</em>
			és megkegyelmeze az Úr a földnek, és megszünék a csapás Izráelben. $
		</p>
	</body>
</html>
