<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [1 Kir.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A KIRÁLYOKRÓL ÍRT I. KÖNYV
			<em>[1 Kir.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Mikor pedig megvénhedt és megöregedett Dávid király, bár leplekkel takargatták be, mégsem bírt felmelegedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			És mondának néki az ő szolgái: Keressenek az én uramnak, a királynak egy szűz leányt, a ki a király körül legyen, és őt ápolja, aludjék karjai között, és melegítse fel az én uramat, a királyt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Keresének annakokáért egy szép leányt Izráelnek minden határiban; és találák a Súnem
			<em>
				[
				<a href="06.html#19,18">Józs. 19,18.</a>
				]
			</em>
			városából való Abiságot,
			<em>
				[
				<a href="#2,17">rész 2,17.21.22.</a>
				]
			</em>
			a kit el is hozának a királyhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És a leány igen szép volt, és a királyt ápolta és szolgált néki. De a király nem ismeré őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Adónia pedig,
			<em>
				[
				<a href="10.html#3,4">2 Sám. 3,4.</a>
				]
			</em>
			Haggitnak fia, felfuvalkodék, ezt mondván: Én fogok uralkodni! És szerze magának szekereket, lovagokat és ötven előtte járó férfiakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Kit az ő atyja soha meg nem szomoríta, ezt mondván: Miért cselekszel így?! Ez is pedig igen szép férfi volt, és őt
			<em>Haggit</em>
			szülte
			<em>volt Dávidnak</em>
			Absolon
			<em>
				[
				<a href="10.html#3,3">2 Sám. 3,3.</a>
				]
			</em>
			után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És tanácskozék Joábbal,
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,16">2 Sám. 8,16.17.</a>
				]
			</em>
			Séruja fiával és Abjátár pappal, kik az Adónia pártján voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			De Sádók pap, meg Benája,
			<em>
				[
				<a href="10.html#23,20">2 Sám. 23,20.</a>
				<a href="10.html#8,18">2 Sám. 8,18.</a>
				]
			</em>
			a Jójada fia, és Nátán
			<em>
				[
				<a href="10.html#12,1">2 Sám. 12,1-13.</a>
				]
			</em>
			próféta, és Sémei, és Réhi, és a Dávid erős vitézei nem állottak Adónia mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mikor pedig Adónia áldozatot mutatott be juhokból, ökrökből és egyéb kövér barmokból a Zohélet kősziklánál, a mely a Rógel forrása mellett
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,7">Józs. 15,7.</a>
				]
			</em>
			volt: meghívá egész rokonságát, a király fiait, Júda minden férfiait, a király szolgáit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			De Nátán prófétát és Benáját és amaz erős
			<em>
				[
				<a href="10.html#23,8">2 Sám. 23,8-39.</a>
				]
			</em>
			vitézeket és Salamont, az ő atyjafiát nem hívá el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Szóla akkor Nátán
			<em>
				[
				<a href="10.html#11,2">2 Sám. 11,2-5.27.</a>
				]
			</em>
			Bethsabénak, a Salamon anyjának, mondván: Nem hallottad-é, hogy Adónia, a Haggit fia uralkodik, és a mi urunk Dávid nem tud róla semmit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Jövel azért, hadd adjak néked tanácsot, hogy megmentsd a te életedet, és a te fiadnak, Salamonnak életét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Eredj, menj be Dávid királyhoz, és mondd ezt néki: Uram király, nemde nem
			<em>
				[
				<a href="#1,30">vers 30.</a>
				]
			</em>
			esküdtél-é meg a te szolgálóleányodnak ilyenképen: Salamon, a te fiad uralkodik én utánam, és ő ül az én királyi székembe? Miért uralkodik hát Adónia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			És ímé mialatt még te ott a királylyal beszélsz, én is bemegyek utánad, és kiegészítem a te beszédidet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És beméne Bethsabé a királyhoz a kamarába. És a király igen megvénhedett vala, és a Súnemből való Abiság
			<em>
				[
				<a href="#1,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			szolgál vala a királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			És fejet hajta Bethsabé, és meghajtá magát a királynak. És monda a király: Mit kivánsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Felele néki
			<em>Bethsabé: Édes</em>
			uram, te
			<em>
				[
				<a href="#1,30">vers 30.</a>
				]
			</em>
			megesküdtél az Úrra, a te Istenedre a te szolgálóleányodnak ilyenképen: Salamon,
			<em>
				[
				<a href="13.html#22,9">1 Krón. 22,9.</a>
				]
			</em>
			a te fiad uralkodik én utánam, és ő ül az én királyi székembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És ímé mégis Adónia lett királylyá; és ímé, uram király, te nem tudsz erről semmit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Mert áldozott ökrökkel és nagy sok kövér barmokkal bőségesen, és vendégekké hívta a királynak
			<em>
				[
				<a href="#1,9">vers 9.10.</a>
				]
			</em>
			minden fiait, és Abjátár papot és Joábot, a seregnek hadnagyát, csak Salamont, a te szolgádat nem hívta meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Még most te vagy, Uram, a király; az egész Izráel népének szemei reád néznek, hogy megjelentsed nékik, kicsoda fog ülni az én uramnak, a királynak székében, ő utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			De ha az én uram, a király, az ő atyáival elaluszik: akkor én és az én fiam, Salamon leszünk bűnösök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			És ímé, mikor még a királylyal szólana, Nátán próféta
			<em>
				[
				<a href="#1,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			megérkezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			És bejelenték a királynak, mondván: Itt van Nátán próféta. És bemenvén a király eleibe, meghajtá magát a király előtt, arczczal a földre leborulván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			És monda Nátán: Uram király, te mondottad-é: Adónia legyen én utánam a király, és ő üljön az én királyi székembe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Mert ma aláment, és áldozott ökrökkel és kövér barmokkal bőségesen, és vendégekké hívta a királynak minden fiait és a seregnek
			<em>
				[
				<a href="#1,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			hadnagyait és Abjátár papot: és ímé ők esznek és isznak ő előtte, és
			<em>immár</em>
			azt kiáltották: Éljen Adónia király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Engem
			<em>
				[
				<a href="#1,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			pedig, a ki a te szolgád vagyok, és Sádók papot és Benáját, a Jójada fiát, és Salamont, a te szolgádat nem hívta meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Avagy az én uramtól, a királytól lett-é ez a dolog, hogy nem adtad tudtára a te szolgádnak, kicsoda fogna ülni az én uramnak, a királynak székiben
			<em>az ő holta</em>
			után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			És felelvén Dávid király, monda: Hívjátok hozzám Bethsabét, a ki beméne a király eleibe, és megálla a király előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			És megesküvék a király, mondván: Él az Úr, a ki megszabadította az én lelkemet minden nyomorúságból,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			Hogy a miképen megesküdtem néked
			<em>
				[
				<a href="#1,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			az Úrra, Izráel Istenére, ezt mondván: A te fiad Salamon uralkodik én utánam, és ő ül az én királyi székembe én helyettem: ezt ma így meg is teszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			És fejet hajta Bethsabé, arczczal a földre
			<em>leborulván,</em>
			és magát meghajtván a király előtt, monda: Éljen az én uram, Dávid király, mindörökké!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			Azután monda Dávid király: Hívjátok hozzám Sádók
			<em>
				[
				<a href="#1,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			papot és Nátán prófétát és Benáját,
			<em>
				[
				<a href="13.html#27,5">1 Krón. 27,5.6.</a>
				]
			</em>
			Jójadának fiát. És ezek bemenének a király eleibe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			És monda nékik a király: Vegyétek mellétek a ti uratoknak szolgáit, és ültessétek Salamont, az én fiamat az én öszvéremre, és vigyétek alá őt Gihonba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,34">1,34</a>
			</b>
			És kenje őt ott Sádók pap és Nátán próféta Izráelnek királyává; és fújjátok meg a harsonákat, és kiáltsátok: Éljen
			<em>
				[
				<a href="#1,39">vers 39.40.</a>
				]
			</em>
			Salamon király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,35">1,35</a>
			</b>
			És jőjjetek fel
			<em>onnét</em>
			ő utána; és eljövén, üljön az én királyi székembe, és ő uralkodjék én helyettem; mert
			<em>immár</em>
			meghagytam néki, hogy ő legyen fejedelme mind Izráelnek, mind Júdának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,36">1,36</a>
			</b>
			Felele akkor Benája,
			<em>
				[
				<a href="10.html#23,20">2 Sám. 23,20.</a>
				]
			</em>
			a Jójada fia a királynak, és monda: Ámen! Így szóljon az Úr, az én uramnak, a királynak Istene
			<em>is.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,37">1,37</a>
			</b>
			A miképen vele volt az Úr az én urammal, a királylyal: azonképen legyen vele Salamonnal is, és magasztalja feljebb az ő királyi székét az én uramnak, Dávid királynak királyi székénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,38">1,38</a>
			</b>
			Aláméne azért Sádók pap és Nátán próféta és Benája, a Jójada fia, a Kereteusok is és a
			<em>
				[
				<a href="10.html#20,7">2 Sám. 20,7.23.</a>
				]
			</em>
			Peleteusok, és felülteték Salamont a Dávid király öszvérére, és alávivék őt Gihonba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,39">1,39</a>
			</b>
			És vevé Sádók
			<em>
				[
				<a href="13.html#29,22">1 Krón. 29,22.</a>
				]
			</em>
			pap az olajos szarut az Úr sátorából, és megkené Salamont;
			<em>
				[
				<a href="13.html#22,9">1 Krón. 22,9.10.</a>
				]
			</em>
			azután kürtölének, és az egész nép ezt kiáltá: Éljen Salamon király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,40">1,40</a>
			</b>
			És felvonult utána az egész nép, és a nép sípolt és felette ujjongott, úgy hogy a föld is megrepedne kiáltásuk zajától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,41">1,41</a>
			</b>
			És Adónia is meghallotta
			<em>
				[
				<a href="#1,7">vers 7.9.</a>
				]
			</em>
			és vendégei is mind, a kik nála valának, miután a lakomát már elvégezték; és meghallá Joáb is a kürtölés szavát, és monda: Miért e zaj
			<em>és</em>
			mozgás a városban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,42">1,42</a>
			</b>
			És a mikor ő még szólana, ímé megérkezék Jonathán,
			<em>
				[
				<a href="#1,7">vers 7.</a>
				<a href="10.html#15,27">2 Sám. 15,27.</a>
				]
			</em>
			az Abjátár pap fia. És monda Adónia: Jőjj be, mert megbízható férfiú vagy, és jó hírt mondasz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,43">1,43</a>
			</b>
			Jonathán pedig felelvén, monda Adóniának: Igen, a mi urunk, Dávid király, Salamont tette királylyá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,44">1,44</a>
			</b>
			És elküldötte ő vele Sádók papot a király és Nátán prófétát, és Benáját, a Jójada
			<em>
				[
				<a href="10.html#20,7">2 Sám. 20,7.23.</a>
				]
			</em>
			fiát, a Kereteusokat is és Peleteusokat, és őt a király öszvérére ülteték,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,45">1,45</a>
			</b>
			És Sádók
			<em>
				[
				<a href="10.html#15,27">2 Sám. 15,27.</a>
				]
			</em>
			pap Nátán prófétával együtt királylyá kente fel őt Gihonnál, és onnét vonulnak fel örömmel; ettől zendült meg a város. Ez az a zaj, a melyet hallottatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,46">1,46</a>
			</b>
			És
			<em>immár</em>
			be is ült Salamon az országnak királyi székibe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,47">1,47</a>
			</b>
			És a király szolgái is bemenének, hogy áldják a mi urunkat, Dávid királyt, mondván: Tegye az Isten a Salamon nevét híresebbé
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.</a>
				<a href="10.html#7,9">2 Sám. 7,9.</a>
				]
			</em>
			a te nevednél, és magasztalja feljebb az ő székit a te székednél. És meghajtá magát a király az ő ágyán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,48">1,48</a>
			</b>
			És ekképen is szóla a király: Áldott az Úr, Izráel Istene, a ki adott e mai napon olyat, a ki szemeim láttára
			<em>helyettem</em>
			üljön az én királyi székemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,49">1,49</a>
			</b>
			Akkor megrettenének, és felkelének mindnyájan a hivatalosok, a kik Adóniával valának, és kiki mind dolgára méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,50">1,50</a>
			</b>
			De Adónia félt Salamontól, és felkészülve elfutott, és megragadta az oltárnak
			<em>
				[
				<a href="#3,28">rész 3,28.</a>
				]
			</em>
			szarvait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,51">1,51</a>
			</b>
			Hírül adák pedig Salamonnak ilyen szókkal: Ímé Adónia Salamon királytól való féltében megfogá az oltárnak szarvait, ezt mondván: Esküdjék meg ma nékem Salamon király, hogy meg nem öli az ő szolgáját fegyverrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,52">1,52</a>
			</b>
			És monda Salamon: Ha jámbor lészen,
			<em>egy</em>
			hajszál
			<em>
				[
				<a href="09.html#14,45">1 Sám. 14,45.</a>
				]
			</em>
			fejéről le nem esik a földre; de ha gonoszság találtatik ő benne,
			<em>
				[
				<a href="#2,21">rész 2,21-25.</a>
				]
			</em>
			meg kell halnia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,53">1,53</a>
			</b>
			Elkülde azért Salamon király, és elhozák őt az oltártól; és eljövén meghajtá magát Salamon király előtt; és monda Salamon király: Menj el a te házadhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Mikor pedig elközelgett Dávidnak ideje, hogy meghaljon, parancsot ada Salamonnak az ő fiának, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Én elmegyek az egész
			<em>
				[
				<a href="06.html#23,14">Józs. 23,14.</a>
				]
			</em>
			földnek útján; erősítsd meg magad és légy férfiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És őrízd meg az Úrnak a te Istenednek őrizetit, hogy az ő útain járj, és megőrizzed az ő rendeléseit, parancsolatit és ítéleteit, és bizonyságtételeit, a mint meg van írva
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,18">5 Móz. 17,18-20.</a>
				<a href="06.html#1,7">Józs. 1,7.</a>
				]
			</em>
			a Mózes törvényében: hogy előmented legyen mindenekben, a melyeket cselekedéndesz, és mindenütt, valamerre fordulándasz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Hogy megteljesítse az Úr az ő beszédét, melyet szólott nékem, mondván: Ha megőrizéndik
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12-16.</a>
				]
			</em>
			a te fiaid az ő útjokat, járván én előttem tökéletességgel, teljes szívök és teljes lelkök szerint; ezt mondván,
			<em>mondom</em>
			: Soha el nem fogy a férfiú te közüled az Izráelnek királyi székiből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Azt is jól tudod, mit cselekedett én velem Joáb, a Séruja fia, mit cselekedett az Izráel seregeinek két fővezérével, Abnerrel, a
			<em>
				[
				<a href="10.html#3,27">2 Sám. 3,27.</a>
				]
			</em>
			Nér fiával, és Amasával,
			<em>
				[
				<a href="10.html#20,10">2 Sám. 20,10.</a>
				]
			</em>
			a Jéter fiával, a kiket megölt, harczi vért ontván békességnek idején, és hintett harczi vért az ő derekának övére és az ő lábának saruira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Cselekedjél a te bölcseséged szerint, és ne engedd, hogy megőszülvén, békességgel
			<em>
				[
				<a href="#2,29">vers 29-34.</a>
				]
			</em>
			menjen a koporsóba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			De a gileádbeli Barzillainak
			<em>
				[
				<a href="10.html#19,32">2 Sám. 19,32-38.</a>
				]
			</em>
			fiaival cselekedjél irgalmasságot, és legyenek a te asztalod vendégei, mert így közeledtek ők is hozzám, mikor Absolon, a te testvéred elől menekültem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És ímé veled van Sémei,
			<em>
				[
				<a href="10.html#16,5">2 Sám. 16,5-8.</a>
				]
			</em>
			Gérának fia, a Bahurimbeli Benjáminita, a ki gyalázatosan szidalmazott akkor, mikor Mahanáimba mentem; de aztán, mikor elém alájött a Jordánhoz, megesküdtem
			<em>
				[
				<a href="10.html#19,16">2 Sám. 19,16-23.</a>
				]
			</em>
			néki az Úrra, és mondék: Nem öllek meg téged fegyverrel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Te azonban ne hagyd őt büntetés nélkül, és mivel eszes férfiú vagy, tudod,
			<em>
				[
				<a href="#2,36">vers 36.46.</a>
				]
			</em>
			mit kelljen cselekedned vele, hogy az ő vénségét vérrel bocsássad a koporsóba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Azután elaludt Dávid az ő atyáival, és eltemetteték a Dávid
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,6">2 Sám. 5,6-</a>
				9.]
			</em>
			városában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Az idő pedig, a melyben uralkodék Dávid Izráelen, negyven esztendő. Hebronban uralkodék
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,4">2 Sám. 5,4.5.</a>
				]
			</em>
			hét esztendeig, Jeruzsálemben pedig uralkodék harminchárom esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Azután Salamon ült Dávidnak, az ő atyjának királyi székibe, és megerősödék
			<em>
				[
				<a href="13.html#29,23">1 Krón. 29,23.</a>
				]
			</em>
			az ő királyi birodalma felette igen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			De Adónia,
			<em>
				[
				<a href="#1,50">rész 1,50.</a>
				]
			</em>
			a Haggit fia beméne Bethsabéhoz, a Salamon anyjához, és az monda: Békességes-é a te jöveteled? Ki felele: Békességes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És monda: Beszédem volna veled. Monda az: Szólj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Akkor monda
			<em>Adónia:</em>
			Te tudod, hogy az ország az enyém vala,
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5.7.9.</a>
				]
			</em>
			és az egész Izráel reám néz vala, hogy én uralkodjam; de elvéteték az ország tőlem, és lőn az én atyámfiáé, mert az Úrtól adattaték néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Most egy kérést kérek tőled, ne szégyenítsd meg orczámat. Az pedig monda: Beszélj!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És monda: Beszélj, kérlek Salamon királylyal; mert ő a te kérésedet meg nem veti, hogy adja nékem a Súnemből való Abiságot
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.4.</a>
				]
			</em>
			feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Felele Bethsabé: Jól van, majd szólok melletted a királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És beméne Bethsabé Salamon királyhoz, hogy beszéljen vele Adónia érdekében; és felkele a király, és elébe menvén meghajtá magát előtte, és leüle királyi székibe; és széket tétete a király anyjának, hogy üljön az ő jobbkeze felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			És monda
			<em>Bethsabé</em>
			: Egy kis kérést kérek tőled, ne szégyenítsd meg orczámat. És monda néki a király: Kérj édes anyám; mert nem szégyenítem meg orczádat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Monda ő: Adassék a Súnemből való Abiság Adóniának,
			<em>
				[
				<a href="#2,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			a te testvérednek feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Akkor felele Salamon király, és monda az ő anyjának: De miért kéred te a Súnembeli Abiságot Adóniának? Kérjed néki az országot is; mert ő az én bátyám, és vele
			<em>egyetért</em>
			Abjátár pap,
			<em>
				[
				<a href="#1,7">rész 1,7.</a>
				]
			</em>
			és Joáb, a Séruja fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			És megesküvék Salamon király az Úrra, mondván: Úgy cselekedjék velem az Isten, és úgy segéljen, hogy Adónia a saját élete
			<em>
				[
				<a href="#2,25">vers 25.</a>
				<a href="#1,52">rész 1,52.</a>
				]
			</em>
			ellen szólotta ezt a beszédet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Most azért él az Úr, a ki megerősített engem és ültetett engem az én atyámnak, Dávidnak királyi székibe, és a ki házat
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,11">2 Sám. 7,11.12.</a>
				]
			</em>
			szerzett nékem, a mint megmondotta volt: ma Adóniának meg kell halnia!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Elküldé azért Salamon király Benáját, a Jójada fiát, a ki
			<em>
				[
				<a href="#2,22">vers 22.</a>
				<a href="#1,52">rész 1,52.</a>
				]
			</em>
			levágá őt, és meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Abjátár
			<em>
				[
				<a href="#1,7">rész 1,7.</a>
				]
			</em>
			papnak pedig monda a király: Menj el Anathótba, a te jószágodba, mert halálnak fia vagy; de ma meg nem öletlek, mivel te hordoztad az Úr Istennek ládáját Dávid, az én atyám előtt, és mivel az én atyámnak minden
			<em>
				[
				<a href="09.html#22,20">1 Sám. 22,20-33.</a>
				<a href="10.html#15,24">2 Sám. 15,24.</a>
				]
			</em>
			nyomorúságaiban részes voltál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És kiűzé Salamon Abjátárt, hogy ne legyen
			<em>
				[
				<a href="#1,7">rész 1,7.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak papja, hogy beteljesedjék az Úrnak beszéde, a melyet szólott vala az Éli
			<em>
				[
				<a href="09.html#2,31">1 Sám. 2,31-33.</a>
				]
			</em>
			háza felől Silóban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			És eljutott ez a hír Joábhoz, mert Joáb Adóniához hajlott vala, noha azelőtt nem hajlott vala Absolonhoz, és elfuta Joáb az Úrnak sátorába, és megfogá az oltárnak szarvait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Hírül adák pedig Salamon királynak, hogy Joáb
			<em>
				[
				<a href="#2,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak sátorához futott, és ímé az oltár
			<em>
				[
				<a href="#1,50">rész 1,50.</a>
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			mellett áll. Ekkor elküldé Salamon Benáját, a Jójada fiát, mondván: Menj el, vágd le őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,30">2,30</a>
			</b>
			Mikor pedig Benája az Úrnak sátorához ért, monda néki: Ezt mondja a király: Jőjj ki. Kinek felele
			<em>Joáb</em>
			: Nem, itt akarok meghalni. És megvivé Benája a királynak e dolgot, mondván: Így szólott Joáb és így felelt nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,31">2,31</a>
			</b>
			És monda néki a király: Cselekedjél úgy, a mint szólott; vágd le őt és temesd
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			el, hogy elvedd az ártatlan vért, a melyet kiontott
			<em>
				[
				<a href="#2,5">rész 2,5.</a>
				]
			</em>
			Joáb, én rólam és az én atyámnak házáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,32">2,32</a>
			</b>
			És fordítsa az Úr az ő fejére az ő vérét, a miért nálánál igazabb és jobb két férfira támadott, és megölé őket fegyverrel az én atyámnak, Dávidnak tudta nélkül,
			<em>tudniillik</em>
			<em>
				[
				<a href="10.html#3,27">2 Sám. 3,27.</a>
				]
			</em>
			Abnert, Nérnek fiát, az Izráel seregének fővezérét és Amasát,
			<em>
				[
				<a href="10.html#20,10">2 Sám. 20,10.</a>
				]
			</em>
			Jéternek fiát, Júda vitézeinek fővezérét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,33">2,33</a>
			</b>
			Ezeknek a vére
			<em>
				[
				<a href="01.html#9,6">1 Móz. 9,6.</a>
				]
			</em>
			térjen Joáb fejére és az ő magvának fejére mindörökké: Dávidnak pedig és az ő magvának és az ő házának és királyi székének békessége legyen az Úrtól mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,34">2,34</a>
			</b>
			És elméne Benája, Jójada fia, és reá rohanván megölé őt; és eltemetteték az ő házában, a pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,35">2,35</a>
			</b>
			Rendelé pedig a király a Jójada fiát ő
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,16">2 Sám. 8,16.</a>
				]
			</em>
			helyette a sereg fölé, és
			<em>
				[
				<a href="09.html#2,35">1 Sám. 2,35.</a>
				]
			</em>
			Sádók papot rendelé a király Abjátár helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,36">2,36</a>
			</b>
			És elkülde a király, és magához hivatá Sémeit,
			<em>
				[
				<a href="#2,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			és monda néki: Építs házat magadnak Jeruzsálemben és lakjál ott; és onnét ne menj ki se ide, se tova.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,37">2,37</a>
			</b>
			Mert valamely nap kimenéndesz, és általmenéndesz a Kidron patakján, tudd meg, hogy meg kell halnod, a te véred lészen tennen fejeden.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,38">2,38</a>
			</b>
			És monda Sémei a királynak: Tetszik nékem e beszéd; a miképen szólott az én uram, a király, a képen cselekeszik a te szolgád; és sok
			<em>
				[
				<a href="#2,39">vers 39.</a>
				]
			</em>
			ideig lakék Sémei Jeruzsálemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,39">2,39</a>
			</b>
			Lőn azonban három esztendő mulva, hogy Sémeinek két szolgája elszökött Ákishoz,
			<em>
				[
				<a href="09.html#27,2">1 Sám. 27,2.</a>
				]
			</em>
			Maaka fiához, a Gáthbeli királyhoz; és hírül adák Sémeinek, mondván: Ímé a te szolgáid Gáthban
			<em>vannak</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,40">2,40</a>
			</b>
			Ekkor felkelt Sémei, és megnyergelé szamarát, és elméne Gáthba Ákishoz, hogy megkeresse az ő szolgáit. Oda érvén Sémei, meghozá szolgáit Gáthból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,41">2,41</a>
			</b>
			Hírül adák pedig Salamonnak, hogy elment Sémei Jeruzsálemből Gáthba, és haza jött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,42">2,42</a>
			</b>
			Akkor elkülde a király, és magához hivatá Sémeit, és monda néki: Nemde esküvéssel kényszerítettelek-é téged az Úrra, és bizonyságot tettem néked, ezt mondván: Valamely napon kimenéndesz,
			<em>
				[
				<a href="#2,37">vers 37.</a>
				]
			</em>
			s ide s tova menéndesz, bizonynyal tudjad, hogy meghalsz; és azt mondád nékem: Tetszik e beszéd, megértettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,43">2,43</a>
			</b>
			Miért nem tartottad hát meg az Úr előtt való esküvést, és a parancsolatot, a melyet néked parancsoltam?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,44">2,44</a>
			</b>
			Monda annakfelette a király Sémeinek: Te tudod mindazt a gonoszságot, a melyről a te szíved bizonyság, és a melyet atyámmal Dáviddal cselekedtél:
			<em>
				[
				<a href="10.html#16,5">2 Sám. 16,5-8.</a>
				]
			</em>
			az Úr most mindazt a gonoszságot a saját fejedre fordította.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,45">2,45</a>
			</b>
			Salamon király pedig áldott lészen, és Dávidnak királyi széke lészen állandó az Úr előtt mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,46">2,46</a>
			</b>
			És parancsola a király Benájának, a Jójada fiának, a ki elméne, és levágá
			<em>Sémeit</em>
			, és
			<em>
				[
				<a href="14.html#1,1">2 Krón. 1,1.</a>
				]
			</em>
			meghala. És az ország megerősödék Salamon kezében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Sógorságot szerze azután Salamon a Faraóval, az Égyiptombeli királylyal; és elvevé a Faraó leányát, és hozá
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,6">2 Sám. 5,6-9.</a>
				]
			</em>
			Dávidnak városába, míg elvégezé az ő
			<em>
				[
				<a href="#7,8">rész 7,8.</a>
				]
			</em>
			házának és az Úr házának építését és Jeruzsálemnek kőfalát köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			De a nép áldozik vala a
			<em>
				[
				<a href="03.html#17,4">3 Móz. 17,4.</a>
				]
			</em>
			magas helyeken; mert nem építtetett vala ház az Úr nevének mind ez ideig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Szereté pedig Salamon az Urat, járván Dávidnak, az ő atyjának
			<em>
				[
				<a href="#2,3">rész 2,3.4.</a>
				]
			</em>
			parancsolatiban, kivéve, hogy a magas helyeken
			<em>
				[
				<a href="03.html#1,3">3 Móz. 1,3.17,4.</a>
				]
			</em>
			áldozott, és ott tömjénezett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			És mikor Gibeonba
			<em>
				[
				<a href="14.html#1,3">2 Krón. 1,3-5.</a>
				<a href="06.html#10,12">Józs. 10,12.13.</a>
				]
			</em>
			ment a király, hogy ott áldozzék, mert ott volt a nagy magaslat, és Salamon azon az oltáron áldozott égőáldozatul ezer barmot:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Megjelenék
			<em>
				[
				<a href="#9,2">rész 9,2.</a>
				<a href="13.html#21,29">1 Krón. 21,29.</a>
				]
			</em>
			Gibeonban az Úr Salamonnak azon éjjel álmában, és monda az Isten: Kérj, a mit
			<em>akarsz,</em>
			hogy adjak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			És monda Salamon: Te a te szolgáddal, az én atyámmal, Dáviddal nagy irgalmasságot cselekedtél, a miképen
			<em>ő is</em>
			járt előtted híven,
			<em>
				[
				<a href="#3,14">vers 14.</a>
				<a href="10.html#22,22">2 Sám. 22,22-24.</a>
				]
			</em>
			igazán és hozzád egyenes szívvel, és megtartottad néki ezt a nagy irgalmasságot, hogy néki fiat adtál, a ki az ő királyi székében ül, a mint e mai napon megtetszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És most, óh én Uram Istenem, te tetted a te szolgádat királylyá, Dávid, az én atyám helyett. Én pedig kicsiny gyermek vagyok, nem tudok kimenni és bejönni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			És a te szolgád a te néped között van, a melyet te
			<em>magadnak</em>
			választottál, nagy nép ez, a mely meg nem számláltathatik,
			<em>
				[
				<a href="#4,20">rész 4,20.</a>
				]
			</em>
			meg sem írattathatik a sokaság miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Adj azért a te szolgádnak értelmes szívet,
			<em>
				[
				<a href="14.html#1,10">2 Krón. 1,10.</a>
				]
			</em>
			hogy tudja ítélni a te népedet, és tudjon választást tenni a jó és gonosz között; mert kicsoda kormányozhatja ezt a te nagy népedet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			És tetszék e beszéd az Úrnak, hogy Salamon ilyen dolgot kért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Monda azért az Isten néki: Mivelhogy ezt kérted tőlem, és nem kértél magadnak hosszú életet, sem nem kértél gazdagságot, sem pedig nem kérted a te ellenségidnek lelkét; hanem bölcseséget kértél az ítélettételre:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Ímé a te beszéded szerint cselekszem, ímé adok néked bölcs és értelmes szívet,
			<em>
				[
				<a href="#4,29">rész 4,29.30.31.</a>
				]
			</em>
			úgy hogy hozzád hasonló nem volt te előtted, és utánad sem támad olyan, mint te.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Sőt még a mit nem kértél, azt is megadom néked, gazdagságot
			<em>
				[
				<a href="#4,26">rész 4,26.</a>
				<a href="14.html#1,12">2 Krón. 1,12.</a>
				]
			</em>
			és dicsőséget: úgy hogy a királyok között nem lesz hozzád hasonló senki minden te idődben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És ha az én útaimon járándasz, megőrizvén az én végzéseimet és parancsolatimat, a miképen járt
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			a te atyád, Dávid: meghosszabbítom életed idejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			És mikor felserkent Salamon, ímé álom volt. És méne Jeruzsálembe, és álla az Úr szövetségének
			<em>
				[
				<a href="10.html#6,15">2 Sám. 6,15-17.</a>
				]
			</em>
			ládája elé, és áldozék egészen égőáldozatokat, és készíte hálaáldozatokat, és szerze nagy lakomát minden szolgáinak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Abban az időben jött a királyhoz két parázna asszony, és megálla ő előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És monda az egyik asszony: Kérlek uram, én és ez az asszony egy házban laktunk, és szültem ő nála abban a házban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			És harmadnappal az én szülésem után, ez az asszony is szült, és együtt valánk, senki idegen nem volt velünk a házban, hanem csak mi ketten valánk abban a házban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			És ennek az asszonynak éjszaka meghalt a fia: mert ráfeküdt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			És felkelt éjfélkor, és elvitte az én fiamat mellőlem, mert a te szolgálóleányod aludt, és azt maga mellé fekteté, míg az ő meghalt fiát én mellém fektette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Mikor pedig hajnalban felkeltem, hogy megszoptassam az én fiamat: ímé, megholt; de reggel jól megnézegetvén, látám, hogy az nem az én fiam, a kit én szültem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Monda pedig a másik asszony: Nem úgy van, az én fiam az, a ki él, a te fiad pedig az, a ki meghalt. Amaz viszont monda: Nem, hanem a te fiad az, a ki meghalt, és az én fiam az, a ki él. És ekképen versengettek a király előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Akkor monda a király: Ez azt mondja: Ez az én fiam, a ki él, és a te fiad az, a ki meghalt; amaz meg ezt mondja: Semmiképen nem, hanem a te fiad az, a ki meghalt, és az én fiam az, a ki él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			És monda a király: Hozzatok nékem kardot! És mikor oda hozák a kardot a király elé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Monda a király: Vágjátok két részre az eleven gyermeket, és adjátok az egyik részt egyiknek, a másikat pedig a másiknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Ekkor monda az az asszony, a kié vala az élő gyermek, a királynak, mert megindult szíve gyermekén: Kérlek, uram, adjátok
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,15">Ésa. 49,15.</a>
				]
			</em>
			néki az élő gyermeket, és ne öljétek meg őt. A másik pedig azt mondja vala. Se enyim, se tied ne legyen; vágjátok ketté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Akkor felele a király, és monda: Adjátok amannak az élő gyermeket, és meg ne öljétek azt,
			<em>mert</em>
			az az ő anyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			És mikor hallotta az egész Izráel ezt az ítéletet,
			<em>
				[
				<a href="24.html#8,11">Péld. 8,11.</a>
				]
			</em>
			a melyet tett vala a király, félék a királynak orczáját, mert látták, hogy Isten bölcsesége van az ő szívében az ítélettételre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És lőn Salamon király az egész Izráel felett királylyá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Ezek
			<em>valának</em>
			pedig az ő főemberei: Azária, Sádók
			<em>
				[
				<a href="#2,35">rész 2,35.</a>
				]
			</em>
			papnak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Elihóref és Ahija, Sisának fiai íródeákok, Jósafát, az Ahilud fia, emlékíró vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			És Benája,
			<em>
				[
				<a href="#1,38">rész 1,38.2,35.</a>
				<a href="10.html#23,20">2 Sám. 23,20.</a>
				]
			</em>
			a Jójada fia, a sereg hadnagya; Sádók pedig és Abjátár papok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			És Azáriás, a Nátán fia, a tiszttartók előljárója; és Zábud, a Nátán fia, főtanácsos és a király barátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És Ahisár udvarbíró; Adónirám pedig, az Abda fia, kincstartó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Vala pedig Salamonnak tizenkét tiszttartója az egész Izráelen, a kik ellátták a királyt és az ő háznépét: esztendőnként mindeniknek egy hónapig kellett az ellátásról gondot viselnie.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És ezek azoknak neveik: Húrnak fia az Efraim hegyén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Dékernek fia Mákásban, Sahálbimban, Béth-Semesben és Elonban és Béth- Hanánban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Hésednek fia Arúbotban, ő hozzá tartozott
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,20">Józs. 15,20.35.</a>
				]
			</em>
			Szókó és Héfer egész földe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Abinádáb fiaié volt Dór egész határa.
			<em>
				[
				<a href="06.html#17,11">Józs. 17,11.</a>
				]
			</em>
			A Salamon leánya, Táfát, vala néki felesége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Bahana, az Ahilud fia,
			<em>bírja vala</em>
			Taanákot és Megiddót és egész Béth- Seánt, mely Sartána mellett vala Jezréel alatt, Béth-Seántól fogva mind Abela Méholáig és mind Jokméámon túl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Gébernek fia, Rámóth Gileádban: övé valának Jáirnak,
			<em>
				[
				<a href="04.html#32,41">4 Móz. 32,41.</a>
				]
			</em>
			a Manasse fiának falui, melyek Gileádban
			<em>valának;</em>
			az övé volt az Argób
			<em>
				[
				<a href="05.html#3,4">5 Móz. 3,4.</a>
				]
			</em>
			tartománya, mely Básánban vala, hatvan nagy város kőfallal és érczzárakkal
			<em>megerősítve.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Ahinádáb, Iddó fia Mahanáimban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Ahimaás Naftaliban; a Salamon leányát, Bosmátát vevé magának feleségül ő is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Bahana, Khúsai fia, Áserben és Alóthban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Jósafát, Paruákh fia, Issakhárban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Simei, Éla fia, Benjáminban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Géber, Uri fia, a Gileád földében, Sihonnak, az Emoreus királyának földében, és Ógnak, a Básánbeli királynak
			<em>földében;</em>
			és
			<em>ez</em>
			egy tiszttartó
			<em>bírja vala</em>
			azt a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			És Júda és Izráel megsokasodott, olyan sok volt, mint a tenger mellett való
			<em>
				[
				<a href="#3,8">rész 3,8.</a>
				<a href="01.html#13,16">1 Móz. 13,16.</a>
				<a href="04.html#23,10">4 Móz. 23,10.</a>
				]
			</em>
			föveny, és ettek, ittak és vigadtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Salamon pedig uralkodék minden országokon a folyóvíztől
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,18">1 Móz. 15,18.</a>
				<a href="14.html#9,26">2 Krón. 9,26.</a>
				]
			</em>
			fogva egész a Filiszteusok földéig és Égyiptomnak határáig, és ajándékokat hoznak vala, és szolgálnak vala Salamonnak, életének minden idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			És Salamon eledele naponként
			<em>ez</em>
			vala: harmincz véka zsemlyeliszt és hatvan véka közönséges liszt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			Tíz hízlalt ökör, húsz füvön járt ökör és száz juh; a szarvasokon, őzeken, bivalokon és hízlalt madarakon kivül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Mert ő uralkodék minden helyeken a folyóvizen
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,26">2 Krón. 9,26.</a>
				]
			</em>
			túl Thifsától fogva egész Gázáig; minden királyokon, a kik a folyóvizen túl valának; és békessége volt néki minden alattvalóitól köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			És lakozék Júda és Izráel bátorsággal,
			<em>
				[
				<a href="03.html#26,5">3 Móz. 26,5.6.</a>
				]
			</em>
			kiki mind az ő szőlőtője és fügefája alatt. Dántól fogva Bersebáig; Salamonnak minden idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			És Salamonnak volt negyvenezer szekérbe
			<em>
				[
				<a href="#10,26">rész 10,26.</a>
				<a href="14.html#1,14">2 Krón. 1,14.9,25.</a>
				]
			</em>
			való lova az istállókban, és tizenkétezer lovagja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			És ezek a tiszttartók ellátták Salamon királyt és mindazokat, a kik a Salamon király asztalánál valának, kiki az ő hónapján, minden fogyatkozás nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			Azután árpát és szalmát is hoztak a lovaknak és a paripáknak arra a helyre, a hol a
			<em>király</em>
			volt, kiki az ő rendelete szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			És az Isten adott bölcseséget Salamonnak és igen nagy értelmet és mély szívet, mint a fövény, mely a tenger partján van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			Úgy hogy a Salamon bölcsesége nagyobb volt, mint a napkelet
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.</a>
				]
			</em>
			minden fiainak bölcsesége és Égyiptomnak egész bölcsesége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			Sőt bölcsebb volt minden embereknél,
			<em>még</em>
			az Ezráhita
			<em>
				[
				<a href="23.html#89,1">Zsolt. 89,1.</a>
				]
			</em>
			Ethánnál is és Hémánnál,
			<em>
				[
				<a href="23.html#88,1">Zsolt. 88,1.</a>
				<a href="13.html#15,19">1 Krón. 15,19.</a>
				]
			</em>
			Kálkólnál és Dardánál, a Máhol fiainál; és híre neve vala minden nemzetségek között köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			És szerze háromezer példabeszédet, és az ő énekeinek
			<em>száma</em>
			ezer és öt volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			Szólott a fákról is, a Libánon czédrusfájától az izsópig, a mely a falból nevekedik ki; és szólott a barmokról, a madarakról, a csúszó- mászó állatokról és a halakról is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			És jőnek vala minden népek közül, hogy hallgassák a Salamon
			<em>
				[
				<a href="#3,28">rész 3,28.10,1.</a>
				]
			</em>
			bölcseségét; a földnek minden királyaitól, a kik hallották vala az ő bölcseségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És Hírám, Tírus királya elküldé az ő szolgáit Salamonhoz, mikor meghallotta, hogy őt kenték királylyá az ő atyja helyett; mert Hírám szerette Dávidot teljes életében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És külde Salamon Hírámhoz,
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,11">2 Sám. 5,11.</a>
				]
			</em>
			ezt izenvén néki:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Te tudod, hogy Dávid, az én atyám nem építhete
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,5">2 Sám. 7,5.11,12.</a>
				]
			</em>
			házat az Úrnak, az ő Istenének nevének a háborúk miatt, a melyekkel őt körülvették vala, mígnem az Úr az ő lábainak talpa alá vetette azokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			De most az Úr, az én Istenem nékem nyugodalmat
			<em>
				[
				<a href="#4,20">rész 4,20.21.</a>
				]
			</em>
			adott mindenfelől,
			<em>úgy hogy</em>
			semmi ellenségem és senkitől semmi bántásom nincs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Ímé azt gondoltam magamban, hogy házat építek
			<em>
				[
				<a href="14.html#2,1">2 Krón. 2,1.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak, az én Istenemnek nevének, a miképen szólott az Úr Dávidnak, az én atyámnak, ezt mondván: A te
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,13">2 Sám. 7,13.</a>
				]
			</em>
			fiad, a kit helyetted ültetek a te királyi székedbe, ő építi meg azt a házat az én nevemnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Most azért parancsold meg, hogy vágjanak nékem czédrusfákat a Libánonon. Az én szolgáim is együtt lesznek a te szolgáiddal; a te szolgáidnak pedig jutalmát megadom néked mind a szerint, a mit mondándasz; mert tudod, hogy nincsen mi közöttünk olyan ember, a ki a favágáshoz úgy értene, mint a Sidonbeliek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Mikor azért meghallotta Hírám a Salamon izenetét, igen megörült, és monda: Áldott legyen e mai napon az Úr, a ki Dávidnak
			<em>
				[
				<a href="14.html#2,12">2 Krón. 2,12.</a>
				]
			</em>
			bölcs fiat adott e nagy népen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			És elkülde Hírám Salamonhoz, ezt izenvén: Megértettem a mi felől küldöttél hozzám; én megteszem minden kivánságodat mind a czédrusfákra, mind a fenyőfákra
			<em>nézve</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Az én szolgáim a Libánonról aláviszik a tengerre
			<em>a fákat:</em>
			én pedig azokat tutajokra rakatván, a tengeren addig a helyig vitetem, a melyet te megizentetsz nékem, és azokat ott kihányatom, és te vitesd el. Te pedig abban teljesítsd kivánságomat, hogy adj eledelt az én
			<em>
				[
				<a href="#5,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			háznépemnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Ada azért Hírám Salamonnak czédrusfákat és fenyőfákat, minden kivánsága szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Salamon pedig ada Hírámnak húszezer véka búzát az ő háznépének táplálására, és húszezer kórus sajtolt olajat. Ezt adja vala Salamon Hírámnak esztendőről-esztendőre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Az Úr azért bölcsességet ada Salamonnak, a mint
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.4,29.39.</a>
				]
			</em>
			megmondotta vala néki; és békesség lőn Hírám és Salamon között, és ők szövetséget
			<em>
				[
				<a href="#9,27">rész 9,27.28.</a>
				]
			</em>
			tőnek egymással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Salamon király pedig robotosokat szedete az egész Izráelből; és harminczezer ember lőn robotossá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			A kiket aztán elkülde a Libánonra, minden hónapra tíz-tízezer ember egymás után. Egy hónapig a Libánon
			<em>hegyén</em>
			valának, két hónapig az ő házoknál. Adónirám vala pedig a robotosok feje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Ezenkivül Salamonnak hetvenezer teherhordója, és nyolczvanezer kővágója volt a hegyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			A pallérok fejedelmein kivül, a kikre Salamon a munkának igazgatását bízta volt, a kik háromezeren és háromszázan
			<em>valának</em>
			, a kik a munkálkodó népet szorgalmaztatták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És megparancsolá a király, hogy nagy és drága köveket vágjanak ki, nevezetesen faragott köveket a ház fundamentomául;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Melyeket kifaragának a Salamon kőmívesei és a Hírám ácsai és a Gibleusok; és elkészíték a fákat és a köveket a ház építéséhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			És megépítteték az Úrnak háza az Izráel fiainak Égyiptom földéből való kijövetele után a négyszáznyolczvanadik esztendőben, Salamon Izráel felett való uralkodásának negyedik esztendejében, a Zif hónapban,
			<em>
				[
				<a href="14.html#3,1">2 Krón. 3,1.</a>
				<a href="13.html#28,11">1 Krón. 28,11.13.19.</a>
				]
			</em>
			mely a második hónap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És a ház,
			<em>
				[
				<a href="14.html#3,3">2 Krón. 3,3.4.</a>
				]
			</em>
			a melyet Salamon király az Úrnak építe, hatvan sing hosszú, húsz sing széles és harmincz sing magas volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És egy tornácz vala a ház temploma előtt, a melynek a hossza húsz sing volt, a háznak szélessége szerint; a szélessége pedig tíz sing volt a ház hosszában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			És építe a házon ablakokat is lezárt rostélyzattal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És építe a ház falaira emeleteket köröskörül, a ház falai körül a szent helyen és a szentek szentjén, és készíte mellék helyiségeket körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Az alsó emelet
			<em>belső</em>
			szélessége öt sing, a középső szélessége hat sing és a harmadik szélessége hét sing volt, és bemélyedéseket építe a ház körül kivülről, hogy az
			<em>emeletek gerendái</em>
			ne nyúljanak be a ház falaiba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Mikor pedig a ház építteték, a kőbányának egészen kifaragott köveiből építtetett, úgy hogy sem kalapácsnak, sem fejszének, sem valami egyéb vasszerszámnak pengése nem hallattatott a háznak felépítésénél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			<em>Az alsó emelet</em>
			középső mellékhelyiségéhez egy ajtó vezetett a ház jobb oldalán, és egy csiga-grádics vitt fel a
			<em>középső</em>
			emeletbe, és a középsőből a harmadikba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Megépíté ekként azt a házat és elvégezé, és befedé a házat gerendákkal és czédrusfadeszkákkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És megépíté az emeleteket az egész ház körül, a melyeknek magasságok öt-
			<em>öt</em>
			sing volt, és a házhoz czédrusfagerendákkal ragasztattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			És lőn az Úrnak beszéde Salamonhoz, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Ez ama
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,13">2 Sám. 7,13.</a>
				]
			</em>
			ház, a melyet te építesz: Ha az én rendelésimben
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.9,4.</a>
				]
			</em>
			jársz, és az én ítéletim szerint cselekszel, és megtartod minden én parancsolatimat, azokban járván:
			<em>Én is</em>
			bizonyára megerősítem veled az én
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,14">2 Sám. 7,14-16.</a>
				]
			</em>
			beszédemet, a melyet szólottam Dávidnak, a te atyádnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És az Izráel fiai között
			<em>
				[
				<a href="02.html#29,45">2 Móz. 29,45.46.</a>
				]
			</em>
			lakozom, és nem hagyom el az én népemet, az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Megépíté azért Salamon azt a házat, és elvégezé azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			És megbéllelé a ház falait belől czédrusfával, a ház padlózatától egészen a padlásig beborítá belől fával; a ház padlózatát pedig beborítá fenyődeszkákkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			És építe a ház hátulján egy húsz sing hosszú czédrusfa falat a padlózattól egész a padlásig, és építé azt
			<em>a ház</em>
			hátulsó részének: szentek-szentjének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Az előtte való szenthely hossza negyven sing volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Belülről az egész ház merő czédrus volt, kivésett sártökökkel és kinyilt virágbimbókkal, úgy hogy semmi kő ki nem látszott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			És a szentek-szentjét építé a ház belső részében,
			<em>
				[
				<a href="02.html#26,31">2 Móz. 26,31-33.</a>
				]
			</em>
			hogy abba helyheztesse az Úr szövetségének ládáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			A szentek-szentje belső részének a hossza vala húsz sing, a szélessége is húsz sing, a magassága is húsz sing, és beborítá azt finom aranynyal; az oltárt is beborítá czédrusdeszkákkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			És Salamon beborította a házat belől finom aranynyal, és arany lánczot vont a belső rész előtt, a melyet szintén bevont aranynyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Úgy, hogy az egész ház be volt vonva merő aranynyal, sőt az oltárt is, a mely a szentek-szentje előtt volt, egészen beborítá aranynyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			És csinált a szentek-szentjébe két tíz sing magas Kérubot
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,18">2 Móz. 25,18.</a>
				]
			</em>
			olajfából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			És öt sing volt az egyik Kérub szárnya, és öt sing a másik Kérub szárnya is, úgy, hogy az egyik szárnya végétől, a
			<em>másik</em>
			szárnya végéig tíz sing vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			A másik Kérub is tíz sing volt; és mind a két Kérubnak mind a mértéke, mind a faragása egy vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Úgy, hogy az egyik Kérub magassága tíz sing, és ugyanannyi a másik Kérubé is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			És helyezteté a Kérubokat a ház belsejébe, és a mint a Kérubok kiterjeszték szárnyukat, az egyiknek szárnya a
			<em>ház</em>
			egyik falát, a másik Kérub szárnya pedig a másik falát érte; de a ház közepén összeért egyik szárny a másikkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			És beborítá a Kérubokat
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,18">2 Móz. 25,18.</a>
				]
			</em>
			aranynyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			És a ház összes falain köröskörül kivül és belől Kérubokat,
			<em>
				[
				<a href="02.html#26,31">2 Móz. 26,31.</a>
				]
			</em>
			pálmafákat és kinyilt virágokat metszetett ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			És beborítá még a ház padlóját is aranynyal kivül és belől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			És a szentek-szentjének bemenetelén csinála ajtót olajfából, az ajtófélfák kiszögellése egy ötödrész volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			És két ajtószárnyat olajfából, és metszete reájok Kérubokat, pálmafákat és kinyilt virágokat, és beborítá azokat aranynyal; a Kérubokat is és a pálmafákat is megaranyoztatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			E képen csinált a templom szenthelyénél is négyszegletű ajtófélfákat olajfából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			És csinált két ajtót cziprusfából, és az egyik ajtón is két forgó ajtószárny volt, a másik ajtón is két forgó ajtószárny.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,35">6,35</a>
			</b>
			És metszete
			<em>azokra</em>
			Kérubokat és pálmafákat és kinyilt virágokat, és beborítá aranynyal, rá alkalmaztatva azt a metszésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,36">6,36</a>
			</b>
			Azután felépíté a belső pitvart három rend faragott kőből és egy rend czédrusgerendából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,37">6,37</a>
			</b>
			Az ő uralkodásának negyedik esztendejében
			<em>
				[
				<a href="#6,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			fundáltaték az Úrnak háza Zif hónapban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,38">6,38</a>
			</b>
			És a tizenegyedik esztendőben, Búl havában, (mely a nyolczadik hónap) végezteték el a ház, minden dolga és rendje szerint. És így építé azt hét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Azután a maga házát építé Salamon tizenhárom esztendeig, a mely alatt elvégezé
			<em>
				[
				<a href="#9,10">rész 9,10.</a>
				]
			</em>
			az ő házát egészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Megépíté a Libánon erdő házát is, melynek hossza száz sing
			<em>vala,</em>
			szélessége ötven sing, magassága harmincz sing;
			<em>építé azt</em>
			négy rend czédrusoszlopon és az oszlopokon czédrusgerendák valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			És bepadlá czédrusdeszkákkal felül a gerendák felett, melyek valának negyvenöt oszlopon, mindenik renden tizenöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			És három rend ablak rajta egymással átellenben, három-három ellenében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			És mind az ajtók és azoknak oldalfái négyszögűek
			<em>valának</em>
			az ablakokkal együtt, és egyik ablak a másiknak átellenébe volt mind a három renden.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			És építé az oszlopcsarnokot, a melynek hossza ötven sing és szélessége harmincz sing volt; és egy tornáczot ez elé, és oszlopokat és vastag gerendákat ezek elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			És építé a trón-termet, a hol ítélt, a törvényházat, a melyet czédrusfával bélelt meg a padlózattól fogva fel a padlásig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Azután a saját házát
			<em>építé,</em>
			a melyben ő maga lakott, a másik udvarba befelé a teremtől, hasonlóan a másikhoz, és építe egy házat a Faraó leányának is, a kit feleségül
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			vett Salamon, hasonlót e teremhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Mindezek drágakövekből voltak, mérték szerint kifaragva, fűrészszel metszve minden oldalról, a fundamentomtól a tetőzetig, kivül is mind a nagy pitvarig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Még a fundamentom is drága és nagy kövekből volt: tíz singnyi kövekből és nyolcz singnyi kövekből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			És ezeken felül
			<em>voltak</em>
			a mérték szerint faragott drágakövek és czédrusfák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			És a nagy pitvarban köröskörül három sor faragott kő és egy sor faragott czédrusgerenda volt, épen mint az Úr házának belső pitvara és a ház tornácza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			És elkülde Salamon király, és elhozatá Hírámot
			<em>
				[
				<a href="14.html#2,13">2 Krón. 2,13.</a>
				]
			</em>
			Tírusból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Ez egy özvegy asszonynak volt a fia a Nafthali nemzetségéből; az ő atyja pedig Tírusbeli rézmíves ember vala; és ez teljes vala bölcseséggel, értelemmel és tudománynyal, hogy tudna csinálni mindenféle mívet rézből. Ki mikor Salamon királyhoz jött, minden mívet megcsinála néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És formála két réz
			<em>
				[
				<a href="12.html#25,26">2 Kir. 25,26.27.</a>
				<a href="30.html#52,21">Jer. 52,21-23.</a>
				]
			</em>
			oszlopot, az egyik oszlop magassága tizennyolcz sing volt, és tizenkét sing zsinór éri vala át mind a két oszlopot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			És készíte két gömböt érczből öntve, hogy azokat az oszlopok tetejére tegye, és öt sing magas volt az egyik gömb és öt sing magas volt a másik gömb.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Reczés mívű hálók, lánczmívű zsinórok voltak a gömbökön, a melyek az oszlopok tetején valának; hét volt az egyik gömbön, és hét volt a másik gömbön is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			És megkészíté az oszlopokat,
			<em>
				[
				<a href="#7,20">vers 20.</a>
				<a href="30.html#52,23">Jer. 52,23.</a>
				]
			</em>
			és két sor
			<em>díszítést tett</em>
			köröskörül az egyik hálón, hogy befedje a gömböket, a melyek az oszlopfőkön voltak; és így csinálá a másik gömböt is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			És a gömbök, a melyek a tornáczban levő oszlopok tetején voltak, liliom formájúak voltak, négy singnyiek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Gömbök voltak a két oszlopon, felül, közel a kidomborodáshoz, a mely a háló mellett volt. És kétszáz gránátalma volt sorban köröskörül a második gömbön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			És felállítá az oszlopokat a templom tornáczában; és felállítá a jobb oszlopot, és nevezé annak nevét Jákinnak, és felállítá a bal oszlopot, és nevezé annak nevét Boáznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			És az oszlopok tetején liliomok formáltattak vala.
			<em>
				[
				<a href="#7,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			És ilyen módon végezteték el az oszlopok míve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			És csinála egy
			<em>
				[
				<a href="30.html#52,20">Jer. 52,20.</a>
				]
			</em>
			öntött tengert, mely egyik szélétől fogva a másik széléig tíz sing volt, köröskörül kerek, és öt sing magas, és a kerületit harmincz sing zsinór érte vala körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Valának pedig a peremén alól köröskörül formáltatva apró sártökök; tíz- tíz mindenik singben az egész tenger körül, az ilyen sártököcskék két renddel valának öntve köröskörül a maga öntésében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			És tizenkét
			<em>
				[
				<a href="14.html#4,3">2 Krón. 4,3-5.</a>
				]
			</em>
			ökrön állott, három északra fordulva, három nyugotra, három délre és három naptámadatra, és a tenger fölül rajtok, hátok pedig mind befelé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			És a vastagsága egy tenyérnyi volt, és a pereme olyan, mint a pohár ajaka,
			<em>vagy</em>
			a liliom virága, és kétezer báth fért bele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			És készíte tíz ércz-talpat, mindegyik talpat négy sing hosszúra, és négy sing szélesre, és három sing magasra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			És e talpak így voltak csinálva: oldalaik voltak, és az oldalak a szélpártázatok között voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			És az oldalakon, a melyek a pártázatok között voltak, oroszlánok, ökrök és Kérubok voltak, és a pártázatokon felül is ekként; az oroszlánok és ökrök alatt pedig czifrázatok voltak bevésett munkával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			És mindenik talpnak négy-négy réz kereke és réz tengelye volt, és a négy szegleten támaszok voltak; a mosdómedenczén alul voltak e támaszok öntve, és mindegyiknek oldalán czifrázatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			És a szája az ő kerekded fészkének belső részétől fogva oda felfelé egy singnyi volt, és a
			<em>fészeknek</em>
			szája kerekded vala, oszlopformára csinálva, másfél singnyi széles, és szájánál is szép metszések valának, és azoknak pártázatai négyszögűek valának, nem gömbölyűek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			És négy kerék volt a pártázatok alatt, és a kerekek tengelyei a talphoz voltak erősítve, és mindenik keréknek magassága másfél sing vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			És e kerekek hasonlóak valának a szekérnek kerekeihez, csakhogy a tengelyeik, kerékagyaik, küllőik, talpaik mind öntve valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			És négy vállacskát csinált mindenik talp négy szegletén; magából a talpból jöttek ki a vállacskák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			És e talp tetején fél singnyi kerekded magasság volt köröskörül, és a talp tetején voltak annak tartókezei és pártázatai a maga
			<em>öntéséből.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			Metsze pedig annak tábláira, tartókezeire, pártázataira Kérubokat, oroszlánokat és pálmafákat: mindeniknek az üres helye szerint, és koszorút köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			Így készítette a tíz talpat egy öntésből, egy mérték és forma szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,38">7,38</a>
			</b>
			És csinála tíz mosdómedenczét is
			<em>
				[
				<a href="14.html#4,6">2 Krón. 4,6.</a>
				]
			</em>
			rézből, és mindenik mosdómedenczébe negyven báth fér vala; és mindenik mosdómedencze négy singnyi vala, és a tíz talp mindenikén egy-egy mosdómedencze vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,39">7,39</a>
			</b>
			És helyhezteté a talpak ötét a ház jobbfelől való részére, és ötét a ház balfelől való részére; a tengert pedig helyhezteté a ház jobbrésze felől naptámadatra dél ellenébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,40">7,40</a>
			</b>
			És készített Hírám még üstöket, lapátokat és medenczéket, és elvégezé az egész munkát, a melyet Salamon királynak csinált az Úr házához;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,41">7,41</a>
			</b>
			<em>Tudniillik</em>
			a két oszlopot és a kerek gömböket, a melyek a két oszlop tetejére tétettek, és a két hálót a két kerek gömb befedezésére, a melyek az oszlopok tetejére
			<em>tétettek.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,42">7,42</a>
			</b>
			És a négyszáz gránátalmát a két hálóra; két rend gránátalmát minden hálóba, a két kerekded gömb befejezésére, a melyek valának az oszlopok tetején;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,43">7,43</a>
			</b>
			A tíz talpat és a talpakra való tíz mosdómedenczét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,44">7,44</a>
			</b>
			Az egy tengert
			<em>
				[
				<a href="#7,23">vers 23-26.</a>
				]
			</em>
			és a tizenkét ökröt a tenger alá;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,45">7,45</a>
			</b>
			Fazekakat, lapátokat és medenczéket. És mindezek az edények, a melyeket Hírám Salamon királynak az Úr háza számára készített, csiszolt rézből
			<em>
				[
				<a href="#7,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,46">7,46</a>
			</b>
			A Jordán völgyében önteté ezeket a király az agyagos földben, Sukhót és Sártán között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,47">7,47</a>
			</b>
			És mindezeket az edényeket Salamon méretlen hagyá, a réznek felettébb való sokasága miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,48">7,48</a>
			</b>
			És megcsináltata Salamon minden egyéb felszerelést is, mely az Úr házához
			<em>szükséges volt</em>
			: az arany oltárt,
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,1">2 Móz. 30,1-6.</a>
				]
			</em>
			az arany asztalt, melyen
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,23">2 Móz. 25,23-30.</a>
				]
			</em>
			a szent kenyerek állottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,49">7,49</a>
			</b>
			És a gyertyatartókat színaranyból, ötöt jobbfelől és ötöt balfelől a szentek-szentje elé, és arany virágokat, lámpákat, és hamvvevőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,50">7,50</a>
			</b>
			Azután
			<em>
				[
				<a href="13.html#28,11">1 Krón. 28,11-19.</a>
				]
			</em>
			csészéket, késeket, medenczéket, tömjénezőket és serpenyőket színaranyból, sőt a belső ház, a szentek-szentje és a szenthely ajtainak sarkait is mind aranyból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,51">7,51</a>
			</b>
			És ilyenképen elvégezteték az egész mű, a melyet Salamon király csinála az Úrnak házához. És bevivé Salamon az ő atyjától, Dávidtól
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,7">2 Sám. 8,7.11.</a>
				<a href="14.html#5,1">2 Krón. 5,1.</a>
				]
			</em>
			az
			<em>Istennek</em>
			szenteltetett jószágot, az ezüstöt, aranyat és az edényeket és azokat is az Úr házának kincsei közé tevé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Akkor összegyűjté Salamon az Izráel véneit és a nemzetségeknek minden fejeit, az Izráel fiai atyjaiknak fejedelmeit Salamon királyhoz Jeruzsálembe, hogy az Úr szövetségének ládáját felvigyék
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,6">2 Sám. 5,6-</a>
				9.6,16.17.]
			</em>
			a Dávid városából, mely a Sion.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És felgyűlének Salamon királyhoz az Izráel minden férfiai az Ethánim havában, az ünnepen; ez a
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,24">3 Móz. 23,24-32.</a>
				]
			</em>
			hetedik hónap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Mikor pedig eljöttek mindnyájan az Izráel vénei: felvevék a papok a ládát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			És felvivék az Úr ládáját, a gyülekezetnek sátorát, és mind a szent edényeket, melyek valának a sátorban, és felvivék azokat a papok
			<em>
				[
				<a href="04.html#4,5">4 Móz. 4,5-15.</a>
				]
			</em>
			és a Léviták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			És Salamon király és az Izráel egész gyülekezete, a mely ő hozzá gyűlt,
			<em>megyen vala</em>
			ő vele a láda előtt, áldozván juhokkal és ökrökkel, melyek meg sem számláltathatnának, sem pedig meg nem irattathatnának a sokaság miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És bevivék a papok az Úr szövetségének ládáját az ő helyére
			<em>
				[
				<a href="13.html#22,19">1 Krón. 22,19.</a>
				]
			</em>
			a ház belső részébe, a szentek-szentjébe, a Kérubok szárnyai alá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert a Kérubok kiterjesztik vala szárnyaikat
			<em>
				[
				<a href="#6,23">rész 6,23-28.</a>
				]
			</em>
			a láda helye felett, és befedik vala a Kérubok a ládát és annak rúdjait felülről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És a rudak
			<em>
				[
				<a href="14.html#5,8">2 Krón. 5,8.9.</a>
				]
			</em>
			olyan hosszúak voltak, hogy azok vége látható volt a szenthelyen a szentek-szentjének első része felől; azonban kivül nem voltak láthatók; és ott vannak mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			És nem volt egyéb a ládában, mint csak
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,16">2 Móz. 25,16-21.</a>
				<a href="65.html#9,4">Zsid. 9,4.</a>
				]
			</em>
			a két kőtábla, a melyeket Mózes a Hórebnél helyezett bele, mikor az Úr szövetséget kötött az Izráel fiaival, mikor kijövének Égyiptom földéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Mikor pedig kijöttek a papok a szenthelyből: köd
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,34">2 Móz. 40,34.35.</a>
				]
			</em>
			tölté be az Úrnak házát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Úgy, hogy meg sem állhattak a papok az ő szolgálatjokban a köd miatt; mert
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,21">2 Móz. 20,21.</a>
				<a href="14.html#5,14">2 Krón. 5,14.</a>
				]
			</em>
			az Úr dicsősége töltötte vala be az Úrnak házát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Akkor monda Salamon: Az Úr mondotta, hogy ő lakoznék
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,2">3 Móz. 16,2.</a>
				<a href="04.html#12,5">4 Móz. 12,5.</a>
				]
			</em>
			ködben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Építve építettem házat néked lakásul; helyet, a hol örökké lakjál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Azután megfordult a király, és megáldá
			<em>
				[
				<a href="10.html#6,18">2 Sám. 6,18.</a>
				]
			</em>
			Izráel egész gyülekezetét és az Izráel egész gyülekezete felállott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			És monda: Áldott
			<em>
				[
				<a href="14.html#6,4">2 Krón. 6,4.</a>
				]
			</em>
			legyen az Úr, Izráelnek Istene, a ki szólott az ő szája által Dávidnak, az én atyámnak; és azt az ő hatalmasságával beteljesítette, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Attól a naptól fogva,
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,6">2 Sám. 7,6-8.</a>
				]
			</em>
			a melyen kihoztam az én népemet, az Izráelt Égyiptomból, soha nem választottam egyetlen várost sem az Izráel minden nemzetségei közül, hogy ott nékem házat építenének, a melyben lenne az én nevem; hanem csak Dávidot választottam, hogy ő legyen az én népem, Izráel felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			És ámbár
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,2">2 Sám. 7,2.</a>
				]
			</em>
			az én atyám, Dávid már elvégezte volt, hogy ő épít házat az Úrnak, Izráel Istene nevének;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			De az Úr azt mondá Dávidnak, az én atyámnak: Azt, hogy arra gondoltál, hogy az én nevemnek házat építs, jól cselekedted, hogy szívedben ezt végezted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Mégis nem te építesz házat nékem, hanem a te fiad,
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,11">2 Sám. 7,11-13.</a>
				]
			</em>
			a ki a te ágyékodból származik, az épít házat az én nevemnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			És beteljesíté az Úr az ő beszédét, a melyet szólott; mert felkelék az én atyám, Dávid helyett, és ülék az Izráel királyi székibe, a miképen megmondotta vala az Úr, és megépítém a házat az Úr, Izráel Istene nevének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			És helyet szerzettem ott a ládának, a melyben az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#8,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			szövetsége vagyon, a melyet szerzett a mi atyáinkkal, mikor kihozta őket Égyiptom földéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			És oda állott
			<em>
				[
				<a href="14.html#6,12">2 Krón. 6,12.13.</a>
				]
			</em>
			Salamon az Úr oltára elé, az Izráel egész gyülekezetével szembe, és felemelé kezeit az ég felé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			És monda: Uram, Izráel Istene! nincsen hozzád hasonló Isten, sem az égben ott fenn, sem a földön itt alant, a ki megtartod a szövetséget és az irgalmasságot a te szolgáidnak, a kik te előtted teljes szívvel járnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			A ki megtartottad
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12.13.</a>
				]
			</em>
			azt, a mit a te szolgádnak, Dávidnak, az én atyámnak szólottál; mert magad szólottál néki, és a te hatalmaddal beteljesítetted, a mint e mai napon
			<em>megtetszik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Most azért Uram, Izráel Istene, tartsd meg, a mit a te szolgádnak, Dávidnak, az én atyámnak igértél, ezt mondván: A te
			<em>magodból</em>
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,16">2 Sám. 7,16.</a>
				]
			</em>
			<em>való</em>
			férfiú el nem fogy én előttem, a ki az Izráel királyi székibe üljön; csakhogy a te fiaid őrizzék meg az ő útjokat, hogy én előttem járjanak, a mint te én előttem jártál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Most teljesítsd be, Izráel Istene, a te szavaidat, a melyeket szólottál a te szolgádnak, Dávidnak, az én atyámnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			Vajjon gondolható-é, hogy lakozhatnék az Isten a földön? Ímé az ég, és
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,1">Ésa. 66,1.</a>
				<a href="30.html#23,24">Jer. 23,24.</a>
				]
			</em>
			az egeknek egei be nem foghatnak téged; mennyivel kevésbbé e ház, a melyet én építettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			De tekints a te szolgád imádságára és könyörgésére, óh Uram, én Istenem, hogy meghalljad
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,12">2 Krón. 7,12-16.</a>
				]
			</em>
			a dicséretet és az imádságot, a melylyel a te szolgád könyörög előtted e mai napon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Hogy a te szemeid e házra nézzenek éjjel és nappal, e helyre, a mely felől azt mondottad: Ott lészen
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,11">5 Móz. 12,11.</a>
				]
			</em>
			az én nevem; hallgasd meg ez imádságot, a melylyel könyörög a te szolgád e helyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			És hallgasd meg a te szolgádnak és a te népednek, az Izráelnek könyörgését, a kik imádkozándanak e helyen; hallgasd meg lakhelyedből, a mennyekből, és meghallgatván légy kegyelmes!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Mikor vétkezéndik valaki felebarátja ellen, és esküre köteleztetik, hogy megesküdjék és ő ide jő, megesküszik az oltár előtt ebben a házban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			Te hallgasd meg a mennyekből, és vidd véghez, és tégy igazat a te szolgáid között, kárhoztatván az istentelent, hogy fején
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,10">2 Móz. 22,10.11.</a>
				]
			</em>
			teljék a mit keresett; és megigazítván az igazat, megfizetvén néki az ő igazsága szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Mikor megverettetik a te néped, az Izráel, az ő ellenségeitől,
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,15">5 Móz. 28,15.28.</a>
				]
			</em>
			mivel ellened vétkeztek, és hozzád megtéréndenek, és vallást teéndenek a te nevedről, és néked imádkozándanak és könyörgéndenek e házban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Te hallgasd meg a mennyekből, és bocsásd meg az Izráelnek, a te népednek vétkét; és hozd vissza őket arra a földre, a melyet adtál az ő atyáiknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Mikor berekesztetik
			<em>
				[
				<a href="14.html#6,26">2 Krón. 6,26.</a>
				]
			</em>
			az ég, és nem lészen eső, mert ellened vétkeztek; és imádkozándanak e helyen, és vallást teéndenek a te nevedről, és megtéréndenek az ő bűnökből, mert te szorongatod őket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			Te hallgasd meg
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,13">2 Krón. 7,13-15.</a>
				]
			</em>
			őket a mennyekből, és légy kegyelmes a te szolgáidnak és az Izráelnek, a te népednek vétke iránt, tanítsd meg őket a jó útra, a melyen járjanak; és adj esőt a te földedre, a melyet örökségül adtál a te népednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			Éhség ha lesz e földön, ha döghalál, aszály, ragya, sáska, cserebogár; ha ellenség szállja meg
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,14">Ésa. 37,14-29.</a>
				]
			</em>
			kapuit; vagy más csapás és nyavalya jövénd reájok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			A ki akkor könyörög és imádkozik, legyen az bárki; vagy a te egész néped, az Izráel, ha elismeri kiki az ő szívére
			<em>mért</em>
			csapást, és kiterjeszténdi kezeit e ház felé:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,39">8,39</a>
			</b>
			Te hallgasd meg a mennyekből, a te lakhelyedből és légy kegyelmes, és cselekedd azt, hogy kinek-kinek fizess az ő útai szerint,
			<em>
				[
				<a href="30.html#17,10">Jer. 17,10.</a>
				]
			</em>
			a mint megismerted az ő szívét, mert egyedül csak te ismered minden embernek szívét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,40">8,40</a>
			</b>
			Hogy féljenek téged mind éltig, míg e földnek színén lakoznak, a melyet adtál a mi atyáinknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,41">8,41</a>
			</b>
			Sőt még az idegen is,
			<em>
				[
				<a href="14.html#6,32">2 Krón. 6,32.</a>
				]
			</em>
			a ki nem a te néped, az Izráel közül való, ha eljövénd messze földről a te nevedért;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,42">8,42</a>
			</b>
			(Mert meghallják a te nagyságos nevedet és a te hatalmas kezedet és kinyújtott karodat),
			<em>
				[
				<a href="14.html#6,32">2 Krón. 6,32.</a>
				]
			</em>
			és eljövén imádkozánd e házban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,43">8,43</a>
			</b>
			Te hallgasd meg a mennyekből, a te lakhelyedből, és add meg az idegennek mindazt, a miért könyörög néked, hogy mind az egész földön való népek megismerjék a te nevedet, és féljenek úgy téged, miképen a te néped az Izráel; és ismerjék meg, hogy a te nevedről neveztetik ez a ház, a melyet én építettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,44">8,44</a>
			</b>
			Ha a te néped hadba megy ki az ő ellensége ellen, az úton, a melyen te küldöd el, és imádkozándik az Úrhoz,
			<em>fordulván</em>
			<em>
				[
				<a href="34.html#6,10">Dán. 6,10.</a>
				]
			</em>
			az úton e város felé, a melyet te magadnak választottál és e ház felé, a melyet építettem a te nevednek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,45">8,45</a>
			</b>
			Hallgasd meg a mennyekből az ő imádságokat és könyörgésöket, és szerezz nékik igazságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,46">8,46</a>
			</b>
			Ha te ellened vétkezéndenek, - mert nincsen ember,
			<em>
				[
				<a href="24.html#20,9">Péld. 20,9.</a>
				<a href="69.html#1,8">1 Ján. 1,8.10.</a>
				]
			</em>
			a ki ne vétkeznék - és megharagudván reájok, ellenség kezébe adándod, és fogva elviéndik őket azok, a kiktől megfogattak, az ellenségnek földére, messze vagy közel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,47">8,47</a>
			</b>
			És eszökre térnek a földön, melyre fogva vitettek, és megtérvén könyörgenek néked azoknak földökön, a kiktől fogva elvitettek, mondván: Vétkeztünk, hamisan és istentelenül cselekedtünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,48">8,48</a>
			</b>
			És megtéréndenek te hozzád teljes szívökből és lelkökből, az ő ellenségöknek földében, a kik őket fogva elvitték, és imádkozándanak
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,4">Dán. 9,4-23.</a>
				]
			</em>
			hozzád az ő földöknek
			<em>
				[
				<a href="34.html#6,10">Dán. 6,10.</a>
				]
			</em>
			útja felé
			<em>fordulva,</em>
			a melyet adtál az ő atyáiknak,
			<em>és</em>
			e város felé, a melyet magadnak választottál, és e ház felé, a melyet a te nevednek építettem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,49">8,49</a>
			</b>
			Hallgasd meg a mennyekből, a te lakhelyedből az ő imádságokat és könyörgésöket, és szerezz nékik igazságot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,50">8,50</a>
			</b>
			És légy kegyelmes a te néped iránt, a kik ellened vétkezéndenek, és minden bűneik iránt, a melyekkel ellened vétkeztek; és szerezz kedvességet nékik azok előtt,
			<em>
				[
				<a href="30.html#52,31">Jer. 52,31-34.</a>
				]
			</em>
			a kik őket fogva tartják, hogy könyörüljenek rajtok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,51">8,51</a>
			</b>
			Mert ők a te néped és örökséged, a kiket kihoztál Égyiptomból,
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,20">5 Móz. 4,20.</a>
				]
			</em>
			a vaskemencze közepéből,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,52">8,52</a>
			</b>
			Hogy a te szemeid nézzenek a te szolgádnak imádságára és a te népednek az Izráelnek könyörgésére; meghallgatván őket mindenkor, mikor téged segítségül hívnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,53">8,53</a>
			</b>
			Mert te különválasztottad őket magadnak örökségül
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,5">2 Móz. 19,5.6.</a>
				<a href="05.html#7,6">5 Móz. 7,6.</a>
				]
			</em>
			a földnek minden népei közül; a miképen megmondottad volt Mózes, a te szolgád által, mikor kihoztad a mi atyáinkat Égyiptomból, Uram Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,54">8,54</a>
			</b>
			És mikor elvégezte Salamon az Úr előtt való minden imádságát és könyörgését, felkele az Úr oltára elől, és megszünék az ő térdein való állástól, és kezeinek az égbe felemelésétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,55">8,55</a>
			</b>
			És felállván megáldá
			<em>
				[
				<a href="10.html#6,18">2 Sám. 6,18.</a>
				]
			</em>
			az Izráel egész gyülekezetét, felszóval ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,56">8,56</a>
			</b>
			Áldott legyen az Úr, a ki nyugodalmat adott az ő népének, az Izráelnek, minden ő beszéde szerint,
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,10">5 Móz. 12,10.</a>
				]
			</em>
			csak egy beszéde is hiábavaló nem volt minden ő jó beszédei közül, a melyeket szólott Mózes, az ő szolgája által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,57">8,57</a>
			</b>
			Az Úr, a mi Istenünk, legyen velünk, a miképen volt a mi atyáinkkal, ne hagyjon el minket, el se távozzék tőlünk,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,58">8,58</a>
			</b>
			Hanem hajtsa magához a mi szívünket, hogy járjunk minden ő útaiban, és őrizzük meg az ő parancsolatit, rendeléseit és végzésit, a melyeket a mi atyáinknak parancsolt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,59">8,59</a>
			</b>
			És ezek a szavak, a melyekkel imádkoztam az Úr előtt, legyenek jelen az Úr előtt a mi Istenünk előtt éjjel és nappal, hogy ítéletet tegyen az ő szolgájának és az ő népének, az Izráelnek, minden időben,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,60">8,60</a>
			</b>
			Hogy megismerjék a földön minden népek, hogy
			<em>csak</em>
			az Úr az
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,35">5 Móz. 4,35.39.</a>
				<a href="29.html#44,8">Ésa. 44,8.</a>
				]
			</em>
			Isten, és hogy ő kívülötte nincsen
			<em>más.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,61">8,61</a>
			</b>
			És a ti szívetek legyen tökéletes az Úrhoz, a mi Istenünkhöz, hogy járjatok az ő rendeléseiben, és őrizzétek meg az ő parancsolatit, miképen e mai napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,62">8,62</a>
			</b>
			És a király és az egész Izráel ő vele, áldozatokat
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,1">2 Krón. 7,1.2.</a>
				]
			</em>
			áldozának az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,63">8,63</a>
			</b>
			És Salamon áldozék hálaadó áldozatul, a melyet áldozék az Úrnak: huszonkétezer
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,5">2 Krón. 7,5.</a>
				]
			</em>
			ökröt, százhúszezer juhot. És e képen szentelék fel az Úr házát a király és az Izráel minden fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,64">8,64</a>
			</b>
			Ugyanazon napon szentelé fel a király a középső pitvart, mely az Úrnak háza előtt vala; mert ott szerze egészen égőáldozatokat, ételáldozatokat és hálaáldozatok kövéreit. Mert a rézoltár, mely az Úr előtt állott, kisebb volt, mintsem reá fért volna az égőáldozat, az ételáldozat és a hálaáldozatok kövére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,65">8,65</a>
			</b>
			És Salamon ünnepet
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,7">2 Krón. 7,7.8-10.</a>
				]
			</em>
			szerze ebben az időben, és vele együtt az egész Izráel; egy nagy gyűlést Hámát határától fogva Égyiptom határáig, az Úr előtt, a mi Istenünk előtt, hét napig és újra hét napig,
			<em>azaz</em>
			tizennégy napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,66">8,66</a>
			</b>
			És a nyolczadik napon elbocsátá a
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,10">2 Krón. 7,10.</a>
				]
			</em>
			népet. És áldák a királyt, és elmenének az ő hajlékaikba örömmel és víg szívvel, mindama jók felett, a melyeket cselekedett az Úr az ő szolgájával,
			<em>
				[
				<a href="#4,20">rész 4,20.21.5,4.</a>
				<a href="10.html#12,7">2 Sám. 12,7.8.</a>
				]
			</em>
			Dáviddal, és az Izráellel, az ő népével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			És lőn, mikor
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,11">2 Krón. 7,11.12.</a>
				]
			</em>
			elvégezte Salamon az Úr házának és a király házának építését, és mindent a mit kívánt és a mit akart építeni Salamon:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Megjelenék az Úr Salamonnak másodszor is,
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.</a>
				]
			</em>
			a miként megjelent volt néki Gibeonban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És monda néki az Úr: Meghallgattam a te imádságodat és könyörgésedet, a melylyel könyörgöttél előttem: Megszenteltem e házat, a melyet építettél, abba helyheztetvén az
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,11">5 Móz. 12,11.</a>
				]
			</em>
			én nevemet mindörökké, és ott lesznek az én szemeim, és az én szívem
			<em>
				[
				<a href="#8,29">rész 8,29.</a>
				]
			</em>
			mindenkor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És ha te előttem
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.</a>
				]
			</em>
			járándasz, a mint járt Dávid, a te atyád, egyenes és tökéletes szívvel, úgy cselekedvén mindenekben, a mint néked megparancsoltam, az én rendelésimet és végzésimet megtartándod;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Megerősítem
			<em>
				[
				<a href="#11,38">rész 11,38.</a>
				]
			</em>
			a te birodalmadnak trónját az Izráelen mindörökké, a mint megígértem volt Dávidnak a te atyádnak, mondván: Nem fogy el a te
			<em>nemzetségedből</em>
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12.16.</a>
				]
			</em>
			<em>való</em>
			férfiú az Izráel királyi székéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			De hogyha elszakadtok
			<em>
				[
				<a href="06.html#23,16">Józs. 23,16.</a>
				<a href="23.html#89,31">Zsolt. 89,31-33.</a>
				]
			</em>
			ti és a ti fiaitok én tőlem, és meg nem őrizénditek az én parancsolatimat és végzéseimet, melyeket előtökbe adtam; hanem elmentek, és idegen isteneknek szolgáltok, és meghajoltok azok előtt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Kigyomlálom
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,25">5 Móz. 4,25-27.28.36.37.</a>
				]
			</em>
			az Izráelt e föld színéről, a melyet nékik adtam; e házat, melyet az én nevemnek szenteltem, elvetem szemeim elől, és az Izráel példabeszédül és meséül lészen minden nép előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			És bár e ház felséges, mégis
			<em>
				[
				<a href="31.html#2,2">Siral. 2,2-7.21,22.</a>
				<a href="05.html#29,24">5 Móz. 29,24-28.</a>
				]
			</em>
			a kik elmennek mellette, elcsodálkoznak, felkiáltanak, és azt mondják: Miért cselekedett így az Úr ezzel a földdel és ezzel a házzal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És azt felelik: Azért, mert elhagyták az Urat, az ő Istenöket, a ki az ő atyáikat kihozta volt Égyiptom földéből, és idegen istenekhez ragaszkodtak, és azokat imádták, és azoknak szolgáltak: ezért bocsátá ő reájok az Úr mind ezt a nyomorúságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			És lőn a húsz esztendő
			<em>
				[
				<a href="14.html#8,1">2 Krón. 8,1.</a>
				]
			</em>
			végén, a mialatt Salamon a két házat, az Úr házát és a király házát megépíté,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			A melyekhez Hírám, Tírus királya adott volt ajándékban Salamonnak czédrusfákat, fenyőfákat, aranyat egész kivánsága szerint: ada Salamon király Hírámnak húsz várost Galileának földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			És kiméne Hírám Tírusból, hogy megnézze azokat a városokat, a melyeket Salamon néki ada, de nem tetszettek azok néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			És monda: Miféle városok ezek, atyámfia, a melyeket nékem adtál? És Kábul földnek nevezé azokat mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Küldött vala pedig Hírám a királynak százhúsz tálentom aranyat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És ez az összege annak az adónak is, a melyet kivetett volt Salamon király, hogy megépíthesse az Úr házát, és a maga házát, és Millót, és Jeruzsálem kőfalait, és Kháczort,
			<em>
				[
				<a href="06.html#17,11">Józs. 17,11.</a>
				]
			</em>
			Megiddót és Gézert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Mert a Faraó, Égyiptom királya, feljött volt, és meghódítá Gézert,
			<em>
				[
				<a href="06.html#16,10">Józs. 16,10.</a>
				]
			</em>
			és felégette tűzzel, és a Kananeusokat, a kik a városban laktak, megölte, és adá azt ajándékban az ő leányának, a
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			Salamon feleségének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			És megépíté Salamon Gézert és az alsó Bethoront;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Bahalátot és Thadmort a pusztában, azon a földön;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			És a tárházak minden városait, a melyek a Salamonéi valának, a szekerek városait, és a lovagok városait, és mindeneket, a melyeknek építéséhez Salamonnak kedve volt Jeruzsálemben és a
			<em>
				[
				<a href="#7,2">rész 7,2-8.</a>
				]
			</em>
			Libánonon, és az ő birodalmának egész földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			És mindazt a népet, a mely megmaradott volt az Emoreusoktól,
			<em>
				[
				<a href="06.html#16,10">Józs. 16,10.</a>
				<a href="13.html#22,2">1 Krón. 22,2.</a>
				]
			</em>
			Hitteusoktól, Perizeusoktól, Hivveusoktól, Jebuzeusoktól, a kik nem valának az Izráel fiai közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Azoknak fiait, a kik ő utánok azon a földön maradtak volt, a kiket az Izráeliták ki nem irthattak, Salamon jobbágyokká tette mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			De az Izráel fiai közül senkit nem vetett Salamon
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,39">3 Móz. 25,39.</a>
				]
			</em>
			szolgálat alá, hanem ezek hadakozó férfiak voltak és ő szolgái és főemberei és hadnagyai és az ő szekereinek és lovagjainak fejei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			És a hivatalnokoknak, a kik Salamon munkáinak élén állottak, száma ötszázötven
			<em>
				[
				<a href="#5,16">rész 5,16.</a>
				]
			</em>
			volt, a kik igazgatták a népet, a mely dolgozott a munkán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			És a Faraó leánya felméne a Dávid városából a maga
			<em>
				[
				<a href="#7,2">rész 7,2.8.</a>
				<a href="14.html#8,11">2 Krón. 8,11.</a>
				]
			</em>
			házába, a melyet
			<em>Salamon</em>
			épített néki. Akkor építé meg Millót is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			És áldozék Salamon minden esztendőben
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,23">2 Móz. 34,23.24.</a>
				<a href="05.html#16,16">5 Móz. 16,16.17.</a>
				]
			</em>
			háromszor, égő és hálaáldozatot azon az oltáron, a melyet épített vala az Úrnak, és áldozik vala jóillattal azon, a mely az Úr előtt vala. És elvégezé a házat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			És hajókat is csináltata
			<em>
				[
				<a href="14.html#8,17">2 Krón. 8,17.18.</a>
				]
			</em>
			Salamon király Esiongáberben, a mely Elót mellett van a Veres tenger partján, az Edom földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			És elküldé Hírám
			<em>
				[
				<a href="#5,12">rész 5,12.</a>
				]
			</em>
			az ő szolgáit a hajókon, a kik jó hajósok és a tengeren jártasak
			<em>valának</em>
			, a Salamon szolgáival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			És egész Ofirig menének, és hozának onnét négyszázhúsz tálentom aranyat, és vivék azt Salamon királyhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			A Séba királynéasszonya pedig hallván
			<em>
				[
				<a href="#4,29">rész 4,29-34.</a>
				<a href="47.html#12,42">Máté. 12,42.</a>
				]
			</em>
			Salamonnak hírét és
			<em>
				[
				<a href="#8,42">rész 8,42.</a>
				]
			</em>
			az Úr nevét, eljöve, hogy megkisértgesse őt nehéz kérdésekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			És bejöve Jeruzsálembe
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,31">Luk. 11,31.</a>
				]
			</em>
			igen nagy sereggel és tevékkel, a melyek hoznak vala fűszerszámokat, igen sok aranyat és drágaköveket, és Salamonhoz méne, és szóla vele mindenekről, a melyek szívén voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			És Salamon
			<em>
				[
				<a href="#4,29">rész 4,29-34.</a>
				]
			</em>
			megfelelt néki mindenre, semmi sem volt a király előtt elrejtve, a mire ne tudott volna néki felelni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			És a mikor látta Séba királynéasszonya Salamonnak minden bölcseségét, és a házat,
			<em>
				[
				<a href="#6,7">rész 6,7.</a>
				]
			</em>
			a melyet épített vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			És az ő asztalának étkeit, és szolgáinak lakásait, és szolgái udvarlásának módját, és azok öltözeteit, és pohárszékeit, és az ő áldozatját, a melylyel
			<em>
				[
				<a href="#9,25">rész 9,25.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak házában áldozott: a lélekzete is elállott;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			És monda a királynak: Mind igaz, a mit az én földemben hallottam volt a te dolgaid felől és
			<em>
				[
				<a href="#4,29">rész 4,29-34.</a>
				]
			</em>
			a te bölcseségedről,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			De én hinni sem akartam azokat a beszédeket, míg én magam el nem jöttem, és szemeimmel nem láttam. És ímé nékem a felét sem beszélték el: te meghaladtad bölcseséggel és jósággal a hírt, a melyet hallottam felőled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Boldogok
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,23">Luk. 10,23.</a>
				]
			</em>
			a te embereid, boldogok ezek a te szolgáid, a kik udvarlanak néked mindenkor, és hallhatják a te bölcseségedet:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Legyen az Úr, a te Istened
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			áldott, a ki kedvelt téged, hogy az Izráel királyi székibe ültetett, mert szerette az Úr az Izráelt mindörökké, és királylyá tett téged, hogy ítéletet és igazságot szolgáltass.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			És ada a királynak száz és húsz tálentom aranyat,
			<em>
				[
				<a href="#10,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			és igen sok fűszerszámot és drágakövet. Nem hoztak azután ilyen és ennyi sokaságú fűszerszámot, a mennyit Séba királynéasszonya ada Salamon királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			És a Hírám
			<em>
				[
				<a href="#9,27">rész 9,27.28.</a>
				]
			</em>
			hajója is, mely aranyat hozott Ofirból, ébenfát is hozott Ofirból nagy bőséggel és drágaköveket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			És csinála a király az ébenfából oszlopokat az Úr házába és a király házába, és az éneklőknek hegedűket és lantokat; nem hoztak soha többé olyan ébenfákat, és nem is láttak olyanokat mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			És Salamon király ada a Séba királynéasszonyának mindent, a mit csak kívánt és kért tőle, azokon kivül, a melyeket gazdagságához képest ada Salamon király néki. Annakutána megtére, és méne az ő
			<em>
				[
				<a href="#10,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			földébe szolgáival egyetemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Vala pedig mértéke az aranynak, a mely kezéhez jő vala Salamonnak minden esztendőben,
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,13">2 Krón. 9,13.</a>
				]
			</em>
			hatszáz és hatvanhat tálentom arany.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Azonkivül,
			<em>a mi jő vala</em>
			az árus emberektől és a fűszerszámokkal kereskedő kalmároktól, és mind az Arábiabeli királyoktól, és annak a földnek tiszttartóitól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			És csináltata Salamon király kétszáz paizst
			<em>
				[
				<a href="#14,25">rész 14,25.26.</a>
				]
			</em>
			tiszta vert aranyból; mindenik paizsra hatszáz aranyat adott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			És háromszáz kerek paizst vert aranyból, három font aranyat ada mindenik paizsra: és azokat a király helyhezteté a
			<em>
				[
				<a href="#7,2">rész 7,2.</a>
				]
			</em>
			Libánon erdő házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			És készíte a király elefántcsontból egy nagy
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,17">2 Krón. 9,17-19.</a>
				]
			</em>
			királyi széket és beborítá azt finom aranynyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Hat grádicsa volt e királyi széknek és e szék teteje kerekded vala hátul, és karjai valának mindkétfelől az ülés mellett, és két oroszlán álla ott a karoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			És tizenkét oroszlán álla ott kétfelől a grádics hat lépésén. Senki soha olyant nem csinált egyetlen országban sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			És Salamon királynak összes ivóedényei is aranyból
			<em>
				[
				<a href="#10,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			voltak, és a Libánon erdő házának összes edényei tiszta aranyból; nem volt azok között semmi ezüst, mert
			<em>annak</em>
			semmi becse nem vala Salamon idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Mert a király
			<em>
				[
				<a href="#9,26">rész 9,26-28.</a>
				]
			</em>
			Társis hajója, a mely a tengeren Hírám hajójával járt, minden három esztendőben egyszer fordult meg, s hozott a Társis hajó aranyat, ezüstöt, elefántcsontokat, majmokat és pávákat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És feljebb magasztaltaték Salamon király gazdagsággal
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.13.4,29-31.</a>
				]
			</em>
			és bölcseséggel a földön való minden királyoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			És mind az egész föld kivánja vala látni Salamont, hogy hallhatnák az ő bölcseségét, melyet Isten az ő szívébe adott volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			És azok néki ajándékot hoznak vala, ezüst
			<em>
				[
				<a href="#10,1">vers 1.2.10.</a>
				]
			</em>
			és arany edényeket, öltözeteket, hadi szerszámokat, fűszerszámokat, lovakat, öszvéreket, esztendőnként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			És gyűjte Salamon szekereket és lovagokat, úgy hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,16">5 Móz. 17,16.</a>
				<a href="14.html#1,14">2 Krón. 1,14.</a>
				]
			</em>
			ezer és négyszáz szekere, és tizenkétezer lovagja volt néki, a kiket helyheztete a szekerek városaiba, és a király mellé Jeruzsálemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			És felhalmozá a király Jeruzsálemben az ezüstöt
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,27">2 Krón. 9,27.</a>
				]
			</em>
			mint a követ, és a czédrust, mint a vad fügefákat, a melyek nagy tömegben vannak a mezőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			És Salamonnak
			<em>
				[
				<a href="14.html#1,16">2 Krón. 1,16.</a>
				]
			</em>
			Égyiptomból hozának lovakat, és a király kereskedői sereggel vették volt a
			<em>lovakat</em>
			megszabott áron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			És egy-egy szekér hatszáz ezüst siklusért és egy-egy ló százötven siklusért ment fel és jött ki Égyiptomból, és ugyancsak ők szállították
			<em>ezeket</em>
			a Hitteusok királyainak és Siria királyainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Salamon király pedig megszerete sok idegen asszonyt, még pedig a Faraó leányán kivül
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,17">5 Móz. 17,17.</a>
				]
			</em>
			a Moábiták, Ammoniták, Edomiták, Sídonbeliek és Hitteusok leányait,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Olyan népek közül, a kik felől azt mondotta volt az Úr az Izráel fiainak: Ne menjetek
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,16">2 Móz. 34,16.</a>
				<a href="05.html#7,3">5 Móz. 7,3.4.</a>
				]
			</em>
			hozzájok, és őket se engedjétek magatokhoz jőni, bizonyára az ő isteneik után hajtják a ti szíveteket. Ezekhez ragaszkodék Salamon szeretettel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És valának néki feleségei, hétszáz királynéasszony és háromszáz ágyas; és az ő feleségei elhajták
			<em>
				[
				<a href="#21,25">rész 21,25.</a>
				<a href="05.html#7,4">5 Móz. 7,4.</a>
				]
			</em>
			az ő szívét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			És mikor megvénült Salamon, az ő feleségei elhajták az ő szívét az idegen istenek után, úgy hogy nem volt már az ő szíve tökéletes az Úrhoz, az ő Istenéhez, a mint az ő atyjának, Dávidnak szíve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Mert Salamon követi vala Astoretet, a
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,13">Bir. 2,13.</a>
				]
			</em>
			Sídonbeliek istenét, és Milkómot, az Ammoniták útálatos bálványát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			És gonosz dolgot cselekedék Salamon az Úr szemei előtt, és nem követé olyan tökéletességgel az Urat, mint Dávid, az ő atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Akkor építe Salamon templomot Kámosnak,
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,29">4 Móz. 21,29.</a>
				<a href="07.html#11,24">Bir. 11,24.</a>
				]
			</em>
			a Moábiták útálatos bálványának a hegyen, a mely Jeruzsálem átellenében van, és
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,21">3 Móz. 18,21.20,2.</a>
				]
			</em>
			Moloknak, az Ammon fiai útálatos bálványának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			És ekképen cselekedék
			<em>Salamon</em>
			mind az ő idegen feleségeivel, a kik az ő isteneiknek tömjéneztek és áldoztak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Megharaguvék azért az Úr Salamonra, hogy elhajlott az ő szíve az Úrtól, Izráel Istenétől, a ki
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.9,2.</a>
				]
			</em>
			megjelent volt néki kétszer is,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			És azt parancsolta
			<em>
				[
				<a href="#6,12">rész 6,12.</a>
				]
			</em>
			volt néki, hogy ne kövessen idegen isteneket, és mégsem őrizte meg az Úr parancsolatját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Monda azért az Úr Salamonnak: Miután ez történt veled, és nem őrizted meg az én szövetségemet és az én rendelésimet, a melyeket parancsoltam néked:
			<em>
				[
				<a href="#11,30">vers 30.31.</a>
				<a href="#6,12">rész 6,12.12,16-19.</a>
				]
			</em>
			elszakasztván elszakasztom tőled az országot, és adom a
			<em>
				[
				<a href="#11,26">rész 11,26.12,20.</a>
				]
			</em>
			te szolgádnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Mindazáltal míg élsz, nem cselekeszem ezt Dávidért, a te atyádért; hanem a te fiadnak kezétől szakasztom el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			De nem szakasztom el az egész birodalmat; hanem
			<em>
				[
				<a href="#11,32">vers 32.</a>
				<a href="#12,20">rész 12,20-</a>
				24.]
			</em>
			egy nemzetséget adok a te fiadnak Dávidért, az én szolgámért és Jeruzsálemért, a melyet magamnak választottam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			És ellenséget támaszta az Úr Salamonra, az Edombeli Hadádot, a ki az Edombeli királyi nemből való vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Mert mikor Dávid az Edomiták ellen ment volt, és Joáb, a sereg fővezére elment volt a megöletteknek temetésére, és levágott
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,14">2 Sám. 8,14.</a>
				]
			</em>
			minden férfiú nemet Edomban, -
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Mert hat hónapig volt ott Joáb az egész Izráellel, míg minden férfiúi nemet ki nem vesztett Edomban, -
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Akkor szaladott vala el Hadád és vele együtt valami Edomiták az ő atyjának szolgái közül ő vele, bemenvén Égyiptomba. Hadád pedig
			<em>akkor még</em>
			kis gyermek volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Kik felkelvén Midiánból, menének Páránba, és melléjök vévén a Páránbeli férfiak közül, bemenének Égyiptomba a Faraóhoz, az Égyiptombeli királyhoz, a ki házat ada néki, és ételt,
			<em>italt</em>
			szolgáltata néki, és jószágot is ada néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Igen kedvében lőn azért Hadád a Faraónak, úgyannyira, hogy feleségül adá néki az ő feleségének hugát, Táfnes királyasszonynak hugát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			És a Táfnes huga szülé néki Génubátot, az ő fiát, és elválasztá azt Táfnes a Faraó házában, és Génubát ott volt a Faraó házában, a Faraó fiai között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Mikor pedig Hadád meghallotta Égyiptomban, hogy Dávid elaludt az ő atyáival, és hogy Joáb is, a seregnek fővezére, meghalt, monda Hadád a Faraónak: Bocsáss el engem, hadd menjek el az én földembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			És felele néki a Faraó: Mi nélkül szűkölködöl én nálam, hogy a te földedbe igyekezel menni? Felele az: Semmi nélkül
			<em>nem szűkölködöm,</em>
			de
			<em>kérlek</em>
			bocsáss el engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			És támaszta az Isten néki
			<em>más</em>
			ellenséget
			<em>is,</em>
			Rézont, az Eljada fiát, a ki elfutott vala Hadadézertől,
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,3">2 Sám. 8,3.10,18.</a>
				]
			</em>
			a Sóbabeli királytól, az ő urától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			És
			<em>hadakozó</em>
			férfiakat gyűjtött maga mellé, és ő vala a sereg hadnagya, mikor megölé őket Dávid; azután Damaskusba menvén ott lakának, és uralkodának Damaskusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			És ellensége volt Izráelnek Salamonnak egész életében, a nyomorúságon kivül, a melyet Hadád szerze, és gyűlölte Izráelt, és uralkodott Siriában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Azután Jeroboám,
			<em>
				[
				<a href="14.html#13,6">2 Krón. 13,6.7.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fia, Seredából való Efrateus, - a kinek anyja Sérua, egy özvegy asszony volt - a Salamon szolgája emelte fel kezét a király ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Annak pedig, a miért felemelte kezét a király ellen, ez volt az oka: Mikor Salamon megépítette Millót, és berakatta az ő atyjának, a Dávid városának romlását;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Jeroboám erős férfiú vala; és látván Salamon, hogy az ő szolgája az ő dolgában szorgalmatos, reá bízá a József háza
			<em>
				[
				<a href="01.html#48,1">1 Móz. 48,1.5.</a>
				]
			</em>
			gondviselésének egész terhét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			És történt ebben az időben, hogy mikor kiment
			<em>egysze</em>
			r Jeroboám Jeruzsálemből, találkozék az úton Ahijával, a Silóbeli prófétával, és rajta új köpönyeg volt, és csak ketten valának a mezőn együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			És megragadván Ahija az új ruhát, a mely azon volt, hasítá azt tizenkét
			<em>
				[
				<a href="#12,15">rész 12,15.</a>
				]
			</em>
			részre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			És monda Jeroboámnak: Vedd el magadnak a tíz részt; mert ezt mondja az
			<em>
				[
				<a href="#11,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			Úr, Izráel Istene: Ímé elszakasztom ez országot Salamon kezétől, és néked adom a tíz nemzetséget;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Egy nemzetséget hagyok
			<em>
				[
				<a href="#11,12">vers 12.13.</a>
				]
			</em>
			pedig ő nála az én szolgámért, Dávidért, és Jeruzsálem városáért, a melyet magamnak választottam az Izráel minden nemzetségei közül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			Még pedig azért, mert elhagytak engem, és imádták Astoretet, a Sídonbeliek istenét, és Kámost, a Moábiták istenét, és Milkomot, az Ammon fiainak istenét, és nem jártak az én utaimban, hogy azt cselekedték volna, a mi tetszett volna az én szemeimnek: az én rendelésimet és végzéseimet, a mint Dávid, az ő atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			De nem veszem el az egész birodalmat az ő kezétől, hanem akarom, hogy fejedelem legyen életének minden idejében,
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12.15.</a>
				]
			</em>
			Dávidért az én szolgámért, a kit választottam; mivelhogy megőrizte az én parancsolatimat és rendeléseimet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Hanem az ő fiának
			<em>
				[
				<a href="#12,17">rész 12,17.19.</a>
				]
			</em>
			kezétől
			<em>már</em>
			elveszem a királyságot, és néked adom azt, tudniillik a tíz nemzetséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,36">11,36</a>
			</b>
			Az ő fiának pedig egy nemzetséget adok, hogy Dávidnak, az én szolgámnak legyen előttem
			<em>
				[
				<a href="23.html#132,17">Zsolt. 132,17.</a>
				]
			</em>
			szövétneke mindenkor Jeruzsálemben, a városban, a melyet magamnak választottam, hogy ott helyheztessem az én nevemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,37">11,37</a>
			</b>
			Téged pedig felveszlek, és uralkodol mindenekben a te lelkednek kívánsága szerint, és király lész
			<em>
				[
				<a href="#12,20">rész 12,20.</a>
				]
			</em>
			az Izráelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,38">11,38</a>
			</b>
			És ha te minden
			<em>
				[
				<a href="#9,4">rész 9,4.5.</a>
				]
			</em>
			parancsolatimnak engedéndesz, és járándasz az én utaimban, és azt cselekedénded, a mi tetszik nékem, megőrizvén az én rendelésimet és parancsolatimat, a mint Dávid, az én szolgám cselekedett: én veled leszek, és építek néked állandó házat, a mint Dávidnak építettem, és néked adom az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,39">11,39</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,14">2 Sám. 7,14.</a>
				]
			</em>
			megsanyargatom ezért a Dávid magvát: de még sem
			<em>
				[
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2-4.</a>
				]
			</em>
			örökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,40">11,40</a>
			</b>
			Igyekezik vala pedig Salamon megölni
			<em>
				[
				<a href="#11,11">vers 11.31.</a>
				]
			</em>
			Jeroboámot; ezért felkelvén Jeroboám, futa
			<em>
				[
				<a href="#14,25">rész 14,25.26.</a>
				]
			</em>
			Égyiptomba, Sésákhoz, az Égyiptombeli királyhoz, és
			<em>ott</em>
			volt Égyiptomban, Salamon haláláig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,41">11,41</a>
			</b>
			Salamonnak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, a melyeket cselekedett, és bölcsesége avagy nem írattattak-é meg a Salamon
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,29">2 Krón. 9,29.</a>
				]
			</em>
			cselekedeteiről írott könyvben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,42">11,42</a>
			</b>
			Az az idő pedig, a melyben uralkodott Salamon Jeruzsálemben az egész Izráelen: negyven
			<em>
				[
				<a href="14.html#9,30">2 Krón. 9,30.31.</a>
				]
			</em>
			esztendő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,43">11,43</a>
			</b>
			És elaluvék Salamon az ő atyáival, és eltemetteték az ő atyjának, Dávidnak
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,6">2 Sám. 5,6.9.</a>
				]
			</em>
			városában. És Roboám, az ő fia uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			És elméne Roboám
			<em>
				[
				<a href="14.html#10,1">2 Krón. 10,1.</a>
				]
			</em>
			Síkembe; mert Síkembe gyűlt fel az egész Izráel, hogy királylyá tegyék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta
			<em>ezt</em>
			Jeroboám, a Nébát fia, (a ki még Égyiptomban
			<em>
				[
				<a href="#11,40">rész 11,40.</a>
				]
			</em>
			volt, a hová futott volt Salamon király elől, és Égyiptomban tartózkodék Jeroboám,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			És hozzá küldvén, elhivaták őt); elmenének Jeroboám és az Izráel egész gyülekezete, és szólának Roboámnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			A te atyád igen megnehezítette a mi
			<em>
				[
				<a href="14.html#10,4">2 Krón. 10,4.</a>
				]
			</em>
			igánkat, de te most könnyebbítsd meg atyádnak kemény szolgálatát, és a nehéz igát, a melyet mi reánk vetett, és szolgálunk néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			És monda nékik: Menjetek el, és harmadnap mulva jőjjetek vissza hozzám. És a nép elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			És tanácsot tarta Roboám király a vénekkel, a kik Salamon, az ő atyja előtt állottak vala életében, mondván: Micsoda tanácsot adtok ti, hogy milyen választ adjak e népnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			És szólának azok, mondván: Ha e mai napon szolgája lész e népnek, és nékik szolgálsz, és választ adsz nékik, és jó szót adsz nékik: mind éltig szolgálnak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			De ő megveté a vének tanácsát, a melyet néki adtak, és tanácsot tarta az ifjakkal, a kik ő vele együtt nevekedtek volt fel, és a kik ő előtte udvarlottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És monda azoknak: Micsoda tanácsot adtok ti, hogy választ adjunk e népnek, a mely nékem szólván, azt mondja: Könnyebbítsd meg az igát, a melyet reánk vetett a te atyád?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És mondának néki az ifjak, a kik együtt nevekedtek volt fel ő vele: Így szólj ennek a népnek, a mely szólván néked, ezt mondja: A te atyád megnehezítette a mi igánkat, te pedig könnyebbítsd meg nékünk; e képen szólj nékik: Az én kis ujjam vastagabb az én atyám derekánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Most azért, ha az én atyám reátok nehéz igát vetett, én még nehezebbé teszem a ti igátokat: ha az én atyám ostorral fékezett titeket, én skorpiókkal ostorozlak benneteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			És elméne
			<em>
				[
				<a href="#12,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			Jeroboám és mind az egész nép Roboámhoz harmadnap, a mint meghagyta volt a király, ezt mondván: Jőjjetek hozzám harmadnapon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			És a király kemény választ adott a népnek, megvetve a vének
			<em>
				[
				<a href="#12,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			tanácsát, a melyet adtak vala néki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			És szóla nékik az ifjak tanácsa szerint, mondván: Ha az én atyám megnehezítette a ti igátokat, én még nehezebbé teszem azt; ha az én atyám ostorral fékezett titeket, én skorpiókkal ostorozlak benneteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			És nem hallgatá meg a király a népet; mert ezt az Úr fordította ekként, hogy megerősítse az ő beszédét, a melyet szólott volt az Úr a Silóbeli Ahija által Jeroboámnak,
			<em>
				[
				<a href="#11,30">rész 11,30.31.</a>
				<a href="06.html#11,19">Józs. 11,19.20.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Mikor pedig látta az egész Izráel, hogy meg nem hallgatta őket a király, felele az
			<em>egész</em>
			nép a királynak ekképen: Micsoda
			<em>
				[
				<a href="24.html#15,1">Péld. 15,1.</a>
				]
			</em>
			részünk van nékünk Dávidban? Nincsen nékünk örökségünk
			<em>
				[
				<a href="10.html#20,1">2 Sám. 20,1.</a>
				]
			</em>
			az Isai fiában:
			<em>menj el</em>
			a te hajlékidba, óh Izráel! Most viseld gondját immár a te házadnak, óh Dávid! Elméne azért az Izráel az ő hajlékiba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Úgy hogy Roboám csak azokon az Izráel fiain uralkodék, a kik
			<em>
				[
				<a href="#12,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			Júda városaiban laktak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			És a mikor elküldé Roboám király Adorámot,
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.5,14.</a>
				]
			</em>
			az adószedőt, megkövezé őt az egész Izráel, és meghala, és
			<em>maga</em>
			Roboám király is hamarsággal szekerébe üle, hogy elmeneküljön Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Így szakada el az Izráel népe Dávidnak házától mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			És lőn, mikor meghallotta az egész Izráel, hogy megjött Jeroboám, érette küldvén, hivaták őt a gyülekezetbe, és királylyá
			<em>
				[
				<a href="#11,30">rész 11,30.31.</a>
				]
			</em>
			tevék őt az egész Izráelen; senki pedig nem követé Dávidnak házát, hanem csak egyedül a Júda nemzetsége. (Vers 21-24: v. ö. 2 Krón. 11,1-4.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			És mikor megérkezett Roboám Jeruzsálembe, összegyűjté Júda egész házát és Benjámin nemzetségét, száznyolczvanezer válogatott hadra való
			<em>férfiút,</em>
			hogy hadakozzanak az Izráel házával, és visszanyerjék az országot Roboámnak, a Salamon fiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			De az Isten beszéde lőn Sémajához,
			<em>
				[
				<a href="14.html#11,2">2 Krón. 11,2-4.</a>
				]
			</em>
			az Isten emberéhez, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			Ezt mondjad Roboámnak, a Salamon fiának, a Júda királyának, és az egész Júda és Benjámin házának, és a többi népnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Azt mondja az Úr: Fel ne menjetek, és ne hadakozzatok a ti atyátokfiai ellen, az Izráel ellen; térjetek meg kiki a maga házába, mert
			<em>
				[
				<a href="#11,11">rész 11,11-13.</a>
				]
			</em>
			én tőlem lett e dolog. És ők engedének az Úr beszédének, és visszatérvén, elmenének az Úr beszéde szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Jeroboám pedig megépíté Síkemet az Efraim hegyén, és abban lakék; és onnét kimenvén, építé
			<em>
				[
				<a href="07.html#8,17">Bir. 8,17.</a>
				]
			</em>
			Pénuelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			És monda Jeroboám az ő szívében: Majd visszatér ez ország a Dávid házához;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Ha felmegy a nép, hogy áldozatot tegyen Jeruzsálemben az Úrnak házában; e népnek szíve az ő urához, Roboámhoz, a Júda királyához hajol, és engem megölnek,
			<em>
				[
				<a href="#11,37">rész 11,37.38.</a>
				]
			</em>
			és visszatérnek Roboámhoz, a Júda királyához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Tanácsot tartván azért a király, csináltata két arany borjút, és monda nékik: Sok néktek Jeruzsálembe felmennetek: Ímhol vannak a te isteneid,
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,4">2 Móz. 32,4.8.</a>
				]
			</em>
			óh Izráel, a kik téged kihoztak Égyiptomnak földéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			És az egyiket helyhezteté
			<em>
				[
				<a href="01.html#28,11">1 Móz. 28,11-19.</a>
				]
			</em>
			Béthelbe, a másikat pedig Dánba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			És e dolog nagy
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,15">5 Móz. 4,15.</a>
				]
			</em>
			bűnnek lett az okozója, mert a nép felment az egyik elé egészen Dánig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			Azután felállítá a magas helyek templomát, és papokat
			<em>
				[
				<a href="14.html#11,15">2 Krón. 11,15.16.13,9.</a>
				]
			</em>
			szerze a nép aljából, a kik nem voltak a Lévi fiai közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,32">12,32</a>
			</b>
			És szerze Jeroboám egy ünnepet is a nyolczadik hónapban, a hónap tizenötödik napján, a Júdabeli ünnep módja szerint, és áldozék az oltáron. Hasonlóképen cselekedék Béthelben is, áldozván a borjúknak, a melyeket csinált vala, és szerze Béthelben papokat a magaslatokhoz, a melyeket csinált vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,33">12,33</a>
			</b>
			És áldozék azon az oltáron is, a melyet Béthelben állított fel, a nyolczadik hónap tizenötödik napján, abban a hónapban, a melyet az ő szívében gondolt vala; és ünnepet szerze az Izráel fiainak, és felméne az oltárra, hogy jóillatot szerezzen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			És ímé Isten embere
			<em>
				[
				<a href="#13,3">vers 3.9.21-24.</a>
				]
			</em>
			jöve Júdából Béthelbe, az Úrnak intésére, és Jeroboám ott állott az oltár mellett, hogy tömjént gyújtson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És kiálta az oltár ellen az Úr intése szerint, és monda: Oltár, oltár! ezt mondja az Úr: Ímé egy fiú születik a Dávid házából, a kinek neve Józsiás lészen, a ki
			<em>
				[
				<a href="12.html#23,15">2 Kir. 23,15.16.</a>
				]
			</em>
			megáldozza rajtad a magaslatok papjait, a kik most te rajtad tömjéneznek, és emberek csontjait égetik meg rajtad,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			És ugyanazon napon csudát tőn, mondván: E lészen jegye, hogy az Úr mondotta légyen
			<em>ezt</em>
			: Ímé az oltár meghasad, és kiomol a hamu, mely rajta van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			És a mikor meghallotta a király az Isten emberének beszédét, a melyet kiáltott vala az oltár ellen Béthelben, kinyújtá Jeroboám az ő kezét az oltártól, mondván: Fogjátok meg őt. És megszárada az ő keze, a melyet kinyújtott volt ellene, és nem tudta azt magához visszavonni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			És meghasadt az oltár, és kiomlott a hamu az oltárról a jel
			<em>
				[
				<a href="#13,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			szerint, a melyet tett vala az Isten embere az Úrnak beszéde által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			És szóla a király, és monda az Isten emberének: Könyörögj
			<em>
				[
				<a href="02.html#8,8">2 Móz. 8,8.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak a te Istenednek, és imádkozz érettem, hogy ismét hozzám hajoljon az én kezem. És mikor könyörgött az Isten embere az Úrnak, visszahajla a király keze, és olyan lőn, mint azelőtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			És monda a király az Isten emberének: Jere haza velem és egyél ebédet, meg akarlak ajándékozni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			És monda az Isten embere a királynak: Ha a te házadnak felét nékem adnád
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,18">4 Móz. 22,18.</a>
				]
			</em>
			is, nem mennék el veled, és nem enném kenyeret, sem vizet nem innám e helyen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Mert azt parancsolta az Úr nékem az ő beszéde által, mondván: Ne egyél
			<em>ott</em>
			kenyeret, vizet se igyál; vissza se térj az úton, a melyen elmenéndesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			És elméne más úton, és nem tére meg azon az úton, a melyen Béthelbe ment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			És lakozék Béthelben egy vén próféta, a kihez eljövén az ő fia, elbeszélé az ő atyjának mindazt a dolgot, a melyet aznap az Isten embere cselekedett volt Béthelben, és a beszédeket, a melyeket szólott vala a királynak; és elbeszélék azokat az ő atyjoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Akkor monda nékik az ő atyjok: Mely úton ment el? És megmutaták az ő fiai az útat, a melyen elment volt az Isten embere, a ki Júdából jött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És monda az ő fiainak: Nyergeljétek meg nékem a szamarat; és mikor megnyergelék néki a szamarat, felüle reá,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			És elméne az Isten embere után, és megtalálá őt egy cserfa alatt ülve, és monda néki: Te vagy-é amaz Isten embere, a ki Júdából
			<em>
				[
				<a href="#13,2">vers 2-6.</a>
				]
			</em>
			jöttél? És monda: Én vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Akkor monda néki: Jere haza velem és egyél kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			De az felele: Nem mehetek vissza veled, be sem mehetek veled; nem eszem kenyeret, vizet sem iszom veled e helyen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Mert meg van nékem az Úrnak beszédével parancsolva: Ne
			<em>
				[
				<a href="#13,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			egyél kenyeret, vizet se igyál ott, és ne térj azon az úton vissza, a melyen oda menéndesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			És felele az néki: Én is olyan próféta
			<em>vagyok,</em>
			mint te, és nékem angyal szólott az Úrnak beszédével, mondván: Hozd vissza őt veled a te házadba, hogy kenyeret egyék és vizet igyék. És e képen hazuda néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Megtére azért vele, és kenyeret evék az ő házában, és vizet ivék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			Mikor pedig az asztalnál ülének: lőn az Úr beszéde a prófétához, a ki őt visszahozta vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			És kiálta az Isten emberének, a ki Júdából jött vala, ezt mondván: Ezt mondja az Úr: Mivelhogy engedetlen voltál az Úr szájának, és meg nem tartottad
			<em>
				[
				<a href="#13,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			a parancsolatot, a melyet néked az Úr, a te Istened parancsolt volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Hanem visszatértél, és kenyeret ettél és vizet ittál azon a helyen, a mely felől azt mondotta vala néked: Ne egyél
			<em>ott</em>
			kenyeret, vizet se igyál: Nem temettetik
			<em>
				[
				<a href="#13,24">vers 24.30.</a>
				]
			</em>
			a te tested a te atyáid sírjába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			És miután evett kenyeret és ivott, megnyergelék a szamarat a prófétának, a kit visszahozott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			És mikor elment, egy oroszlán találá őt az úton, a mely
			<em>
				[
				<a href="#20,35">rész 20,35.36.</a>
				<a href="12.html#17,25">2 Kir. 17,25.</a>
				]
			</em>
			megölé őt; és az ő teste az úton fekszik vala, és mind a szamár, mind az oroszlán a holttest mellett állanak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			És ímé az arra menő emberek láták az úton heverő testet, és az oroszlánt a holttest mellett állani; és elmenvén, elbeszélék a városban, a melyben a vén próféta
			<em>
				[
				<a href="#13,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			lakott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			A mit mikor meghallott a próféta, a ki visszahozta vala őt az útról, monda: Az Isten embere az, a ki engedetlen volt az Úr
			<em>
				[
				<a href="#13,9">vers 9.18.</a>
				]
			</em>
			szájának; ezért adta az Úr őt az oroszlánnak, és az törte össze és ölte meg őt, az Úrnak beszéde szerint, a melyet szólott volt néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			És szóla az ő fiainak, mondván: Nyergeljétek meg nékem a szamarat. És felnyergelték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			És ő elment és megtalálá a holttestet az útfélre vetve, és a szamarat és az oroszlánt a holttest mellett állva. Az oroszlán nem evett a holtból, és a szamarat sem tépte szét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			És felvevé a próféta az Isten emberének holttestét, és feltevé azt a szamárra, és visszahozá azt, és beméne a városba a vén próféta, hogy
			<em>ott</em>
			sirassa és eltemesse őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			És eltemeté a holtat a maga sírboltjába, és siraták őt: Ah
			<em>
				[
				<a href="30.html#22,18">Jer. 22,18.</a>
				]
			</em>
			szerelmes atyámfia!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			És miután eltemette őt, szóla az ő fiainak, mondván: Ha meghalok, ebbe a sírba temessetek engem is, a melybe az Isten embere temettetett, tetemimet tegyétek az ő tetemei mellé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Mert beteljesedik az, a mit kiáltott az Úrnak beszédével az oltár ellen, a mely Béthelben van, és a magas helyeken való házak
			<em>
				[
				<a href="#13,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			ellen, a melyek Samaria városaiban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			De még e történet után sem tért meg Jeroboám
			<em>
				[
				<a href="#13,4">vers 4-6.</a>
				]
			</em>
			az ő gonosz útjáról, hanem ismét papokat rendele a nép aljából a magaslatokra, és a ki akarja vala, azt szentelé fel, hogy legyen a magaslatok papja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			És ez a dolog lett az
			<em>oka</em>
			a Jeroboám háza vétkének, és a föld színéről való kiirtatásának
			<em>
				[
				<a href="#11,37">rész 11,37.38.15,29.30.</a>
				]
			</em>
			és megsemmisíttetésének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Ebben az időben megbetegedék Abija, a Jeroboám fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			És monda Jeroboám az ő feleségének: Kelj fel most, és változtasd meg öltözetedet, hogy meg ne ismerjék, hogy te vagy Jeroboám felesége, és menj el Silóba: Ímé ott van Ahija
			<em>
				[
				<a href="#11,31">rész 11,31.37.</a>
				]
			</em>
			próféta, a ki nékem megmondotta volt, hogy királylyá leszek e népen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És végy magadhoz tíz kenyeret és pogácsát, és egy edényben mézet, és menj el hozzá; ő majd megmondja néked, mi történik a gyermekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			És e képen cselekedék a Jeroboám felesége; és felkészülvén, elméne Silóba, és beméne az Ahija házába. Ahija azonban már nem látott; mert meghomályosodtak az ő szemei a vénség miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			És az Úr monda Ahijának: Ímé a Jeroboám felesége
			<em>
				[
				<a href="12.html#6,32">2 Kir. 6,32.</a>
				]
			</em>
			jött
			<em>hozzád,</em>
			hogy valamit kérdjen tőled az ő fia felől, mert beteg; te azért így s így szólj néki. És mikor bement, másnak tetteté magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			De mikor meghallotta Ahija az ő lábainak zörejét, a mint az ajtóhoz közelgete, monda: Jőjj be Jeroboám felesége; miért tetteted magadat másnak? Én te hozzád kemény
			<em>követséggel</em>
			küldettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Menj el, mondd meg Jeroboámnak: Ezt mondja az Úr, Izráelnek Istene: Mivelhogy én téged e nép közül felmagasztaltalak, és téged fejedelemmé
			<em>
				[
				<a href="#11,29">rész 11,29.30.12,20.</a>
				]
			</em>
			tettelek az én népemen, az Izráelen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			És elszakasztottam
			<em>
				[
				<a href="#12,17">rész 12,17.19.</a>
				]
			</em>
			az országot a Dávid házától, és azt néked adtam; te azonban nem voltál olyan, mint az én szolgám, Dávid, a ki megőrizte az én parancsolatimat, és a ki engem követett teljes szívéből, csak azt cselekedvén, a mi kedves az én szemeim előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Hanem gonoszabbul
			<em>
				[
				<a href="#12,28">rész 12,28-30.</a>
				]
			</em>
			cselekedtél mindazoknál, a kik te előtted voltak; mert elmentél és idegen isteneket csináltál magadnak, és öntött bálványokat, hogy engem haragra ingerelj, és engem hátad
			<em>
				[
				<a href="30.html#2,27">Jer. 2,27.</a>
				]
			</em>
			mögé vetettél:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Azért ímé én veszedelmet hozok a Jeroboám házára, és kiirtom Jeroboámnak még
			<em>
				[
				<a href="#21,21">rész 21,21.</a>
				]
			</em>
			az ebét is, és mind a berekesztettet, mind az elhagyottat Izráelben, és kihányom a
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.30.</a>
				]
			</em>
			Jeroboám háza maradékait, miképen a ganéjt kihányják, mígnem vége lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			A ki meghal a Jeroboám
			<em>maradékai</em>
			közül a városban, azt az
			<em>
				[
				<a href="#16,4">rész 16,4.</a>
				]
			</em>
			ebek eszik meg; a ki pedig a mezőn hal meg, az égi madarak eszik meg; mert az Úr szólott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Te pedig kelj fel, és menj haza, mert a mint belépsz a városba, meghal a gyermek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És az egész Izráel siratja őt, és eltemeti őt, mert a Jeroboám magvából csak egyedül ő temettetik el sírba, mivel a Jeroboám háznépe közül az Úr iránt, Izráel Istene iránt csak ő benne találtatott valami jó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És támaszt az Úr magának királyt Izráelben, a ki kigyomlálja a Jeroboám házát
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.</a>
				]
			</em>
			egy napon. De mit
			<em>mondok?</em>
			Már
			<em>is támasztott!</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			És megveri az Úr az Izráelt, mint a hogy a nád a vízben ide s tova hányattatik, és elszakasztja az Izráelt erről a
			<em>
				[
				<a href="12.html#17,23">2 Kir. 17,23.</a>
				]
			</em>
			jó földről, a melyet adott az ő atyáiknak, és szétszórja őket a folyóvizen túl, mivelhogy Aserákat csináltak magoknak, hogy az Urat ingereljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			És kézbe adja az Izráelt a Jeroboám bűneiért, a ki
			<em>maga is</em>
			vétkezett és az Izráelt is bűnbe
			<em>
				[
				<a href="#12,30">rész 12,30.</a>
				]
			</em>
			ejtette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			És felkészült a Jeroboám felesége, elment és juta Thirsába. És mikor a ház küszöbén belépett,
			<em>
				[
				<a href="#14,12">vers 12.13.</a>
				]
			</em>
			meghalt a gyermek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És eltemeték őt, és siratá őt az egész Izráel, az Úrnak beszéde szerint, a melyet szólott az ő szolgája, Ahija próféta által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Jeroboámnak pedig egyéb cselekedetei, mimódon
			<em>
				[
				<a href="#13,13">rész 13,13-20.</a>
				]
			</em>
			hadakozott és uralkodott, ímé meg vannak írva az Izráel királyainak krónika-könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			És az idő, a melyben uralkodott Jeroboám, huszonkét esztendő, és elaluvék az ő atyáival, és uralkodék Nádáb, az ő fia, ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Roboám pedig, a Salamon fia Júdában uralkodék: Negyvenegy esztendős volt Roboám, mikor uralkodni kezdett, és tizenhét esztendeig uralkodott Jeruzsálemben, abban a városban, a melyet az Úr választott volt
			<em>magának</em>
			az Izráelnek minden nemzetségei közül, hogy ott helyheztesse
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3.</a>
				]
			</em>
			az ő nevét; és az ő anyjának Naama volt a neve, a ki az
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.</a>
				]
			</em>
			Ammon nemzetségéből való volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Júda is gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, és sokkal nagyobb haragra indíták őt az ő vétkeikkel, a melyekkel vétkeztek, mint atyáik azokkal, a melyeket ők cselekedtek volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Mert ők is építének magoknak magaslatokat,
			<em>
				[
				<a href="12.html#16,4">2 Kir. 16,4.</a>
				]
			</em>
			és faragott képeket és Aserákat minden magas halmon, és minden zöldellő fa alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			És valának férfi
			<em>
				[
				<a href="12.html#23,7">2 Kir. 23,7.</a>
				]
			</em>
			paráznák is az országban, és cselekedének a pogányok minden útálatos vétkei
			<em>
				[
				<a href="05.html#18,9">5 Móz. 18,9-12.</a>
				<a href="52.html#1,27">Róm. 1,27.</a>
				]
			</em>
			szerint, a kiket az Úr kiűzött volt az Izráel fiai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			És lőn Roboám király ötödik esztendejében, feljött
			<em>
				[
				<a href="#11,40">rész 11,40.</a>
				]
			</em>
			Sisák, az Égyiptombeli király Jeruzsálem ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			És elvivé az Úr házának kincseit, és a király házának kincseit, és mindent, a mi csak elvihető volt; elvitte mind az arany paizsokat is, a melyeket Salamon
			<em>
				[
				<a href="#10,16">rész 10,16.17.</a>
				]
			</em>
			csináltatott,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			A melyek helyett Roboám király azután rézpaizsokat csináltatott, és adá azokat a testőrök fejedelmeinek kezébe, a kik a király házának kapunállói valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			És valahányszor a király bement az Úr házába, bevitték azokat a testőrök, és ismét visszahozták a testőrök házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			Roboámnak pedig
			<em>
				[
				<a href="14.html#12,15">2 Krón. 12,15.</a>
				]
			</em>
			több dolgai és minden cselekedetei, nemde nem meg vannak-é írva a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			És folyton hadakozás volt Roboám és Jeroboám
			<em>
				[
				<a href="#15,6">rész 15,6.</a>
				]
			</em>
			között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			És elaluvék Roboám az ő atyáival, és eltemetteték az ő atyáival a Dávid városában;
			<em>
				[
				<a href="#11,43">rész 11,43.</a>
				]
			</em>
			és az ő anyjának Naama volt a neve, az Ammoniták nemzetségéből való; és Abija, az ő fia, lett a király ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Jeroboám királynak,
			<em>
				[
				<a href="14.html#13,1">2 Krón. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának tizennyolczadik esztendejében Abija lett a király Júdában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			És három esztendeig uralkodott Jeruzsálemben. Az ő anyjának neve Maaka, az Abisálom leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És járt az ő atyjának
			<em>
				[
				<a href="#14,21">rész 14,21-24.</a>
				]
			</em>
			minden bűneiben, a melyeket ő előtte cselekedett, és nem volt az ő szíve
			<em>olyan</em>
			tökéletes az ő Urához Istenéhez, mint Dávidnak, az ő atyjának szíve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			De mindazáltal Dávidért adott néki az Úr az ő Istene szövétneket
			<em>
				[
				<a href="#11,36">rész 11,36.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemben: felmagasztalván az ő fiát ő utána és Jeruzsálemet megerősítvén;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Mert Dávid azt cselekedte, a mi kedves volt az Úr szemei előtt, és el nem távozott azoktól, a melyeket parancsolt néki az ő életének minden idejében, kivéve a Hitteus Uriás
			<em>
				[
				<a href="10.html#11,2">2 Sám. 11,2-17.12,9.</a>
				]
			</em>
			dolgát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És hadakozás volt Roboám és Jeroboám között mind éltig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Abija egyéb dolgai és minden cselekedetei
			<em>
				[
				<a href="14.html#13,2">2 Krón. 13,2-19.</a>
				]
			</em>
			pedig vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében? És hadakozás volt Abija és Jeroboám között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			És elaluvék Abija az ő atyáival, és eltemeték őt a Dávid városában; és uralkodék helyette Asa,
			<em>
				[
				<a href="14.html#14,1">2 Krón. 14,1.2.</a>
				]
			</em>
			az ő fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Jeroboámnak az Izráel királyának a huszadik esztendejében Asa lett a király Júdában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			És uralkodék negyvenegy esztendeig Jeruzsálemben; és az ő anyjának Maaka vala neve, az Abisálom leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			És Asa azt cselekedé, a mi kedves volt az Úr szemei előtt,
			<em>
				[
				<a href="#15,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			mint Dávid, az ő atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Mert kiveszté
			<em>
				[
				<a href="#22,47">rész 22,47.</a>
				]
			</em>
			a férfiú paráznákat az
			<em>
				[
				<a href="#14,24">rész 14,24.</a>
				]
			</em>
			országból; és lerontá mind a bálványokat, a melyeket csináltak volt az ő atyái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#15,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			Maakát az ő anyját is megfosztá a királynéságtól, mivelhogy egy iszonyú bálványt csináltatott a berekben; és elrontá Asa az ő bálványát, és megégeté
			<em>
				[
				<a href="10.html#5,21">2 Sám. 5,21.</a>
				]
			</em>
			azt a Kidron pataknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			De ha a magaslatokat nem
			<em>
				[
				<a href="#22,44">rész 22,44.</a>
				]
			</em>
			rontották is le, mégis Asának szíve tökéletes volt az Úrhoz életének minden napjaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			És bevitte az Úrnak házába az ezüstöt és az aranyat, és az edényeket, a melyeket az ő atyja és ő maga arra szenteltek volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			És hadakozás volt Asa és Baása, az Izráel királya között mind éltig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Mert feljöve Baása,
			<em>
				[
				<a href="14.html#16,1">2 Krón. 16,1.</a>
				]
			</em>
			az Izráel királya Júda ellen, és megépíté Rámát, hogy
			<em>senkit</em>
			ki és be ne bocsásson Asához a Júda királyához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			És vévén Asa mind az ezüstöt és aranyat, a mely megmaradott volt mind az Úr, mind a király házának kincseiből; adá azt az ő szolgáinak kezébe, és elküldé azt Asa király Benhadádnak, Tabrimmon fiának, a ki Héczion fia volt, Siria királyának, a ki Damaskusban lakott, ezt izenvén
			<em>néki:</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Szövetség van köztem és te közötted, az én atyám és a te atyád között. Ímé ajándékot küldök néked, ezüstöt és aranyat, bontsd fel a te szövetségedet Baásával, az Izráel királyával, hogy távozzék el tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			És Benhadád engedelmeskedett Asa királynak és elküldé az ő seregeinek vezéreit az Izráel városai ellen; és bevevé Hijont
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.</a>
				]
			</em>
			és Dánt, és Abel Beth-Maakát, és az egész Kinneróthot a Nafthali egész földével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			Mikor pedig Baása ezt meghallotta, abbahagyta Ráma építését, és lakék Thirsában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Akkor Asa király egybegyűjté az egész Júdát, senkit ki nem hagyván, és elhordák Rámának mind köveit, mind fáját, a melyekkel Baása épített volt, és építé azokból Asa király Gébát, a Benjámin nemzetségében és Mispát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Asának minden egyéb dolgai pedig és egész uralkodása
			<em>
				[
				<a href="14.html#14,2">2 Krón. 14,2-15.</a>
				]
			</em>
			és valamit cselekedett, és a városok, a melyeket épített, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében? kivéve azt, hogy vénségében megbetegedett a lábaira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			És elaluvék Asa az ő atyáival, és eltemetteték az ő atyáival Dávidnak, az ő atyjának
			<em>
				[
				<a href="14.html#16,13">2 Krón. 16,13.14.</a>
				]
			</em>
			városában. És Jósafát, az ő fia, uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Izráelben pedig Nádáb, a Jeroboám fia lett a király, Asának, a Júdabeli királynak második esztendejében; és két esztendeig uralkodék Izráelen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úrnak szemei előtt és jára az ő atyjának útján és annak vétkében,
			<em>
				[
				<a href="#12,28">rész 12,28-33.</a>
				]
			</em>
			a melylyel bűnbe ejtette volt az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			De Baása, az Ahija fia, az Issakhár nemzetségéből, pártot ütött ellene, és megveré őt Baása Gibbethonnál a Filiszteusok
			<em>városá</em>
			nál; mert Nádáb és az egész Izráel
			<em>
				[
				<a href="06.html#19,40">Józs. 19,40.44.</a>
				]
			</em>
			Gibbethonnál táboroztak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			És megölé őt
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7.</a>
				<a href="09.html#24,7">1 Sám. 24,7.</a>
				]
			</em>
			Baása, Asának, a júdabeli királynak harmadik esztendejében, és uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			És lőn, mikor uralkodni kezdett, levágá
			<em>
				[
				<a href="#14,10">rész 14,10.</a>
				]
			</em>
			Jeroboámnak egész háznépét; egy lelket sem hagyott Jeroboám háznépéből, mígnem mind elveszté őket az Úrnak beszéde szerint, a melyet megmondott volt az ő szolgája, a Silóbeli Ahija által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			A Jeroboám vétkeiért, a melyekkel vétkezék és az Izráelt is vétekbe ejté; és a bosszantásért, a melylyel felbosszantotta az Urat, Izráel Istenét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Nádáb egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			És hadakozás volt Asa és Baása, az Izráel királya között mind éltig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Asának, a Júdabeli királynak harmadik esztendejében lett Baása, az Ahija fia királylyá az egész Izráelen Thirsában, huszonnégy esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úrnak szemei előtt, és jára a Jeroboám útján, és az ő
			<em>
				[
				<a href="#12,28">rész 12,28-33.</a>
				]
			</em>
			vétkében, a melylyel bűnbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Lőn azonban az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#16,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			beszéde Jéhuhoz, a Hanáni fiához, Baása ellen, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Mivelhogy téged felemeltelek a porból, és fejedelemmé tettelek téged az én népemen, az Izráelen, te
			<em>
				[
				<a href="#15,34">rész 15,34.</a>
				]
			</em>
			pedig a Jeroboám útján jársz, és bűnbe ejted az én népemet, az Izráelt, hogy engem haragra indítsanak az ő vétkeikkel:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Íme én elvetem Baása maradékait, és az ő háza maradékait, és olyanná teszem a te házadat, mint Jeroboámnak, a Nébát fiának
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28-30.</a>
				]
			</em>
			házát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			A ki Baása maradékai közül a városban
			<em>
				[
				<a href="#14,11">rész 14,11.</a>
				]
			</em>
			hal meg, azt az ebek eszik meg; a ki pedig a mezőn halánd meg, azt az égi madarak eszik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Baása több dolgai pedig,
			<em>
				[
				<a href="14.html#16,1">2 Krón. 16,1-5.</a>
				]
			</em>
			és a mit cselekedett, és az ő uralkodása vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika- könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			És elaluvék Baása az ő atyáival, és eltemetteték
			<em>
				[
				<a href="#16,23">vers 23.</a>
				]
			</em>
			Thirsában, és az ő fia, Ela
			<em>
				[
				<a href="#16,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			uralkodék ő utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			És nemcsak azért
			<em>
				[
				<a href="#16,1">vers 1-4.</a>
				]
			</em>
			lőn az Úrnak beszéde Jéhu próféta, a Hanáni fia által Baása és az ő háza ellen és minden ő gonoszsága ellen, a melyet cselekedett volt az Úr szemei előtt, őt haragra indítván az ő kezeinek cselekedetei által, hogy olyan lesz mint a Jeroboám háza, hanem azért is, mert azt
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28.</a>
				]
			</em>
			megölte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És Asának, a Júda királyának huszonhatodik esztendejében lett királylyá Ela, a Baása fia, az Izráelen Thirsában, két esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Azonban az ő szolgája Zimri, a szekerek fél részének feje, pártot ütött ellene. És Ela Thirsában volt, és az ital miatt igen megrészegedett az Arsa házában, a ki az ő házának Thirsában gondviselője volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			És eljövén Zimri,
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,31">2 Kir. 9,31.</a>
				]
			</em>
			megveré és megölé őt, Asának, a Júdabeli királynak huszonhetedik esztendejében, és ő uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Mikor pedig királylyá lett és trónját elfoglalta, kiirtá Baása egész házát minden rokonságával és barátaival együtt és nem hagyott belőle még csak egy ebet sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Így veszté ki Zimri a Baása egész házát, az Úrnak beszéde szerint,
			<em>
				[
				<a href="#16,3">vers 3.4.</a>
				]
			</em>
			a melyet Baása ellen szólott Jéhu próféta által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Baása minden vétkeiért, és Elának, az ő fiának vétkeiért, a kik vétkeztek és vétekbe ejtették az Izráelt, haragra indítván az Urat, Izráelnek Istenét az ő bálványozásukkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Elának egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Asának, a Júdabeli királynak huszonhetedik esztendejében, uralkodék Zimri hét napig Thirsában; a nép pedig
			<em>
				[
				<a href="#15,27">rész 15,27.</a>
				]
			</em>
			Gibbethon előtt táborozott, a mely a Filiszteusoké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Mikor pedig hallotta a nép a táborban beszélni, hogy pártot ütött Zimri és a királyt meg is ölte: az egész Izráel azon a napon Omrit, az Izráel seregeinek fővezérét választá királylyá a táborban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			És felvonult Omri és az egész Izráel ő vele Gibbethonból, és megszállák Thirsát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			De Zimri,
			<em>
				[
				<a href="#16,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			a mikor látta, hogy a várost bevették, bemenvén a királyi ház palotájába, tűzzel magára gyújtá a királyi házat, és meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Az ő bűneiért, a melyekkel vétkezék, gonoszul cselekedvén az Úr szemei előtt; járván a Jeroboám útjában és az ő bűnében, a melyet cselekedett volt, vétekbe ejtvén az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Zimrinek egyéb dolgai pedig és az ő pártütése, a melyet cselekedett, vajjon nincsenek-é megírva az Izráelbeli királyok krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Akkor kétfelé hasonlék az Izráel népe: a nép egyik része Tibnit, a Ginát fiát követte és azt tette királylyá, a másik része pedig Omrihoz
			<em>
				[
				<a href="#16,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			ragaszkodott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			De a népnek az a része, a mely Omrihoz ragaszkodott, erősebb volt, mint az a nép, a mely Tibnit, a Ginát fiát követte, és meghalván Tibni, uralkodék Omri.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			Asának, a Júdabeli királynak harminczegyedik esztendejében uralkodék Omri Izráelben tizenkét esztendeig; Thirsában uralkodék hat esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			És megvevé áron a Samaria hegyét Sémertől két tálentom ezüstön; és építe a hegyre, és nevezé a várost, a melyet építe, Sémernek,
			<em>
				[
				<a href="12.html#17,6">2 Kir. 17,6.</a>
				]
			</em>
			a hegy urának nevéről, Samariának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék Omri az Úr szemei előtt, és gonoszságával meghaladá mind az ő előtte valókat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			És jára Jeroboámnak, a Nébát fiának minden útján és az ő bűnében, a melylyel vétekbe ejté az Izráelt, haragra indítván az Urat, Izráel Istenét az ő bálványozásai által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Omrinak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei és az ő erőssége, a melylyel cselekedett, vajjon nincsenek-é megírva az Izráelbeli királyok krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			És elaluvék Omri az ő atyáival, és eltemetteték
			<em>
				[
				<a href="#16,23">vers 23.24.</a>
				]
			</em>
			Samariában, és uralkodék ő utána az ő fia, Akháb.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Akháb pedig, az Omri fia uralkodni kezde Izráelen, Asának, a Júdabeli királynak harmincznyolczadik esztendejében; és uralkodék Akháb, az Omri fia, Izráelen Samariában huszonkét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			És gonoszabbul cselekedék Akháb, az Omri fia az Úr szemei előtt mindazoknál, a kik ő előtte voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			Mert nem elégedék meg azzal, hogy Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneiben járjon, hanem elméne és feleségül vevé magának Jézabelt, Ethbaálnak, a Sídonbeli királynak
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,16">2 Móz. 34,16.</a>
				]
			</em>
			leányát, és elmenvén, a Baálnak szolgála, és meghajtá magát annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,32">16,32</a>
			</b>
			És oltárt emele a Baálnak a Baál házában,
			<em>
				[
				<a href="12.html#3,2">2 Kir. 3,2.10,27.</a>
				]
			</em>
			a melyet Samariában épített.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,33">16,33</a>
			</b>
			És csinált Akháb Aserát is,
			<em>
				[
				<a href="#18,19">rész 18,19.</a>
				]
			</em>
			és jobban haragra indítá Akháb az Urat, Izráel Istenét, mint az Izráel valamennyi királya, a kik ő előtte voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,34">16,34</a>
			</b>
			Ennek idejében építé meg a Béthelbeli Hiel
			<em>
				[
				<a href="06.html#6,26">Józs. 6,26.</a>
				]
			</em>
			Jérikhót. Az ő elsőszülött fiának, Abirámnak
			<em>élete</em>
			árán veté meg annak fundamentomát, és az ő kisebbik fiának, Ségubnak
			<em>élete</em>
			árán állítá fel annak kapuit, az Úr beszéde szerint, a melyet szólott volt Józsué, a Nún fia által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			És szóla Thesbites Illés, a Gileád lakói közül, Akhábnak: Él az Úr, az Izráel Istene, a ki előtt állok, hogy ez esztendőkben sem harmat, sem
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5.42-45.</a>
				<a href="66.html#5,17">Jak. 5,17.18.</a>
				]
			</em>
			eső nem lészen; hanem csak az én beszédem szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			És lőn az Úrnak beszéde ő hozzá, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Menj el innét, és menj napkelet felé, és rejtezzél el a Kérith patakja mellett, mely a Jordán felé
			<em>folyik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			És a patakból lesz néked italod; a hollóknak pedig megparancsoltam, hogy tápláljanak téged ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			Elméne azért, és az Úrnak beszéde szerint cselekedék; és elméne és leüle a Kérith patakja mellett, a mely a Jordán felé
			<em>folyik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			És a hollók
			<em>
				[
				<a href="#17,4">vers 4.</a>
				<a href="#19,5">rész 19,5.</a>
				]
			</em>
			hoztak néki kenyeret és húst reggel és este, és a patakból ivott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			És lőn néhány nap múlva, hogy kiszáradt a patak; mert nem volt eső a földre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			És lőn az Úrnak beszéde ő hozzá, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Kelj fel, és menj el Sareptába, a mely Sídonhoz tartozik, és légy ott; ímé megparancsoltam ott egy
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,26">Luk. 4,26.</a>
				]
			</em>
			özvegyasszonynak, hogy gondoskodjék rólad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És felkelvén, elméne Sareptába, és mikor a város kapujához érkezett, ímé egy özvegyasszony volt ott, a ki fát szedegetett, és megszólítván azt, monda néki: Hozz, kérlek, egy kevés vizet nékem valami edényben, hogy igyam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			De mikor az elment, hogy
			<em>vizet</em>
			hozzon, utána kiáltott, és monda néki: Hozz, kérlek, egy falat kenyeret is kezedben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Az pedig monda: Él az Úr, a te Istened, hogy nincs semmi
			<em>sült</em>
			kenyerem, csak egy marok lisztecském van a vékában, és egy kevés olajom a korsóban, és most egy kis fát szedegetek, és haza megyek, és megkészítem azt magamnak és az én fiamnak, hogy megegyük és azután meghaljunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Monda pedig néki Illés: Ne félj, menj el, cselekedjél a te beszéded szerint; de mindazáltal nékem süss abból először egy kis pogácsát, és hozd ide; magadnak és a te fiadnak pedig azután süss;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			Mert azt mondja az Úr, Izráel Istene, hogy sem a vékabeli liszt el nem fogy, sem a korsóbeli
			<em>
				[
				<a href="#17,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			olaj meg nem kevesül addig, míg az Úr esőt ád a földnek színére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			És ő elméne, és az Illés beszéde szerint cselekedék, és evék mind ő, mind amaz, mind annak háznépe, naponként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			A vékabeli liszt nem
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,2">2 Kir. 4,2-6.</a>
				]
			</em>
			fogyott el, sem pedig a korsóbeli olaj nem kevesült meg, az Úrnak beszéde szerint, a melyet szólott Illés által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			És lőn ezek után, hogy megbetegedék a ház gazdasszonyának fia, és az ő betegsége felette nagy vala, annyira, hogy már a lélekzete is elállott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Monda azért Illésnek: Mit vétettem ellened, Istennek embere? Azért jöttél hozzám, hogy eszembe juttassad álnokságomat, és megöljed az én fiamat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			És monda néki: Add ide a te fiadat. És ő elvevé azt az ő kebeléről, és felvivé a felházba, a melyben ő lakik vala, és az ő ágyára fekteté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Akkor kiálta az Úrhoz, és monda: Én Uram, Istenem, nyomorúságot hozol erre az özvegyre is, a kinél én lakom, hogy az ő fiát megölöd?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			És ráborult háromszor a
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,33">2 Kir. 4,33-35.</a>
				<a href="51.html#20,10">Csel. 20,10.</a>
				]
			</em>
			gyermekre, és felkiáltott az Úrhoz, mondván: Én Uram, Istenem, térítsd vissza e gyermek lelkét ő belé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			És meghallgatta az Úr Illés szavát, és megtért a gyermekbe a lélek, és megélede.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			És felvévén Illés a gyermeket, alávivé őt a felházból a házba, és adá őt az ő anyjának, és monda Illés: Lássad, él a te fiad!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			És monda az asszony Illésnek: Most tudtam meg, hogy te Isten embere vagy, és hogy az
			<em>
				[
				<a href="#17,14">vers 14.</a>
				<a href="#18,39">rész 18,39.</a>
				]
			</em>
			Úrnak beszéde a te ajkadon: igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			És lőn sok idő multán, a harmadik esztendőben, az Úrnak beszéde Illéshez, mondván: Menj el, mutasd meg magadat Akhábnak, és
			<em>
				[
				<a href="#18,40">vers 40-</a>
				45.]
			</em>
			esőt adok a föld színére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			És elméne Illés, hogy megmutassa magát Akhábnak. Nagy éhség volt pedig
			<em>
				[
				<a href="#16,23">rész 16,23.24.</a>
				]
			</em>
			Samariában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			És Akháb hivatá Abdiást, a ki az ő házának gondviselője volt. (Abdiás pedig felette igen féli vala az
			<em>
				[
				<a href="#18,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			Urat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Mert mikor Jézabel megölette az Úr prófétáit, Abdiás száz prófétát vett
			<em>oltalmába,</em>
			és rejtette el ötvenenként
			<em>egy-egy</em>
			barlangba, és ott táplálta őket kenyérrel és vízzel).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			És monda Akháb Abdiásnak: Menj el az országba szerén-szerte a
			<em>
				[
				<a href="30.html#14,3">Jer. 14,3.</a>
				]
			</em>
			vizek forrásaihoz és a patakokhoz, hogyha valami füvet találhatnánk, hogy a lovakat és öszvéreket megtarthatnánk életben, és ne hagynánk a barmokat mindenestől elpusztulni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Eloszták azért magok közt a földet, a melyen kiki elmenjen. Akháb egyedül ment az egyik úton, és Abdiás
			<em>is</em>
			egyedül ment a másik úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			És mikor Abdiás az úton ment, ímé Illés előtalálá őt, és mikor felismerte őt, arczra borula és monda: Nem te vagy-é az, uram, Illés?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Felele néki: Én vagyok; menj el, mondd meg a te uradnak: Ímé
			<em>
				[
				<a href="#18,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			itt van Illés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Mit vétettem ellened, hogy a te szolgádat Akháb kezébe akarod adni, hogy megöljön engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Él az Úr a te Istened: nincs sem nemzetség, sem ország, a hova el nem küldött volna az én uram, hogy megkeressen téged. És ha azt mondották: Nincs itt! az országot és a népet megesküdtette, hogy téged csakugyan nem találtak meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			És most te azt mondod: Menj el, mondd meg a te uradnak: Ímé itt van Illés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Ha most elmegyek tőled, téged pedig olyan helyre ragad el az Úrnak Lelke, a melyet én nem tudok, és én elmegyek, hogy megmondjam Akhábnak, és ha ő téged nem talál meg, engem öl meg; pedig a te szolgád féli az Urat gyermekségétől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Nem mondották-é meg az én uramnak, mit cselekedtem, mikor Jézabel megölette az Úr prófétáit? hogy hogyan rejtettem el az Úr prófétái közül száz férfiút
			<em>
				[
				<a href="#18,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			ötvenenként egy-egy barlangba és tápláltam őket kenyérrel és vízzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			És te mégis azt mondod: Menj el és mondd meg a te uradnak: Ímé itt van Illés; hogy megöljön engemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			És felele Illés: Él a Seregeknek Ura, a ki előtt állok: e mai napon megmutatom
			<em>
				[
				<a href="#18,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			magamat néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Elméne azért Abdiás Akháb eleibe, és megjelenté ezt néki, és eleibe méne Akháb Illésnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			És mikor meglátta Akháb Illést, monda Akháb néki: Te vagy-é az Izráel
			<em>
				[
				<a href="#17,1">rész 17,1.</a>
				<a href="37.html#7,10">Ámós. 7,10.11.</a>
				]
			</em>
			megháborítója?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Nem én háborítottam meg az Izráelt,
			<em>
				[
				<a href="#16,30">rész 16,30-33.</a>
				]
			</em>
			hanem te és a te atyád háza, azzal, hogy elhagytátok az Úrnak parancsolatait, és a Baál után jártatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Most azért küldj el, gyűjtsd hozzám az egész Izráelt a Kármel hegyre, és a Baál négyszázötven prófétáját, és az Aserának
			<em>
				[
				<a href="#16,33">rész 16,33.</a>
				]
			</em>
			négyszáz prófétáját, a kik a Jézabel asztaláról élnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			És elkülde Akháb mind az egész Izráel fiaihoz, és egybegyűjté a prófétákat a Kármel hegyre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			És odamenvén Illés az egész sokasághoz, monda: Meddig sántikáltok kétfelé?
			<em>
				[
				<a href="06.html#24,14">Józs. 24,14-16.</a>
				]
			</em>
			Ha az Úr az Isten, kövessétek őt; ha pedig Baál, kövessétek azt. És nem felelt néki a nép csak egy szót sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Akkor monda Illés a népnek: Én maradtam meg
			<em>
				[
				<a href="#18,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			csak egyedül az Úr prófétái közül; míg a Baál prófétái négyszázötvenen vannak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Adjatok azért nékünk két tulkot, és
			<em>ők</em>
			válaszszák magoknak az egyik tulkot, a melyet vagdaljanak darabokra, és rakják a fákra; de tüzet ne tegyenek alája; én pedig a másikat készítem el, a melyet a fákra rakok, de tüzet én sem teszek alája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Akkor hívjátok segítségül a ti istenteknek nevét, és én is segítségül hívom az Úrnak nevét; és a mely isten tűz által felel, az az Isten. És felelvén az egész sokaság, monda: Jó lesz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			És monda Illés a Baál prófétáinak: Válaszszátok el magatoknak az egyik tulkot, és készítsétek el ti először; mert ti többen
			<em>vagytok,</em>
			és hívjátok segítségül a ti istenteknek nevét, de tüzet ne tegyetek alája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			És vevék a tulkot, a melyet nékik adott, és azt elkészíték, és segítségül hívák a Baálnak nevét reggeltől fogva délig, mondván: Baál! hallgass meg minket! De nem jött szó, sem felelet. És ott sántikáltak az oltár körül, a melyet készítettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Mikor pedig már dél lett, elkezdte őket gúnyolni Illés, azt mondván: Kiáltsatok hangosabban, hiszen isten! Talán elmélkedik, vagy félrement, vagy úton van, vagy talán aluszik, és felserken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			És
			<em>elkezdtek</em>
			hangosan kiabálni és az ő szokásuk szerint késekkel és borotvákkal metélték
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,28">3 Móz. 19,28.</a>
				]
			</em>
			magokat, míg csak ki nem csordult a vérök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Mikor pedig a dél elmúlt, prófétálni
			<em>kezdtek</em>
			egész az esteli áldozatig; de akkor sem lett se szó, se felelet, se meghallgattatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			Akkor monda Illés az egész sokaságnak: Jőjjetek én hozzám. És hozzá méne az egész sokaság, és megépíté az Úr oltárát, a mely leromboltatott volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			És vőn Illés tizenkét követ,
			<em>
				[
				<a href="06.html#4,5">Józs. 4,5.20.</a>
				]
			</em>
			a Jákób fiai nemzetségeinek száma szerint, a kiknek az Isten azt mondotta volt: Izráel legyen
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,28">1 Móz. 32,28.</a>
				]
			</em>
			a te neved;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			És oltárt építe a kövekből az Úr nevében, és egy árkot húzott az oltár körül, a melybe két véka vetni való mag férne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			És oda készíté a fát, és felvagdalá a tulkot, és felraká azt a fára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,34">18,34</a>
			</b>
			És monda: Töltsetek meg négy vedret vízzel, és öntsétek az égőáldozatra és a fára. Monda ismét: Tegyétek ezt még egyszer! És másodszor is azt tevék. Monda még is: Harmadszor is tegyétek meg! És harmadszor is azt mívelék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,35">18,35</a>
			</b>
			Úgy, hogy a víz lecsurgott az oltárról, és még az
			<em>
				[
				<a href="#18,32">vers 32.</a>
				]
			</em>
			árok is tele lett vízzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,36">18,36</a>
			</b>
			És a mikor eljött az esteli áldozás ideje, oda lépett Illés próféta, és monda: Óh Uram, Ábrahámnak, Izsáknak
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,6">2 Móz. 3,6.</a>
				]
			</em>
			és Izráelnek Istene, hadd ismerjék meg e mai napon, hogy te vagy az Isten az Izráelben, és hogy én a te szolgád vagyok, és hogy
			<em>
				[
				<a href="#18,19">vers 19-24.</a>
				]
			</em>
			mindezeket a te parancsolatodból cselekedtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,37">18,37</a>
			</b>
			Hallgass meg engem, Uram, hallgass meg engem, hogy tudja meg e nép, hogy te, az Úr vagy az Isten, és te fordítod vissza az ő szívöket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,38">18,38</a>
			</b>
			Akkor alászálla az
			<em>
				[
				<a href="#18,24">vers 24.</a>
				<a href="03.html#9,24">3 Móz. 9,24.</a>
				]
			</em>
			Úr tüze, és megemészté az égőáldozatot, a fát, a köveket és a port, és felnyalta a vizet, a mely az árokban volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,39">18,39</a>
			</b>
			Mikor ezt látta az egész sokaság, arczra borult, és monda: Az Úr
			<em>
				[
				<a href="#18,36">vers 36.</a>
				<a href="#17,24">rész 17,24.</a>
				]
			</em>
			az Isten! az Úr az Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,40">18,40</a>
			</b>
			És monda Illés nékik: Fogjátok meg
			<em>
				[
				<a href="12.html#10,25">2 Kir. 10,25-28.</a>
				]
			</em>
			a Baál prófétáit; senki el ne szaladjon közülök! És megfogák őket, és alávivé őket Illés a Kison patakja mellé, és megölé ott őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,41">18,41</a>
			</b>
			Akkor monda Illés Akhábnak: Eredj fel, egyél és igyál, mert nagy esőnek zúgása
			<em>hallszik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,42">18,42</a>
			</b>
			És felment Akháb, hogy egyék és igyék. Illés pedig felment a Kármel hegy tetejére, és leborula a földre, és az ő orczáját az ő két térde közé tevé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,43">18,43</a>
			</b>
			És monda az ő szolgájának: Menj fel, és nézz a tenger felé. És felment, és
			<em>arrafelé</em>
			nézett, és monda: Nincsen semmi. És monda
			<em>Illés:</em>
			<em>
				[
				<a href="12.html#5,10">2 Kir. 5,10.</a>
				]
			</em>
			Menj vissza hétszer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,44">18,44</a>
			</b>
			És lőn hetedúttal, monda
			<em>a szolga:</em>
			Ímé egy kis felhőcske, mint egy embernek a tenyere, jő fel a tengerből. Akkor monda: Menj fel, mondd meg Akhábnak: Fogj be és menj le, hogy meg ne késleljen az eső.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,45">18,45</a>
			</b>
			És lőn azonközben, hogy besötétedett az ég a fellegektől és a széltől, és nagy eső
			<em>
				[
				<a href="#18,1">vers 1.</a>
				<a href="66.html#5,18">Jak. 5,18.</a>
				]
			</em>
			lett. Akháb pedig szekérre ült és elment Jezréelbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,46">18,46</a>
			</b>
			És lőn az Úr keze Illésen, és felövezvén az ő derekát,
			<em>még</em>
			Akháb előtt futott el Jezréel felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			És Akháb
			<em>
				[
				<a href="#16,31">rész 16,31.</a>
				]
			</em>
			elbeszélé Jézabelnek mindazokat, a melyeket Illés cselekedett és a többek között, hogy hogyan
			<em>
				[
				<a href="#18,40">rész 18,40.</a>
				<a href="05.html#13,6">5 Móz. 13,6-9.</a>
				]
			</em>
			ölte meg mind a prófétákat fegyverrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És követet külde Jézabel Illéshez, mondván: Ezt cselekedjék
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.</a>
				]
			</em>
			velem az istenek és úgy segéljenek, ha holnap ilyenkor úgy nem cselekszem a te életeddel, mint a hogy
			<em>te cselekedtél</em>
			azoknak életekkel mind egyig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			A mit mikor megértett, felkelvén elméne,
			<em>vigyázván</em>
			az ő életére. És méne Beersebába,
			<em>
				[
				<a href="06.html#19,1">Józs. 19,1.2.</a>
				]
			</em>
			a mely Júdában volt; és ott hagyá az ő szolgáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Ő pedig elméne a pusztába egynapi járó földre, és elmenvén leüle egy fenyőfa alá, és könyörgött, hogy
			<em>hadd</em>
			haljon meg, és monda: Elég! Most
			<em>
				[
				<a href="22.html#7,16">Jób. 7,16.</a>
				]
			</em>
			óh Uram, vedd el az én lelkemet; mert nem vagyok jobb az én atyáimnál!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			És lefeküvék és elaluvék a fenyőfa alatt. És ímé angyal illeté őt, és monda néki: Kelj
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.6.</a>
				]
			</em>
			fel, egyél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			És mikor körülnézett, ímé fejénél vala egy szén között
			<em>sült</em>
			pogácsa és egy pohár víz. És evék és ivék, és ismét lefeküvék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			És az Úr angyala eljött másodszor is és megilleté őt, és monda: Kelj fel, egyél; mert erőd felett való utad van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			És ő felkelt, és evett és ivott; és méne annak az ételnek erejével negyven
			<em>
				[
				<a href="02.html#24,18">2 Móz. 24,18.</a>
				<a href="02.html#34,28">2 Móz. 34,28.</a>
				<a href="47.html#4,2">Máté. 4,2.</a>
				]
			</em>
			nap és negyven éjjel egész az Isten hegyéig, Hórebig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			És beméne ott egy barlangba, és ott hála. És ímé lőn az Úrnak beszéde ő hozzá, és monda néki: Mit csinálsz itt Illés?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Nagy búsulásom van az Úrért, a Seregek Istenéért; mert elhagyták a te szövetségedet az Izráel fiai, a te oltáraidat
			<em>
				[
				<a href="#18,30">rész 18,30.</a>
				]
			</em>
			lerontották, és a te prófétáidat
			<em>
				[
				<a href="#18,4">rész 18,4.</a>
				]
			</em>
			fegyverrel megölték, és csak én egyedül maradtam, és engem is halálra
			<em>
				[
				<a href="#19,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			keresnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			És monda: Jőjj ki és állj meg
			<em>ezen</em>
			a hegyen, az
			<em>
				[
				<a href="02.html#33,21">2 Móz. 33,21-23.</a>
				]
			</em>
			Úr előtt. És ímé ott az Úr volt elmenendő. És az Úr előtt megyen vala nagy erős szél, a mely a hegyeket megszaggatta és meghasogatta a kősziklákat az Úr előtt;
			<em>de</em>
			az Úr nem
			<em>
				[
				<a href="#19,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			<em>vala</em>
			abban a szélben. És a szél után földindulás lett; de az Úr nem
			<em>volt</em>
			a földindulásban sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			És a földindulás után tűz jöve, de nem
			<em>
				[
				<a href="#19,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			<em>volt</em>
			az Úr a tűzben sem. És a tűz után
			<em>egy</em>
			halk és szelíd hang
			<em>hallatszék.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			És mikor Illés ezt hallotta, befedé az ő arczát palástjával, és kimenvén, megálla a barlang ajtajában, és ímé szózat
			<em>lőn</em>
			ő hozzá, a mely ezt mondá: Mit csinálsz
			<em>
				[
				<a href="#19,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			itt Illés?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			És ő felele: Nagy búsulásom van az Úrért, a Seregeknek Istenéért, mert az Izráel fiai elhagyták a te szövetségedet, lerontották a te oltáraidat, és a te prófétáidat megölték fegyverrel, és én egyedül maradtam, és engem is halálra keresnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			És monda az Úr néki: Menj el, térj vissza a te utadon a pusztán át Damaskusba, és mikor oda jutándasz, kenjed királylyá
			<em>
				[
				<a href="12.html#8,13">2 Kir. 8,13.</a>
				]
			</em>
			Hazáelt Siriában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			És Jéhut,
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,2">2 Kir. 9,2.3.6.</a>
				]
			</em>
			a Nimsi fiát kenjed királylyá Izráelben, és Elizeust, az Abelméholabeli Sáfát fiát pedig kenjed prófétává a te helyedbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			És lészen, hogy a ki megmenekedik Hazáel fegyverétől, azt
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,14">2 Kir. 9,14-</a>
				37.]
			</em>
			Jéhu öli meg, és a ki megmenekedik a Jéhu fegyverétől, azt Elizeus öli meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			De meghagyok Izráelben hétezer embert:
			<em>
				[
				<a href="52.html#11,4">Róm. 11,4.</a>
				]
			</em>
			minden térdet, mely meg nem hajolt a Baálnak, és minden ajkat, mely meg nem csókolta azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			És ő elmenvén onnét, megtalálá Elizeust, a Sáfát fiát, a mint szántott tizenkét járom ökörrel, és ő maga a tizenkettedikkel volt; és Illés hozzá méne, és az ő palástját reá
			<em>
				[
				<a href="#19,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			veté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			És ő elhagyván az ökröket, Illés után futott, és monda: Kérlek hadd csókoljam meg az én atyámat és az én anyámat, és azután
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,61">Luk. 9,61.</a>
				]
			</em>
			követlek. És monda: Menj, térj vissza; mert mit cselekedtem tenéked?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			És elmenvén ő tőle, vőn azután egy pár ökröt, és levágá azt, és az ekéhez való szerszámokból
			<em>tüzet rakván,</em>
			megfőzé azok húsát, és a népnek adá, és evének; és felkelvén, elméne Illés után, és szolgála néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			És Benhadád, Siria királya összegyűjté egész seregét, és harminczkét király volt ő vele és
			<em>nagyon sok</em>
			ló és szekér, és felméne és megszállá Samariát, és ostromolni
			<em>kezdte</em>
			azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			És követeket küldött Akhábhoz, az Izráel királyához a városba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			És azt izené néki: Azt mondja Benhadád: A te ezüstöd és aranyad az enyém, a te feleségeid is és a te szép fiaid is az enyémek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			És felele az Izráel királya, és monda: A mint megmondottad uram, király, tiéd vagyok mindenekkel, a melyeket bírok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Megtérvén pedig a követek, mondának: Azt mondja Benhadád: Miután hozzád küldöttem, és azt izentem, hogy a te ezüstödet és aranyadat és a te feleségeidet és fiaidat add nékem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Azért holnap ilyenkor elküldöm az én szolgáimat hozzád, és felkutatják a te házadat, és a te szolgáid házait; és kezekhez veszik, a mi csak kedves előtted, és elhozzák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			Akkor egybehívá az Izráel királya mind az ország véneit, és monda: Vegyétek eszetekbe, és lássátok meg, minemű gonosz szándékkal van ez; mert hozzám küldött az én feleségeimért és gyermekeimért, ezüstömért és aranyomért, és meg nem tagadtam tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			És mondának néki a vének mindnyájan, és az egész nép: Ne engedj néki, és az ő akaratját be ne teljesítsd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			És ő monda a Benhadád követeinek: Mondjátok meg az én uramnak, a királynak: Mindazokat, a melyek felől először izentél a te szolgádnak, megcselekszem, de ezt a dolgot nem tehetem meg. Így elmenvén a követek, megmondák néki a választ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Akkor hozzá külde Benhadád, és monda: Úgy cselekedjenek velem az istenek és úgy segéljenek, hogy Samariának minden pora sem elég, hogy a velem való nép közül mindeniknek csak egy-egy marokkal is jusson!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			És felele az Izráel királya, mondván: Mondjátok meg
			<em>néki</em>
			: Ne kérkedjék úgy, a ki fegyverbe öltözik, mint a ki már leveti a fegyvert!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Meghallván pedig ezt a választ, mikor ő ivott a királyokkal a sátorokban, monda az ő szolgáinak: Vegyétek körül a várost! És azok körülvevék azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			És ímé egy próféta méne Akhábhoz, az Izráel királyához, a ki ezt mondá: Azt mondja az Úr: Avagy nem láttad-é mindezt a nagy sokaságot: ímé e mai napon kezedbe adom azt, hogy megtudjad, hogy én vagyok az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Monda pedig Akháb: Ki által? És felele: Azt mondja az Úr: A tartományok fejedelmeinek ifjai által. Akkor monda
			<em>Akháb:</em>
			Ki kezdje meg a harczot? És felele: Te!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Megszámlálá azért a tartományok fejedelmeinek ifjait, a kik kétszázharminczketten voltak; ezekután megszámlálá mind az Izráel fiainak is minden népét, hétezer embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			És elindulának délben. Benhadád pedig ott ivott a királyokkal a sátorokban, és lerészegedett ő és a harminczkét király, a ki segítségére jött vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			És a tartományok fejedelmeinek ifjai vonultak ki legelőször. Benhadád pedig elkülde, és megmondották néki, ezt mondván: Valami férfiak jöttek ki Samariából!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			És monda: Akár békességért jöttek ki, fogjátok meg őket elevenen; akár viadalért jöttek ki, fogjátok el őket elevenen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			De mikor kivonultak a városból a tartományok fejedelmeinek ifjai és a sereg, a mely
			<em>
				[
				<a href="#20,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			őket követte:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Mindenik vágni kezdte azt, a ki eléje került, és elfutottak a Siriabeliek, az Izráel pedig kergette őket, és megfutott maga Benhadád, Siria királya
			<em>is</em>
			lovon a lovagokkal együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			És azután kivonult az Izráel királya, és
			<em>
				[
				<a href="#20,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			megveré mind a lovagokat, mind a szekereket, és megveré a Siriabelieket nagy csapással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			És méne az Izráel királyához
			<em>egy</em>
			próféta, és ezt mondá néki: Menj el, erősítsd meg magad, és vedd eszedbe és lásd meg, mit kelljen cselekedned, mert esztendő mulva
			<em>ismét</em>
			feljő Siria királya ellened.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			A siriabeli
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,23">1 Kir. 11,23-25.</a>
				]
			</em>
			király szolgái pedig mondának néki: A hegyeknek istenei az ő isteneik, azért győztek le bennünket; de vívjunk csak meg velök a síkon, és meglátod, ha le nem győzzük-é őket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			És tedd ezt: Küldd el a királyokat, mindeniket a maga helyéről; és állíts hadnagyokat helyettök,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			És szervezz magadnak olyan sereget, mint az volt, a melyet elvesztettél, és olyan lovakat és szekereket, mint amazok voltak; és vívjunk meg velök a síkon, és meglátod, ha le nem győzzük-é őket? És engede az ő szavoknak, és akképen cselekedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			Mikor azért az esztendő elmult, rendbeszedte Benhadád a Siriabelieket, és feljöve Afekbe, hogy hadakozzék az Izráel ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			De az Izráel fiai összeszámláltattak és elláttattak élelemmel,
			<em>
				[
				<a href="#20,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			és eleikbe menének azoknak. Táborba szállván pedig az Izráel fiai, amazokhoz képest olyanok
			<em>voltak,</em>
			mint két kicsiny kecskenyájacska; míg a Siriabeliek
			<em>
				[
				<a href="#20,10">vers 10.25.29.30.</a>
				]
			</em>
			ellepték a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			Jött vala pedig egy Isten embere, és szóla az Izráel királyának, mondván: Azt mondja az Úr: Azért mert a Siriabeliek azt mondották, hogy csak a hegyeknek Istene az
			<em>
				[
				<a href="#20,23">vers 23.</a>
				<a href="12.html#19,28">2 Kir. 19,28.35.</a>
				]
			</em>
			Úr, és nem a völgyeknek Istene is: mindezt a nagy sokaságot a te kezedbe adom, hogy megismerjétek, hogy én vagyok az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			És ott táboroztak egészen velök szemben hetednapig. A hetedik napon azután megütköztek, és az Izráel fiai levágtak
			<em>
				[
				<a href="#20,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			a Siriabeliek közül egy nap százezer gyalogost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			És a többiek elmenekültek Afek városába; de a falak rászakadtak a megmaradott huszonkétezer emberre, és Benhadád is elfutott és ott bolyongott a városban
			<em>
				[
				<a href="#20,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			kamaráról-kamarára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,31">20,31</a>
			</b>
			És mondának néki az ő szolgái: Ímé hallottuk, hogy az Izráel házának királyai kegyelmes királyok, azért hadd öltözzünk zsákokba, és vessünk köteleket a mi nyakunkba, és menjünk ki az Izráel királyához, talán életben hagyja a te lelkedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,32">20,32</a>
			</b>
			És zsákokba öltözének, és köteleket
			<em>
				[
				<a href="#20,3">vers 3.10.</a>
				]
			</em>
			vetének nyakokba, és elmenének az Izráel királyához, és mondának: A te szolgád, Benhadád, ezt mondja: Hagyd életben kérlek, az én lelkemet! És monda: Él-e még? én atyámfia ő!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,33">20,33</a>
			</b>
			És a férfiak jó jelnek vették azt, és gyorsan megragadták a szót, és mondának: A te atyádfia Benhadád
			<em>él</em>
			. És monda: Menjetek, és hozzátok ide őt. Kijöve azért ő hozzá Benhadád, és felülteté őt az ő szekerébe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,34">20,34</a>
			</b>
			És monda néki: A városokat, a melyeket elvett volt az én atyám a te atyádtól, azokat visszaadom, és csinálj magadnak utczákat Damaskusban, mint az én atyám csinált volt Samariában; én ezzel a kötéssel bocsátlak el téged. És szövetséget kötött vele, és elbocsátá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,35">20,35</a>
			</b>
			Egy férfiú pedig a próféták fiai közül monda az ő felebarátjának az Úr beszéde szerint: Verj meg engem kérlek; de ez nem akará őt megverni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,36">20,36</a>
			</b>
			Akkor monda néki: Azért, mert nem engedtél az Úr szavának: ímé mihelyt én tőlem elmégy, megöl téged az oroszlán.
			<em>
				[
				<a href="#13,21">rész 13,21.24.</a>
				]
			</em>
			És a mikor elment ő tőle, találá őt egy oroszlán, és megölé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,37">20,37</a>
			</b>
			Talála azután más férfiat, a kinek monda: Kérlek, verj meg engem. És megveré az annyira, hogy megsebesítette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,38">20,38</a>
			</b>
			És elméne a próféta, és az útfélen a király elé álla és elváltoztatá magát szemeit bekötözvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,39">20,39</a>
			</b>
			Mikor pedig arra ment el a király, kiálta a királyhoz, és monda: A te szolgád kiment volt a hadba, és ímé egy férfiú eljövén, hoza én hozzám egy férfiút, és monda: Őrizd meg ezt a férfiút; ha elszaladánd, meg kell halnod érette, vagy egy tálentom ezüstöt fizetsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,40">20,40</a>
			</b>
			És mialatt a te szolgádnak itt és amott dolga volt, az
			<em>az ember</em>
			már nem volt. És monda néki az Izráel királya: Az a te ítéleted; magad akartad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,41">20,41</a>
			</b>
			És mindjárt elvevé a kötést az ő szeméről, és megismeré őt az Izráel királya, hogy a próféták közül való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,42">20,42</a>
			</b>
			És monda néki: Ezt mondja az Úr: Mert elbocsátottad kezedből a férfiút, a kit én halálra szántam, azért lelked
			<em>
				[
				<a href="#20,34">vers 34.</a>
				<a href="#22,37">rész 22,37.</a>
				]
			</em>
			lészen lelkéért, és néped népéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,43">20,43</a>
			</b>
			És házához méne az Izráel királya szomorú és megbúsult szívvel, és méne Samariába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			És történt ezek után, hogy a Jezréelbeli Nábótnak egy szőlője volt Jezréelben, Akhábnak,
			<em>
				[
				<a href="#18,46">rész 18,46.</a>
				]
			</em>
			Samaria királyának a háza mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És szóla Akháb Nábótnak, mondván: Add nékem a te szőlődet, hogy legyen veteményes kertem; mert közel van az én házamhoz, és néked érette jobb szőlőt adok annál, vagy ha néked tetszik, pénzül adom meg az árát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És felele Nábót Akhábnak: Isten őrizzen, hogy
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,23">3 Móz. 25,23.</a>
				<a href="04.html#36,7">4 Móz. 36,7.</a>
				]
			</em>
			néked adjam az én atyáimtól maradt örökséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Akkor haza méne Akháb nagy bánattal és haraggal a beszéd miatt, a melyet szólott néki a Jezréelbeli Nábót, mondván: Nem adom néked az én atyáimtól maradt örökséget; és lefeküvék az ő ágyára, és arczát
			<em>a fal felé</em>
			fordítá, és nem evék kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Hozzá menvén az ő
			<em>
				[
				<a href="#21,10">vers 10.</a>
				<a href="#19,2">rész 19,2.</a>
				]
			</em>
			felesége Jézabel, monda néki: Miért háborodott meg a te szíved, és kenyeret nem eszel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			És ő monda néki: Mert ama Jezréelbeli Nábóttal beszéltem, és azt mondám néki: Add nékem a te szőlődet pénzért, vagy ha inkább tetszik, más szőlőt adok néked érette, ő
			<em>pedig</em>
			azt mondta: Nem adom néked az én szőlőmet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Akkor monda néki Jézabel, az ő felesége: Te bírod-é most az Izráel királyságát? Kelj fel, egyél kenyeret, és a te szíved örvendezzen, én majd néked adom a Jezréelbeli Nábót szőlőjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			És levelet írt Akháb nevével, a melyet megpecsételt az ő gyűrűjével, és elküldé azt a levelet a véneknek és a főembereknek, a kik Nábóttal egy városban laktak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			És a levélben ezt írta, mondván: Hirdessetek bőjtöt, és ültessétek Nábótot a nép élére;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			És ültessetek vele szembe két istentelen embert, a kik tanúbizonyságot tegyenek ő ellene,
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,6">5 Móz. 17,6.19,15.</a>
				]
			</em>
			mondván: Megszidalmaztad az Istent és a királyt. Azután vigyétek ki, és kövezzétek meg őt, hogy meghaljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			És ekképen cselekedének a vének és a főemberek, a kik az ő városában laktak, a mint Jézabel nékik megparancsolta, és a mint a levélben megírta, a melyet nékik küldött;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Bőjtöt hirdetének, és ülteték Nábótot a nép élére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Előjöve azután két istentelen ember, és leült vele szemben, és tanúbizonyságot tettek ez istentelen emberek Nábót ellen a nép előtt, mondván: Megszidalmazta Nábót az Istent és a királyt. Kivivék azért őt a városból, és megkövezék, és meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Azután megizenék Jézabelnek, mondván: Megköveztetett
			<em>
				[
				<a href="#21,10">vers 10.</a>
				<a href="12.html#9,10">2 Kir. 9,10.30-36.</a>
				]
			</em>
			Nábót, és meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta Jézabel, hogy megköveztetett Nábót és meghalt, monda Jézabel Akhábnak: Kelj fel és foglald el a Jezréelbeli Nábót szőlőjét, a melyet nem akart néked pénzért oda adni; mert nem él Nábót, hanem meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			És mikor meghallotta Akháb, hogy Nábót meghalt, felkelt Akháb, hogy lemenjen a Jezréelbeli Nábót szőlőjébe, és azt elfoglalja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Akkor szóla az Úr Thesbites
			<em>
				[
				<a href="#18,46">rész 18,46.19,2.</a>
				]
			</em>
			Illésnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Kelj fel, és menj Akhábnak, az Izráelbeli királynak eleibe, a ki Samariában lakik, ímé ott van a Nábót szőlőjében, a melybe lement, hogy azt elfoglalja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			És szólj néki, ezt mondván: Így szól az Úr: Nemde megölted-é és nemde el is foglaltad-é? És szólj néki, mondván: Ezt mondja az Úr: Ugyanazon a helyen, a hol felnyalták az ebek Nábót vérét, ebek
			<em>
				[
				<a href="#22,38">rész 22,38.</a>
				<a href="12.html#9,10">2 Kir. 9,10.</a>
				]
			</em>
			nyalják fel a te véredet is!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			És monda Akháb Illésnek:
			<em>Megint</em>
			rám találtál
			<em>
				[
				<a href="#18,17">rész 18,17.19,2.</a>
				]
			</em>
			ellenségem? És ő monda: Rád találtam; mert te magadat mindenestől arra adtad, hogy gonoszságot cselekedjél az Úr szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Ímé,
			<em>azt mondja az Úr:</em>
			Veszedelmet hozok reád, és elvesztem a te maradékaidat, és kigyomlálom
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,7">2 Kir. 9,7-10.30-36.</a>
				]
			</em>
			Akhábnak még az ebét is, és a berekesztettet és az elhagyatottat Izráelben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			És olyanná teszem a te házadat, mint Jeroboámnak,
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának házát, és mint Baásának,
			<em>
				[
				<a href="#16,11">rész 16,11-13.</a>
				]
			</em>
			az Ahija fiának házát azért, a miért haragra ingerlettél engem, és a miért bűnbe ejtetted az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			És Jézabel felől is szóla az Úr, mondván: Az ebek
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,30">2 Kir. 9,30-36.</a>
				]
			</em>
			eszik meg Jézabelt Jezréel kőfala előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Azt, a ki Akháb házából a városban hal meg, az ebek
			<em>
				[
				<a href="#14,11">rész 14,11.</a>
				<a href="12.html#9,24">2 Kir. 9,24-26.</a>
				]
			</em>
			eszik meg; azt pedig, a ki a mezőben hal meg, az égi madarak eszik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			<em>Mert</em>
			bizonyára nem volt Akhábnak mássa, a ki magát arra adta volna, hogy csak
			<em>
				[
				<a href="#21,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			gonoszságot cselekedjék az Úr szemei előtt, a melyre az ő felesége, Jézabel
			<em>
				[
				<a href="#21,10">vers 10.</a>
				<a href="#16,30">rész 16,30.31.</a>
				]
			</em>
			ösztökélé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Mert igen útálatos dolgot cselekedék, követvén a bálványokat mind a szerint, a mint cselekedének az Emoreusok, a kiket az Úr kiűzött volt az Izráel fiai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			Lőn pedig, mikor meghallotta Akháb e beszédeket,
			<em>
				[
				<a href="15.html#9,3">Ezsdr. 9,3.</a>
				]
			</em>
			megszaggatá az ő ruháit, és zsákba öltözék és bőjtöle, és a zsákban hála, és nagy alázatossággal jár vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			És szóla az Úr Thesbites Illésnek, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Nem láttad-é, hogy Akháb hogyan megalázta magát előttem? Mivelhogy pedig megalázta magát előttem, nem hozom reá a veszedelmet az
			<em>
				[
				<a href="#21,21">vers 21.</a>
				<a href="12.html#9,24">2 Kir. 9,24-26.</a>
				]
			</em>
			ő életében,
			<em>hanem</em>
			<em>csak</em>
			az ő fia idejében hozom el a veszedelmet az ő házára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			És három esztendő lefolyt úgy, hogy nem volt hadakozás a Siriabeliek és az Izráel között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			De a harmadik
			<em>
				[
				<a href="14.html#18,1">2 Krón. 18,1.2.</a>
				]
			</em>
			esztendőben aláméne Josafát, Júda királya az Izráel királyához,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Akkor monda az Izráel királya az ő szolgáinak: Nem tudjátok-é, hogy Rámoth
			<em>
				[
				<a href="06.html#21,38">Józs. 21,38.</a>
				]
			</em>
			Gileád a miénk? És mi hallgatunk és nem veszszük vissza azt Siria királyától?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			És monda Josafátnak:
			<em>
				[
				<a href="14.html#18,3">2 Krón. 18,3.</a>
				]
			</em>
			Feljössz-é velem e hadba Rámoth Gileád ellen? Felele Josafát az Izráel királyának: Úgy én, mint te, úgy az én népem, mint a te néped; úgy az én lovaim, mint a te lovaid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			És monda Josafát az Izráel királyának: Kérdezősködjél még ma az Úr beszéde
			<em>
				[
				<a href="12.html#3,11">2 Kir. 3,11.</a>
				]
			</em>
			után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			És összegyűjté az Izráel királya a prófétákat, közel négyszáz férfiút, és monda nékik: Elmenjek-é Rámoth Gileád ellen hadba, vagy elhagyjam? És mondának: Menj fel; mert az Úr kezébe adja azt a királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			És monda Josafát: Nincs itt már több prófétája az Úrnak, hogy attól
			<em>is</em>
			tudakozódhatnánk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			És monda az Izráel királya Josafátnak: Még van egy férfiú, a ki által megkérdhetjük az Urat, Mikeás, a Jemla fia; de én gyűlölöm őt, mert
			<em>soha</em>
			nem jövendöl nékem
			<em>
				[
				<a href="#21,20">rész 21,20.</a>
				]
			</em>
			jót, hanem mindig csak rosszat. És monda Josafát: Ne beszéljen így a király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			És előszólíta az Izráel királya egy udvariszolgát, és monda: Hívd ide hamar Mikeást, a Jemla fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			És ott ült az Izráel királya
			<em>
				[
				<a href="14.html#18,9">2 Krón. 18,9.</a>
				]
			</em>
			és Josafát, Júda királya, ruhákba öltözötten, mindenik a maga trónusán Samaria kapuja előtt a térségen, és a próféták mind ott jövendöltek előttük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			És Sédékiás, a Kénaána fia, vasszarvakat készített, és monda: Ezt mondja az Úr: Ezekkel ökleled a Siriabelieket, míg meg nem emészted őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És a próféták is mindnyájan ekképen jövendöltek, mondván: Menj fel Rámoth Gileád ellen, és jó szerencséd lesz; mert azt az Úr a király kezébe adja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			A követ pedig, a ki elment volt, hogy elhívja Mikeást, szóla néki, mondván: Ímé a próféták egyenlő akarattal jót jövendölnek a királynak: szólj, kérlek, te is úgy, mint azok közül egy, és jövendölj jót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Mikeás pedig monda: Él az Úr, hogy
			<em>csak</em>
			azt fogom mondani, a mit az
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,38">4 Móz. 22,38.24,13.</a>
				]
			</em>
			Úr mondánd nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			És mikor a királyhoz ment, monda néki a király: Mikeás! elmenjünk-é Rámoth Gileád ellen hadba, vagy elhagyjuk? Ő pedig monda néki: Menj fel és járj szerencsével; az Úr kezébe adja
			<em>azt</em>
			a királynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			És monda néki a király: Még hányszor kényszerítselek téged, hogy az
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,63">Máté. 26,63-65.</a>
				]
			</em>
			igaznál egyebet ne mondj nékem az Úr nevében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			És monda: Látám az egész Izráelt szétszéledve a hegyeken, mint a juhokat, a melyeknek nincsen pásztoruk. És monda az Úr: Nincsen ezeknek urok? Térjen vissza kiki az ő házához békességben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			És monda az Izráel királya Josafátnak: Nemde nem megmondottam-é néked,
			<em>
				[
				<a href="#22,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			hogy
			<em>soha</em>
			jót nékem nem jövendöl, hanem
			<em>csak</em>
			rosszat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			És monda
			<em>Mikeás:</em>
			Azért halld meg most az Úr beszédét: Látám az
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,10">Dán. 7,10.</a>
				]
			</em>
			Urat az ő székiben ülni, és az egész mennyei sereget az ő jobb- és balkeze felől mellette állani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			És monda az Úr: Kicsoda csalja meg Akhábot, hogy felmenjen, és elvesszen Rámoth Gileádnál? És ki egyet, ki mást szól vala hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Akkor előjőve egy
			<em>
				[
				<a href="22.html#1,6">Jób. 1,6.</a>
				]
			</em>
			lélek, a ki az Úr eleibe álla, és monda: Én akarom megcsalni őt. Az Úr pedig monda néki: Miképen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			És felele: Kimegyek és
			<em>
				[
				<a href="73.html#16,14">Jel. 16,14.</a>
				]
			</em>
			hazug lélek leszek minden ő prófétáinak szájában. Akkor monda
			<em>az Úr:</em>
			Csald meg és győzd meg; menj ki, és cselekedjél úgy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Ímé az Úr a hazugságnak lelkét adta mindezeknek a te prófétáidnak szájába; és az Úr szólott veszedelmes dolgot ellened.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Akkor odalépett Sédékiás, a Kénaána fia, és arczul
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,22">Ján. 18,22.</a>
				]
			</em>
			csapván Mikeást, monda: Hogyan? Eltávozott volna én tőlem az Úrnak lelke, hogy csak néked szólana?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			És monda Mikeás: Ímé meglátod azon a napon, a mikor az egyik kamarából a másik kamarába mégy be,
			<em>
				[
				<a href="#20,30">rész 20,30.</a>
				]
			</em>
			hogy elrejtőzhess.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Az Izráel királya pedig monda: Fogjad Mikeást, és vidd vissza őt Ammonhoz, a város fejedelméhez, és Joáshoz, a király fiához;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			És mondjad: Ezt mondja a király: Vessétek ezt a tömlöczbe, és tápláljátok őt a nyomorúság kenyerével és a nyomorúság vizével, míg békességgel megjövök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Monda pedig Mikeás: Ha békességgel térsz vissza,
			<em>
				[
				<a href="#22,17">vers 17.20.</a>
				<a href="05.html#18,21">5 Móz. 18,21.22.</a>
				]
			</em>
			nem az Úr szólott én általam. Azután monda: Halljátok ezt meg minden népek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			És felvonult az Izráel királya, és Josafát, a Júda királya Rámoth Gileád
			<em>ellen.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			És monda az Izráel királya Josafátnak: Megváltoztatom
			<em>
				[
				<a href="#22,17">vers 17.23.</a>
				]
			</em>
			ruhámat, és úgy megyek a viadalra, te pedig öltözzél fel ruhádba. És elváltoztatá ruháját az Izráel királya, és úgy méne a viadalra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			Siria királya pedig megparancsolá az ő szekerei harminczkét fejedelmeinek, mondván: Ne vívjatok se kicsinynyel, se nagygyal, hanem egyedül csak az Izráel királya ellen vívjatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			És a mikor meglátták a szekerek fejedelmei Josafátot, mondának: Nyilván ez az Izráel királya; és reá rohanván vívának ellene. De Josafát
			<em>elkezdett</em>
			kiáltani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			Mikor pedig látták a szekerek fejedelmei, hogy nem az Izráel királya, ott hagyták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			Egy ember pedig
			<em>csak úgy</em>
			találomra kilövé az ő kézívét, és találá az Izráel királyát
			<em>
				[
				<a href="#22,23">vers 23.28.</a>
				]
			</em>
			a pánczél és a kapocs között. És ő monda a kocsisának: Fordulj meg és vigy ki engem a táborból, mert megsebesültem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,35">22,35</a>
			</b>
			És az ütközet mind erősebb lett azon a napon, és a király az ő szekerében állott a Siriabeliek ellen, és meghalt este
			<em>felé,</em>
			és a vér a sebből a szekérbe csorgott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,36">22,36</a>
			</b>
			És kikiálták napnyugotkor a táborban, mondván: Minden ember
			<em>menjen haza</em>
			a maga városába és földjébe!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,37">22,37</a>
			</b>
			És meghalt a király és visszavitetvén Samariába, eltemeték a királyt Samariában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,38">22,38</a>
			</b>
			És mikor mosták az ő szekerét a Samaria mellett lévő tóban: az
			<em>
				[
				<a href="#21,19">rész 21,19.</a>
				]
			</em>
			ebek nyalták az ő vérét, és paráznák fürödtek ott, az Úrnak beszéde szerint, a melyet szólott volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,39">22,39</a>
			</b>
			Akhábnak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, az elefántcsontból építtetett ház, és mind a városok, a melyeket épített, vajjon nincsenek- é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,40">22,40</a>
			</b>
			És elaluvék Akháb az ő atyáival; és uralkodék ő utána fia, Akházia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,41">22,41</a>
			</b>
			És Josafát, az Asa fia lett királylyá Júdában, Akhábnak, az Izráel királyának negyedik esztendejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,42">22,42</a>
			</b>
			És Josafát harminczöt esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és huszonöt esztendeig uralkodott Jeruzsálemben. Az ő anyjának Azuba volt a neve, Silhi leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,43">22,43</a>
			</b>
			És jára Asának, az ő atyjának minden útjában, és abból ki nem tére, azt cselekedvén, a mi az Úr szemei előtt kedves.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,44">22,44</a>
			</b>
			Csakhogy a magaslatokat
			<em>
				[
				<a href="#15,14">rész 15,14.</a>
				<a href="14.html#20,33">2 Krón. 20,33.</a>
				]
			</em>
			nem rombolták le, és a nép még áldozott és tömjénezett a magaslatokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,45">22,45</a>
			</b>
			És békességben élt Josafát az Izráel királyával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,46">22,46</a>
			</b>
			Josafátnak egyéb dolgai pedig és az ő ereje, a melylyel cselekedett, és a melylyel hadakozott, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,47">22,47</a>
			</b>
			A férfi
			<em>
				[
				<a href="#15,12">rész 15,12.</a>
				]
			</em>
			paráznákat is, a kik még megmaradtak volt az ő atyjának, Asának idejéből, kiűzte az országból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,48">22,48</a>
			</b>
			Akkor nem volt király Edomban, hanem csak
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,14">2 Sám. 8,14.</a>
				]
			</em>
			helyettes király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,49">22,49</a>
			</b>
			És Josafát Társis hajókat csináltatott, hogy aranyért mennének Ofirba, de nem mehettek el; mert
			<em>
				[
				<a href="14.html#20,37">2 Krón. 20,37.</a>
				]
			</em>
			a hajók összetörtek
			<em>
				[
				<a href="#9,26">rész 9,26.</a>
				]
			</em>
			Esiongáberben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,50">22,50</a>
			</b>
			Akkor mondá Akházia, az Akháb fia, Josafátnak: Hadd menjenek el az én szolgáim a te szolgáiddal e hajókon; de Josafát nem
			<em>
				[
				<a href="#22,49">vers 49.</a>
				<a href="14.html#20,37">2 Krón. 20,37.</a>
				]
			</em>
			akará.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,51">22,51</a>
			</b>
			És elaluvék Josafát az ő atyáival; és eltemetteték az ő atyáival az ő atyjának, Dávidnak városában; és az ő fia, Jórám, uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,52">22,52</a>
			</b>
			Akházia pedig, az Akháb fia kezde uralkodni Izráelen Samariában, Josafátnak, a Júda királyának tizenhetedik esztendejében, és uralkodék Izráelben két esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,53">22,53</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úrnak szemei előtt, járván az ő atyjának és anyjának útján, és Jeroboámnak,
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.30.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának útján, a ki bűnbe ejté az Izráelt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,54">22,54</a>
			</b>
			És szolgála a Baálnak,
			<em>
				[
				<a href="#16,31">rész 16,31.</a>
				]
			</em>
			és azt imádá és haragra indítá az Urat, Izráel Istenét, mint a hogy az ő atyja cselekedett. $
		</p>
	</body>
</html>
