<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [2 Kir.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A KIRÁLYOKRÓL ÍRT II. KÖNYV
			<em>[2 Kir.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			És elszakadt
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,1">2 Sám. 8,1.2,12.</a>
				]
			</em>
			Moáb, Akháb halála után, az Izráeltől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			És mikor Akházia kibukott az ő felházának korlátján Samariában, és megbetegedék, követeket külde el, a kiknek azt parancsolá: Menjetek el, kérdjetek tanácsot a Baálzebubtól, az Ekron istenétől, hogy meggyógyulok-é e betegségből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Az Úrnak angyala pedig szóla Thesbites Illésnek: Kelj fel, menj el eleibe a Samariabeli király követeinek, és szólj nékik: Nincs-é Isten
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3.18,38.39.</a>
				]
			</em>
			Izráelben, hogy Baálzebubhoz, az Ekron istenéhez mentek tanácsot kérdeni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Azért azt mondja az Úr: Az ágyból, a melyben fekszel, fel nem kelsz, hanem kétség nélkül
			<em>
				[
				<a href="#1,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			meghalsz. És elméne Illés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És mikor a követek visszajöttek ő hozzá, monda nékik: Miért jöttetek vissza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			És felelének néki: Egy férfiú jöve előnkbe, és monda nékünk: Menjetek el, térjetek vissza a királyhoz, a ki titeket elküldött, és mondjátok meg néki: Ezt mondja az Úr: Nincs-é Izráelben Isten, hogy te Baálzebubhoz, Ekron istenéhez küldesz tanácsot kérdeni? Azért az ágyból, a melyben fekszel, fel nem kelsz, hanem kétség nélkül meghalsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És monda nékik: Milyen volt az a férfiú, a ki előtökbe jött volt, és ezeket a beszédeket szólá néktek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			És felelének néki: Egy szőr-
			<em>ruhás</em>
			ember, derekán bőr övvel felövezve. Akkor monda: Thesbites Illés volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			És hozzá külde egy ötven ember előtt járó főembert, az alatta való ötven emberrel. És mikor ez hozzá felment, ott ült fenn a hegy tetején, és monda néki: Isten embere, a király azt parancsolja: Jőjj le!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Felelvén Illés, monda az ötven ember előtt járó főembernek: Ha én Isten embere vagyok, szálljon
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,54">Luk. 9,54.</a>
				]
			</em>
			tűz alá az égből, és emészszen meg téged és az alattad való ötven embert. És tűz szálla alá az égből, és megemészté őt és az
			<em>ő</em>
			ötven emberét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			És ismét külde ő hozzá
			<em>a király</em>
			más ötven ember előtt való főembert, mind az ötven férfival egybe, a ki szóla és monda néki: Isten embere, a király azt parancsolja, hogy hamar jőjj alá!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			És felele Illés, és monda nékik: Ha Isten embere vagyok, szálljon tűz az égből alá, és emészszen meg téged és a te ötven emberedet. És Istennek tüze szálla alá az égből, és megemészté őt
			<em>
				[
				<a href="73.html#11,5">Jel. 11,5.</a>
				]
			</em>
			és az ő ötven emberét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És újra elküldött egy harmadik ötven ember előtt járó főembert is, az ő ötven emberével együtt, és felmenvén ez az ötven ember előtt járó főember, elméne és térdre borult Illés előtt, és könyörögvén néki, monda: Óh Isten embere, kérlek, legyen becsülete a te szemeid előtt az én lelkemnek, és ezeknek a te szolgáidnak, ez ötven ember lelkének!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Ímé tűz szállott le az égből és megemészté az ötven ember előtt való elébbi két főembert, az ő ötven emberével egybe: Most azért legyen becsülete az én lelkemnek a te szemeid előtt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Ekkor szóla az Úr angyala Illésnek: Menj alá vele, ne félj semmit tőle. És ő felkelvén aláméne vele a királyhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			És szóla néki: Ezt mondja az Úr: A miért követeket küldöttél tanácsot kérdeni
			<em>
				[
				<a href="#1,2">vers 2.4.</a>
				]
			</em>
			Baálzebubhoz, Ekron istenéhez, mintha nem volna Izráelben Isten, a kinek a beszédéből tanácsot kérdhetnél: azért fel nem kelsz ez ágyból, a melyben fekszel, hanem kétség nélkül meghalsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			És meghalt az Úrnak beszéde szerint, a melyet szólott Illés, és uralkodék Jórám
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			ő helyette, Jórámnak, a Josafát fiának, a Júdabeli királynak második esztendejében; mert
			<em>Akháziának</em>
			nem volt fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Akháziának egyéb dolgai pedig, a melyeket cselekedett, vajjon nincsenek- é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És lőn mikor az Úr Illést fel akará vinni a szélvész által mennyekbe: elméne Illés és
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				<a href="11.html#19,16">1 Kir. 19,16.</a>
				]
			</em>
			Elizeus Gilgálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És monda Illés Elizeusnak: Maradj itt, kérlek, mert az Úr Béthelbe küldött engem. És felele Elizeus: Él az Úr, és a te lelked, hogy el nem hagylak téged! És mikor lemenének Béthel felé:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Kijövének a próféták fiai, a kik Béthelben valának, Elizeushoz, és mondának néki: Nem tudod-é, hogy e mai napon az Úr elragadja a te uradat tőled? És monda: Tudom én is, hallgassatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És monda néki Illés: Elizeus! Maradj itt, kérlek; mert az Úr engem Jérikhóba
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,34">1 Kir. 16,34.</a>
				]
			</em>
			küldött. Ő azonban monda: Él az Úr és a te lelked, hogy el nem hagylak téged. És mikor elmenének Jérikhóba:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			A próféták fiai, a kik Jérikhóban valának, Elizeushoz jövének, és mondának néki: Nem tudod-é, hogy e mai napon az Úr a te uradat elragadja tőled? És ő monda: Én is tudom, hallgassatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Azután monda néki Illés: Maradj itt, kérlek, mert az Úr engem a Jordán mellé küldött. De ő felele: Él az Úr és a te lelked, hogy el nem hagylak téged. És elmenének együtt mindketten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Ötven férfiú pedig a próféták fiai közül
			<em>utánok</em>
			menvén, velök szemben messze megállának, mikor ők ketten a Jordán mellett megállottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És fogá Illés az ő palástját, és összehajtva azt, megüté azzal a
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21.</a>
				<a href="06.html#3,15">Józs. 3,15.16.</a>
				]
			</em>
			vizet; és az kétfelé válék; úgy hogy mind a ketten szárazon menének át rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			És mikor általmentek, monda Illés Elizeusnak: Kérj tőlem, mit cselekedjem veled, mielőtt tőled elragadtatom. És monda Elizeus: Legyen, kérlek, a te benned való léleknek kettős mértéke én rajtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És ő monda: Nehéz dolgot kértél; mégis, ha majd meglátándasz engem, mikor tőled elragadtatom, meglesz, a mit
			<em>kérsz:</em>
			ha pedig
			<em>meg</em>
			nem
			<em>látándasz,</em>
			nem lesz meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És lőn, a mikor menének és menvén beszélgetének, ímé egy tüzes szekér tüzes lovakkal elválasztá őket egymástól. És felméne
			<em>
				[
				<a href="05.html#5,24">5 Móz. 5,24.</a>
				]
			</em>
			Illés a szélvészben az égbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Elizeus pedig ezt látván, kiált vala:
			<em>Édes</em>
			atyám,
			<em>édes</em>
			atyám!
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.</a>
				]
			</em>
			Izráel szekerei és lovagjai! És nem látá őt többé. És vevé a maga ruháit, és két részre szakasztá azokat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És felemelé az Illés palástját, a mely róla leesett, és visszatért, és megállott a Jordán partján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És vevé az Illés palástját, a mely róla leesett, és
			<em>azzal</em>
			megüté
			<em>
				[
				<a href="#2,8">vers 8.10.</a>
				]
			</em>
			a vizet, és monda: Hol van az Úr, az Illés Istene? És mikor ő is megütötte a vizet, kétfelé válék az; és általméne Elizeus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És mikor látták őt a próféták fiai, a kik átellenben Jérikhónál valának, mondának: Az Illés
			<em>
				[
				<a href="#2,8">vers 8.10.</a>
				]
			</em>
			lelke megnyugodt Elizeuson. És eleibe menének néki, és meghajták magokat ő előtte a földig;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És mondának néki: Ímé a te szolgáid között van ötven ember, erős férfiak, küldd el őket, hadd keressék meg a te uradat, hátha az Úrnak lelke ragadta el őt, és letette őt valamelyik hegyen, vagy völgyben. De ő monda: Ne küldjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			De azok kényszerítették őt egész a megszégyenülésig, és monda:
			<em>Hát</em>
			küldjetek el! És elküldék az ötven férfiút, de harmadnapig keresvén sem találák meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			És mikor visszajöttek ő hozzá, mert Jérikhóban lakott, monda nékik: Nem mondottam-é, hogy ne menjetek el?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És mondának a város férfiai Elizeusnak: Ímé e város jó lakóhely volna, a mint uram magad látod; de a vize ártalmas, és a föld gyümölcsét meg nem érleli.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			És monda: Hozzatok nékem egy új csészét, és tegyetek sót belé. És elhozák néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Ő pedig kiment a forráshoz, és bele veté a sót,
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,23">2 Móz. 15,23.25.</a>
				]
			</em>
			és monda: Ezt mondja az Úr: Meggyógyítottam e vizeket; nem származik ezután azokból halál és idétlen termés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			És egészségesekké lőnek a vizek mind e mai napig, Elizeus beszéde szerint, a melyet szólott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Felméne azután onnét Béthelbe; és mikor az úton felfelé méne, apró gyermekek jövének ki a városból, a kik őt csúfolják vala, ezt mondván: Jőjj fel, kopasz, jőjj fel, kopasz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			És hátratekintvén és meglátván őket, megátkozá őket az Úr nevében, és az erdőből két
			<em>
				[
				<a href="#17,25">rész 17,25.</a>
				]
			</em>
			nőstény medve jövén ki, szétszaggata közülök negyvenkét gyermeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Onnét azután felment a
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,19">1 Kir. 18,19.30.</a>
				]
			</em>
			Kármel hegyére; onnét pedig Samariába tért vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Jórám
			<em>
				[
				<a href="#1,17">rész 1,17.</a>
				]
			</em>
			pedig, az Akháb
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				]
			</em>
			fia kezde uralkodni Izráelen Samariában Josafátnak, a Júda királyának tizennyolczadik esztendejében, és uralkodék tizenkét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úrnak szemei előtt, de nem annyira, mint az ő atyja és anyja; mert elrontá a Baál képét,
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,32">1 Kir. 16,32.</a>
				]
			</em>
			a melyet az ő atyja készíttetett volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			De mindazáltal követé Jeroboámnak,
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-33.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának bűneit, a ki vétekbe ejtette volt az Izráelt, és el nem távozék azoktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			És Mésának, a Moáb királyának nagyon sok juha volt, és az Izráel királyának adóban százezer bárány és százezer kos gyapját fizette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			De mikor meghalt Akháb, a Moáb királya
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			elszakadt az Izráel királyától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Kiméne azért Jórám király azon a napon Samariából, és megszámlálá az egész Izráelt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És elméne, és külde
			<em>követeket</em>
			Josafáthoz, Júda királyához, ezt izenvén néki: A Moáb királya
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			elszakadt tőlem; eljösz-é velem a Moáb ellen a hadba? Felele: Felmegyek, úgy én, mint te; úgy az én népem, mint a te néped; úgy az én lovam, mint a te lovaid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			És monda: Mely úton menjünk fel? Felele: Az Edom pusztájának útján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			És elméne az Izráel királya és Júda királya és az Edom
			<em>
				[
				<a href="#8,20">rész 8,20.</a>
				<a href="10.html#8,14">2 Sám. 8,14.</a>
				]
			</em>
			királya; és mikor hét napig bolyongtak az úton, nem volt vize sem a tábornak, sem a velök volt barmoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Akkor monda az Izráel királya: Jaj, jaj; az Úr
			<em>azért</em>
			hívta egybe e három királyt, hogy a Moáb kezébe adja őket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			És monda Josafát: Nincs itt az Úr prófétái közül egy sem, hogy általa tanácsot kérhetnénk az Úrtól? És felele egy az Izráel királyának szolgái közül, és monda: Itt van Elizeus, a Sáfát fia, a ki Illésnek kezeire vizet tölt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			És monda Josafát: Nála van az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#2,14">rész 2,14.15.</a>
				<a href="11.html#19,16">1 Kir. 19,16.19.</a>
				]
			</em>
			beszéde. És alámenének hozzá az Izráel királya és Josafát és az Edom királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			És monda Elizeus az Izráel királyának: Mi közöm van hozzád? Menj a te atyádnak és
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,19">1 Kir. 18,19.22,6-34.</a>
				]
			</em>
			anyádnak prófétáihoz! És monda néki az Izráel királya: Ne
			<em>utasíts el;</em>
			mert az Úr gyűjtötte össze ezt a három királyt, hogy a Moáb kezébe adja őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És monda Elizeus: Él a Seregek Ura, a ki előtt állok, ha nem nézném Josafátnak, a Júda királyának személyét,
			<em>bizony</em>
			téged nem
			<em>
				[
				<a href="#3,2">vers 2.3.</a>
				]
			</em>
			néznélek, és rád sem tekintenék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Hozzatok ide egy énekest. És mikor énekelt előtte az éneklő, az Úrnak keze lőn ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			És monda: Ezt mondja az Úr: Csináljatok itt és ott e patakon árkokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Mert ezt mondja az Úr: Nem láttok sem szelet, sem esőt, és mégis e patak megtelik vízzel, hogy ihattok mind ti, mind a ti nyájatok és barmaitok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Kevés pedig
			<em>még</em>
			ez az Úr szemei előtt, hanem a Moábot is
			<em>
				[
				<a href="#3,1">vers 1-5.</a>
				]
			</em>
			kezetekbe adja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			És megvesztek minden kulcsos várost és minden szép várost, és minden jótermő fát kivagdaltok, és minden kútfőt betöltötök, és minden jó szántóföldet behánytok kövekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			És lőn reggel,
			<em>
				[
				<a href="02.html#29,38">2 Móz. 29,38.39.</a>
				]
			</em>
			a mikor áldozatot szoktak tenni, ímé vizek jőnek vala Edom útjáról, és megtelék a föld vízzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta az egész Moáb, hogy feljöttek a királyok ő ellenök harczolni, egybegyűlének mindnyájan, a kik fegyvert foghattak, és megállottak az ő
			<em>tartományuk</em>
			határán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			És mikor felkeltek reggel, és a nap feljött a vizekre, úgy láták a Moábiták, mintha ő ellenökbe az a víz vereslenék, mint a vér.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			És mondának: Vér ez! Megvívtak a királyok egymással, és megölte egyik a másikát. Prédára most, Moáb!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			De mikor az Izráel táborához jutottak, felkeltek az Izráeliták, és megverték a
			<em>
				[
				<a href="04.html#24,17">4 Móz. 24,17.</a>
				]
			</em>
			Moábitákat, és azok megfutamodtak előttök; betörtek hozzájok és leverték Moábot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			És városaikat lerontották, és a jó szántóföldekre kiki követ
			<em>
				[
				<a href="#3,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			hányt, és elborították azt
			<em>kövekkel,</em>
			és minden kútfőt behánytak, és minden jótermő fát kivágtak, úgy hogy csak Kir-Haréset kőfalait hagyták fenn; de körülvevék azt is a parittyások, és lerontották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Látván pedig a Moáb királya, hogy legyőzettetik a viadalban, maga mellé vett hétszáz fegyverfogó férfiút, hogy keresztül törjenek az Edom királyához; de nem bírtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Akkor vevé az ő elsőszülött fiát, a ki ő helyette uralkodandó volt, és égőáldozatul megáldozá
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.</a>
				<a href="05.html#12,31">5 Móz. 12,31.</a>
				]
			</em>
			a kőfalon. Mely dolog felett az Izráel népe igen felháborodék, és elmenének onnét, és megtérének az ő földjökbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És kiálta egy asszony a próféták fiainak feleségei közül Elizeushoz, és monda: A te szolgád, az én férjem meghalt; te tudod, hogy a te szolgád félte az Urat. Eljött pedig a hitelező, hogy
			<em>
				[
				<a href="03.html#25,39">3 Móz. 25,39.</a>
				]
			</em>
			elvigye mind a két gyermekemet, hogy néki szolgái legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Monda néki Elizeus: Mit cselekedjem veled? Mondd meg nékem, mi van a házadban? Monda az: A te szolgálóleányod házában nincs egyéb, csak egy korsó
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,12">1 Kir. 17,12-16.</a>
				]
			</em>
			olaj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Akkor monda: Menj el, kérj ott kinn minden te szomszédidtól üres edényeket, de ne keveset;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			És menj be és zárkózzál be magad a te fiaiddal, és tölts
			<em>az olajból</em>
			mindenik edénybe, és a tele edényt állítsd félre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			És elment ő tőle, és bezárkózott az ő fiaival, azok hordták néki
			<em>az edényeket</em>
			, ő maga pedig csak töltögetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És mikor megtöltötte az edényeket, monda az ő fiának: Hozz ide még egy edényt. Felele az: Nincs több edény; és akkor megállott az olaj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			És elment, és elmondá ezt az Isten emberének. Az pedig monda: Menj el, add el az olajat, és fizesd ki hiteleződet; te pedig és a te fiaid éljetek a maradékából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És történt ebben az időben, hogy Elizeus
			<em>
				[
				<a href="06.html#19,17">Józs. 19,17.18.</a>
				]
			</em>
			Súnembe ment. Ott volt egy gazdag asszony, a ki tartóztatá őt, hogy
			<em>nála</em>
			egyék kenyeret. És lőn, hogy valamikor csak arra járt, betért oda, hogy kenyeret egyék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			És monda
			<em>az asszony</em>
			a férjének: Ímé úgy veszem észre, hogy az az Isten embere, a ki szüntelen erre jár által, szent
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,16">1 Kir. 19,16.</a>
				]
			</em>
			ember;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Csináljunk,
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,9">1 Kir. 17,9.17-23.</a>
				]
			</em>
			kérlek, egy kicsiny felházat, és tegyünk abba néki egy ágyat, asztalt, széket és gyertyatartót, hogy mikor hozzánk jön, hadd térjen oda.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			És történt egy napon, hogy oda ment
			<em>Elizeus,</em>
			és megszállott a felházban, és megpihent ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			És monda Géházinak, az ő szolgájának: Hívd ide azt a
			<em>
				[
				<a href="#4,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			Súnemitát. Előhívá azért azt, és eleibe álla.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Megmondotta volt pedig néki: Mondd meg néki: Ímé nagy szorgalmatossággal szolgálsz nékünk,
			<em>mit kivánsz</em>
			, hogy cselekedjem veled? Nincs-é valami mondani valód a király előtt, vagy a sereg fővezére előtt? És monda az: Én az én nemzetségem között
			<em>békességgel</em>
			lakom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Monda
			<em>Elizeus:</em>
			Mit lehetne tehát érette tennünk? Felele Géházi: Nincs fia és a férje vén ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			És monda: Hívd ide! És a mikor oda hívta, megállott az ajtóban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			És monda
			<em>Elizeus:</em>
			Esztendő ilyenkorra fiút fogsz ölelni. És monda az: Ne, édes uram, Isten embere,
			<em>
				[
				<a href="#4,14">vers 14.</a>
				<a href="01.html#18,10">1 Móz. 18,10-12.</a>
				]
			</em>
			ne mondj képtelen dolgot a te szolgálóleányodnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			És teherbe esék az asszony és fiat szült abban az időben, a melyet megmondott volt Elizeus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			De mikor megnőtt a gyermek, történt, hogy egy napon kiment az ő atyjához, az aratókhoz,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			És monda az ő atyjának: Jaj fejem, jaj fejem! És monda
			<em>az ő atyja</em>
			a szolgának: Vidd el őt az anyjához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Ki mikor felvette őt, vivé az ő anyjához, és az az ölében tartá délig, és akkor meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			És felméne az
			<em>asszony</em>
			, és az Isten emberének
			<em>
				[
				<a href="#4,10">vers 10.11.</a>
				]
			</em>
			ágyára tevé őt, és az
			<em>ajtót</em>
			bezárván kijöve
			<em>onnét.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			És előhívatá az ő férjét és monda: Kérlek, küldj ide nékem egyet a szolgák közül és egy szamarat, hadd menjek el hamar az Isten
			<em>
				[
				<a href="#4,25">vers 25.</a>
				]
			</em>
			emberéhez, és mindjárt megjövök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			És az monda: Miért mégy ő hozzá, ma nincs sem újhold, sem szombat? Felele az: Csak hagyd rám!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			És megnyergelé a szamarat, és monda a szolgának: Hajtsd és siess, ne késlelj engem a menésben, hanem ha mondándom néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			És elmenvén, juta az Isten emberéhez a Kármel
			<em>
				[
				<a href="#2,25">rész 2,25.</a>
				<a href="11.html#18,19">1 Kir. 18,19.30.</a>
				]
			</em>
			hegyére. És mikor meglátá őt az Isten embere távolról, monda Géházinak, az ő szolgájának: Ímé a Súnemita ez!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			Fuss, kérlek, eleibe, és kérdezd meg tőle, ha békességben van-é mind ő, mind az ő férje, mind az ő gyermeke? Monda az: Békességben!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			Mikor pedig az Isten emberéhez jutott a hegyre, átölelte az ő lábait; de Géházi oda ment, hogy elűzze őt, az Isten embere azonban így szólt: Hagyj békét néki, mert megkeseredett az ő szíve, és az Úr eltitkolta tőlem, és nem jelentette
			<em>
				[
				<a href="#5,26">rész 5,26.</a>
				]
			</em>
			meg nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			És monda az: Vajjon én
			<em>
				[
				<a href="#4,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			kértem-é fiat az én uramtól? Nemde nem mondám-é néked: Ne csalj meg engemet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			És monda
			<em>Elizeus</em>
			Géházinak: Övezd fel derekadat, és vedd kezedbe az én pálczámat, és menj el, ha valakivel találkozol, ne
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,4">Luk. 10,4.</a>
				]
			</em>
			köszönj néki, és annak is, a ki köszön néked, ne felelj, és az én pálczámat tedd a gyermek arczára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			De a gyermeknek anyja monda: Él az Úr és él a te lelked, hogy el nem hagylak téged. Felkele azért és követé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			Géházi pedig már előttök elment volt, és a pálczát a gyermek arczára fekteté, de nem szólott és nem is eszmélt rá
			<em>a gyermek.</em>
			Azért visszatért eleibe, és megmondá néki, mondván: Nem támadt fel a gyermek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			És bement Elizeus a házba, és ímé a gyermek ott feküdt halva az ő
			<em>
				[
				<a href="#4,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			ágyán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			És bement, és bezárta az ajtót magára
			<em>
				[
				<a href="49.html#8,54">Luk. 8,54.</a>
				]
			</em>
			és a gyermekre, és könyörgött az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			És az
			<em>ágyra</em>
			felhágván, a gyermekre feküdt, és az ő száját a gyermek szájára tevé, szemeit szemeire, kezeit kezeire, és ráborult, és megmelegedék a gyermek teste.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			Azután felállott, és egyszer alá és fel járt a házban, majd újra felment és reáborult. Akkor a gyermek prüsszente vagy
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,19">1 Kir. 17,19-22.</a>
				]
			</em>
			hétszer, és felnyitá szemeit a gyermek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			Ő pedig szólítá Géházit, és monda: Hívd ide a Súnemitát. És oda hívá azt. És mikor oda ment, monda: Vedd a te fiadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			Ki mikor bement, lábához esék, és leborula a földre, és az ő fiát fogván, kiméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,38">4,38</a>
			</b>
			Azután visszament Elizeus Gilgálba. Éhség vala pedig akkor az országban, és a próféták fiai ő vele laknak
			<em>
				[
				<a href="#2,15">rész 2,15.6,1.</a>
				]
			</em>
			vala. És monda az ő szolgájának: Tedd fel a nagy fazekat, és főzz valami főzeléket a próféták fiainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,39">4,39</a>
			</b>
			Kiméne azért egy a mezőre, hogy paréjt szedjen. És
			<em>holmi</em>
			vad indákra találván, tele szedé az ő ruháját azokról sártökkel, és mikor hazament, belevagdalta a fazékba főzeléknek; de nem tudta, hogy mi az?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,40">4,40</a>
			</b>
			Mikor azután feladták a férfiaknak, hogy egyenek, és ők enni kezdének a főzelékből, felkiáltának és mondának: Halál van a fazékban, Isten embere! És nem bírták megenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,41">4,41</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Hozzatok lisztet. És beleveté
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,25">2 Móz. 15,25.</a>
				]
			</em>
			azt a fazékba, és monda: Add fel immár a népnek, hadd egyenek. És nem volt
			<em>már</em>
			semmi rossz a fazékban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,42">4,42</a>
			</b>
			Jöve pedig egy férfi Baál Sálisából, és hoz vala az Isten emberének első zsengék kenyereit, húsz árpakenyeret, és megzsendült gabonafejeket az ő ruhájában; de ő monda: Add a népnek, hadd egyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,43">4,43</a>
			</b>
			Felele az ő szolgája: Minek adjam ezt száz embernek? Ő pedig monda ismét: Add a népnek, hadd egyenek, mert ezt mondja az Úr: Esznek
			<em>
				[
				<a href="50.html#6,9">Ján. 6,9-13.</a>
				]
			</em>
			és még marad is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,44">4,44</a>
			</b>
			És ő eleikbe adá, és evének, és még maradt is belőle, az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#4,43">vers 43.</a>
				<a href="47.html#15,34">Máté. 15,34-38.</a>
				]
			</em>
			beszéde szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És Naámán, a siriai király seregének fővezére, az ő
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,27">Luk. 4,27.</a>
				]
			</em>
			ura előtt igen nagy férfiú és nagyrabecsült volt, mert általa szabadította volt meg az Úr Siriát; és az a férfi vitéz hős,
			<em>de</em>
			bélpoklos volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			<em>Egyszer</em>
			portyázó csapatok mentek ki Siriából, és azok Izráel országából egy kis leányt vittek el foglyul, és ez Naámán feleségének szolgált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			És monda ez az ő asszonyának: Vajha az én uram szembe lenne azzal a prófétával, a ki Samariában
			<em>van,</em>
			kétség nélkül meggyógyítaná őt az ő bélpoklosságából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			És
			<em>Naámán</em>
			beméne, és elbeszélé az ő urának, mondván: Így s így szólott az Izráel országából való leány!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Akkor monda Siria királya: Menj el, és ím levelet küldök az Izráel királyának. Elméne azért és vőn magával tíz tálentom ezüstöt és hatezer aranyat, azon felül tíz öltöző ruhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			És elvivé a levelet az Izráel királyának, ezt írván: Mikor e levél hozzád érkezik, ímé az én szolgámat, Naámánt azért küldöttem hozzád, hogy őt gyógyítsd meg bélpoklosságából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			De a mikor elolvasta az Izráel királya a levelet, megszaggatá az ő ruháit és monda: Isten vagyok-e én, hogy öljek
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,39">5 Móz. 32,39.</a>
				]
			</em>
			és elevenítsek, hogy ez én hozzám küld, hogy gyógyítsam meg e férfiút az ő bélpoklosságából? Vegyétek eszetekbe és lássátok,
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,39">5 Móz. 32,39.</a>
				]
			</em>
			hogy csak okot keres ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta Elizeus, az Isten embere, hogy az Izráel királya ruháit megszaggatta, külde a királyhoz ilyen izenettel: Miért szaggattad meg a te ruháidat? Hadd jőjjön hozzám, és tudja meg, hogy van próféta Izráelben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És elméne Naámán lovaival és szekereivel, és megálla az Elizeus házának
			<em>
				[
				<a href="#5,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			ajtaja előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És külde Elizeus követet ő hozzá, mondván: Menj el és fürödj meg hétszer a Jordánban, és megújul a te tested, és megtisztulsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Akkor megharaguvék Naámán és elment, és így szólt: Íme én azt gondoltam, hogy kijő hozzám, és előállván, segítségül hívja az Úrnak, az ő Istenének nevét, és kezével megilleti a
			<em>beteg</em>
			helyeket, és úgy gyógyítja meg a kiütést.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Avagy nem jobbak-é Abana és Párpár, Damaskus folyóvizei Izráel minden vizeinél? Avagy nem fürödhetném-é meg azokban, hogy megtisztuljak? Ilyen módon megfordulván, nagy haraggal elment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			De hozzá menének az ő szolgái, és szólának néki, mondván: Atyám, ha valami nagy dolgot mondott volna e próféta neked, avagy nem tetted volna-é meg? Mennyivel inkább, a mikor
			<em>csak</em>
			azt mondja, hogy fürödj meg és megtisztulsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Beméne azért a Jordánba, és belemeríté magát abba hétszer
			<em>
				[
				<a href="#5,10">vers 10.</a>
				<a href="49.html#4,27">Luk. 4,27.</a>
				]
			</em>
			az Isten emberének beszéde szerint, és megújult az ő teste, mint egy kis gyermek teste, és megtisztult.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Azután visszatért egész kiséretével az Isten emberéhez, és bemenvén megálla előtte, és monda: Ímé, most tudom már, hogy
			<em>
				[
				<a href="#5,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			nincsen az egész földön Isten, csak Izráelben! Azért most vedd el, kérlek,
			<em>ez</em>
			ajándékot a te szolgádtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Él az
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,1">1 Kir. 17,1.</a>
				]
			</em>
			Úr, a ki előtt állok, hogy el nem veszem. Kényszeríti vala pedig őt, hogy elvegye; de ő nem akará.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És monda Naámán: Ha nem; adj kérlek a te szolgádnak e földből annyit, a mennyit elbír két öszvér; mert a te szolgád többé égőáldozattal, vagy egyéb áldozattal nem áldozik idegen isteneknek, hanem csak az
			<em>
				[
				<a href="#5,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Ebben a dologban legyen az Úr kegyelmes a te szolgádnak, hogy mikor bemegy az én uram a Rimmon templomába, hogy ott imádkozzék, és ő az én kezemre támaszkodik, ha akkor én is meghajlok a Rimmon templomában: azt, hogy én meghajlok a Rimmon templomában, bocsássa meg az Úr a te szolgádnak ebben a dologban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			És monda néki
			<em>Elizeus:</em>
			Eredj el békességgel. És mikor elment ő tőle úgy egy mértföldnyire,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Géházi, Elizeusnak, az Isten emberének szolgája azt gondolta: Ímé az én uram megkimélé ezt a Siriabeli Naámánt, és nem akará tőle elvenni, a mit hozott volt; él az Úr, hogy utána futok, és valamit kérek tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			És utána futott Géházi Naámánnak. Látván pedig Naámán őt, hogy utána fut, leugrott a szekérből és eleibe méne és monda: Rendben van minden?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			És monda: Rendben. Az én uram küldött engem, ezt mondván: Ímé most csak ez órában jött hozzám két ifjú az Efraim hegyéről a próféták fiai közül: adj kérlek azoknak egy tálentom ezüstöt és két öltöző ruhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			És monda Naámán: Kérlek végy két tálentomot. És kényszeríté őt és egybeköte két tálentom ezüstöt két zsákba, és két öltöző ruhát, és azokat két szolgájának adá, a kik előtte vitték azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			De mikor a dombhoz ért, elvette tőlök azokat, és elrejté egy házban, és elbocsátá a férfiakat, és elmenének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Ő pedig bemenvén, megálla az ő ura előtt, és monda néki Elizeus: Honnét, Géházi? Felele: Nem ment a te szolgád sehová.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Nem ment-é el az én szívem
			<em>veled,</em>
			<em>
				[
				<a href="#4,27">rész 4,27.</a>
				]
			</em>
			mikor az a férfiú leszállott szekeréből elődbe? Most az ideje, hogy szerezz ezüstöt, és hogy végy ruhákat, olajfákat, szőlőket, juhokat, barmokat, szolgákat és szolgálóleányokat?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Azért rád és a te magodra ragad a Naámán bélpoklossága mindörökké. És
			<em>
				[
				<a href="04.html#12,10">4 Móz. 12,10.</a>
				]
			</em>
			kiment ő előle megpoklosodva, mint a hó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			És mondának a próféták fiai Elizeusnak: Ímé ez a hely, a hol nálad lakunk, igen
			<em>
				[
				<a href="#2,14">rész 2,14.15.4,38.</a>
				]
			</em>
			szoros nékünk;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Hadd menjünk el, kérlek, a Jordán mellé, hogy mindenikünk egy-egy fát hozzon onnét, hogy ott valami hajlékot építsünk magunknak, a melyben lakjunk. És monda: Menjetek el!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És monda egy közülök: Nyugodj meg rajta, és jőjj el a te szolgáiddal. És monda: Én is elmegyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			És elméne velök. És menének a Jordán mellé, és ott fákat vágtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És történt, hogy mikor egy közülök egy fát levágna, a fejsze beesék a vízbe. Akkor kiálta és monda: Jaj, jaj,
			<em>édes</em>
			uram! pedig ezt is kölcsön kértem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			És monda az Isten embere: Hová esett? És mikor megmutatta néki a helyet, levágott egy fát és utána dobta, és a fejsze feljött a
			<em>víz színére.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			És monda: Vedd ki. És kinyújtván kezét, kivevé azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Siria királya pedig hadat indított Izráel ellen, és tanácsot tartván az ő szolgáival, monda: Itt meg itt lesz az én táborom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			És elkülde az Isten embere az Izráel királyához, mondván: Vigyázz, ne hagyd el azt a helyet, mert ott akarnak a siriaiak betörni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És elkülde az Izráel királya arra a helyre, a melyről néki az Isten embere szólott, és őt megintette volt, és vigyázott magára nem egyszer, sem kétszer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			És felháborodott ezen a siriai király szíve, és összegyűjtvén az ő szolgáit, monda nékik: Miért nem mondjátok meg nékem, ki tart közülünk az Izráel királyával?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Akkor monda egy az ő szolgái közül: Nem úgy, uram király, hanem Elizeus
			<em>
				[
				<a href="#5,9">rész 5,9-14.</a>
				]
			</em>
			próféta, a ki Izráelben van, jelenti meg az Izráel királyának a beszédeket, a melyeket te a te titkos házadban beszélsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És monda: Menjetek el és nézzétek meg, hol van, hogy utána küldjek és elhozassam őt. És megjelenték néki, mondván: Ímé Dótánban van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Akkor lovakat, szekereket és nagy sereget külde oda, a kik elmenének éjjel, és körülvevék a várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Felkelvén pedig jókor reggel az Isten emberének szolgája, kiméne, és ímé seregek vették körül a várost, és lovak és szekerek. És monda néki az ő szolgája: Jaj, jaj,
			<em>édes</em>
			uram! mit cselekedjünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Felele ő: Ne félj. Mert többen vannak, a kik velünk vannak, mint a kik ő velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			És imádkozott Elizeus és monda: Óh Uram! nyisd meg kérlek az ő szemeit, hadd lásson. És megnyitá az Úr a szolga szemeit és láta, és ímé a hegy rakva volt tüzes
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				]
			</em>
			lovagokkal és szekerekkel Elizeus körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			És mikor
			<em>azok</em>
			hozzá lementek, könyörgött Elizeus az Úrnak, mondván: Verd meg ezt a népet
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,11">1 Móz. 19,11.</a>
				]
			</em>
			vaksággal! És megveré őket vaksággal az Elizeus kivánsága szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			És monda nékik Elizeus: Nem ez az út, sem ez a város; jertek el én utánam, és ahhoz a férfiúhoz vezetlek titeket, a kit kerestek.
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,24">1 Kir. 16,24.29.</a>
				]
			</em>
			És elvezeté őket Samariába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			És mikor bementek Samariába, monda Elizeus: Óh
			<em>
				[
				<a href="#6,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			Uram, nyisd meg ezek szemeit, hogy lássanak. És megnyitá az Úr az ő szemeiket és látának, és ímé Samaria közepében voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Az Izráel királya pedig mikor látta őket, monda Elizeusnak: Vágván vágassam-é őket, atyám?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			És monda: Ne vágasd. Le szoktad-é vágatni azokat, a kiket karddal vagy kézívvel fogsz el? Adj nékik kenyeret és
			<em>
				[
				<a href="24.html#25,21">Péld. 25,21.</a>
				<a href="47.html#5,44">Máté. 5,44-48.</a>
				]
			</em>
			vizet, hogy egyenek és igyanak, és elmenjenek az ő urokhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			És nagy lakomát szerzett nékik; és miután ettek és ittak, elbocsátá őket. Ők pedig elmenének az ő urokhoz; és ettől fogva többé nem jöttek a siriai portyázó csapatok az Izráel földjére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			És lőn ezek után, hogy Benhadád, Siria királya összegyűjté egész seregét, és felment és megszállotta Samariát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			És igen nagy inség lett Samariában, mert addig tartották megszállva a várost, míg egy szamárfej nyolczvan ezüst, és egy véka galambganéj öt
			<em>
				[
				<a href="#18,27">rész 18,27.</a>
				]
			</em>
			ezüst lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			És mikor az Izráel királya a kőfalon széjjeljára, egy asszony kiálta ő hozzá, mondván: Légy segítséggel, uram király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			A
			<em>király</em>
			monda: Ha nem segít meg téged az Isten, hogyan segítselek én meg? A szérűről vagy a sajtóról?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			És monda néki a király: Mit akarsz? Monda az: Ez az asszony azt mondta nékem: Add ide a te fiadat, hogy együk meg őt ma, az én fiamat pedig holnap eszszük meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			És megfőztük
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,53">5 Móz. 28,53-57.</a>
				<a href="31.html#4,10">Siral. 4,10.</a>
				]
			</em>
			az én fiamat, és megettük őt. Mikor azután másnap azt mondtam néki: Add ide a te fiadat, hogy azt is együk meg, ő elrejté az ő fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Mikor pedig hallotta a király az asszonynak beszédét, megszaggatá az ő ruháit, a mint a kőfalon járt, és meglátta a nép, hogy ímé alól zsákruha van az ő testén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			És monda: Úgy cselekedjék velem az Isten és úgy segéljen, ha Elizeusnak, a Sáfát fiának feje ma rajta marad!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			Elizeus pedig ott ült az ő házában, és együtt ültek vele a vének. És elküldött
			<em>a király</em>
			egy férfiat maga előtt. Mielőtt azonban hozzá jutott volna a követ, monda
			<em>Elizeus</em>
			a véneknek: Látjátok-é, hogy az a
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			gyilkos hogyan küld ide, hogy a fejemet vétesse? Vigyázzatok, hogy mikor ide ér a követ, zárjátok be az ajtót és szorítsátok meg őt az ajtóban: Ímé az ő ura
			<em>
				[
				<a href="11.html#14,5">1 Kir. 14,5.6.</a>
				]
			</em>
			lábainak dobogása követi őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			És mikor még így beszélne velök, már a követ leérkezett hozzá
			<em>és nyomában a király</em>
			, és monda: Ímé ilyen veszedelem származott az Úrtól; várjak-é még tovább az
			<em>
				[
				<a href="#7,1">rész 7,1.</a>
				]
			</em>
			Úrra?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			És monda Elizeus: Halljátok meg az Úr beszédét. Ezt mondja az Úr: Holnap ilyenkor egy köböl zsemlyelisztet
			<em>
				[
				<a href="#7,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			egy sikluson, és két köböl árpát egy sikluson vesznek Samaria kapujában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			És felelvén egy főember,
			<em>
				[
				<a href="#7,19">vers 19.20.</a>
				]
			</em>
			a kinek kezére támaszkodott a király, az Isten emberének, monda: Hacsak az Úr ablakokat nem csinál az égen; akkor meglehet? És monda
			<em>Elizeus:</em>
			Ímé, te szemeiddel meg fogod látni, de nem eszel belőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			A kapu előtt pedig volt négy bélpoklos férfi, a kik mondák egymásnak: Miért
			<em>
				[
				<a href="03.html#13,46">3 Móz. 13,46.</a>
				]
			</em>
			maradunk itt, hogy meghaljunk
			<em>éhen</em>
			?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Ha azt határozzuk is, hogy bemegyünk a városba, ott is inség van, és akkor ott halunk meg; ha pedig itt maradunk, akkor itt halunk meg; jertek el azért, szökjünk el a Siriabeliek táborába, ha meghagyják életünket, élünk, ha megölnek, meghalunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			És felkeltek alkonyatkor, hogy a Siriabeliek táborába menjenek; és mikor odaértek a Siriabeliek táborának széléhez, ímé már nem volt ott senki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Mert az Úr azt cselekedte volt, hogy a Siriabeliek tábora szekerek
			<em>
				[
				<a href="#19,7">rész 19,7.</a>
				]
			</em>
			zörgését és lovak dobogását, és nagy sereg robogását hallotta, és mondának egymásnak: Ímé az Izráel királya bérbe fogadta meg ellenünk a Hitteusok királyit és az Égyiptombeliek királyit, hogy ellenünk jőjjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			És felkelvén elfutának alkonyatkor, és elhagyák mind sátoraikat, mind lovaikat, mind szamaraikat, a mint a tábor volt, és elfutának, csakhogy életöket megmenthessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Mikor azért e bélpoklosok a tábor széléhez értek, bemenvén egy sátorba, evének és ivának, és elvivének onnét ezüstöt, aranyat és ruhákat, és elmenvén elrejték azokat; és megtérvén más sátorba menének be, és
			<em>abból</em>
			<em>is</em>
			hozának és elmenvén, elrejték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			És monda egyik a másiknak: Nem igazán cselekszünk: ez a mai nap örömmondás napja, ha mi hallgatunk, és a virradatot megvárjuk, büntetés ér bennünket; most azért jertek és menjünk el, és mondjuk meg a király házának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És elmenének, és kiáltának a város kapuján állónak, és elbeszélék nékik, mondván: Odamentünk volt a Siriabeliek táborába, és ímé már nem volt ott senki; emberek szava nem hallatszott, csak a lovak és szamarak vannak kikötve, és a sátorok úgy, a mint voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Kiáltának azért a kapunállók, és hírré tevék ott benn a király házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			És felkele éjszaka a király, és monda az ő szolgáinak: Megmondom néktek, mit csinálnak velünk a Siriabeliek. Tudják, hogy éhen vagyunk, és
			<em>csak</em>
			azért mentek ki a táborból, hogy elrejtőzzenek a mezőn, mondván: Mikor kijönnek a városból, megfogjuk őket elevenen, és bemegyünk a városba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Akkor felele egy az ő szolgái közül, és monda: Ki kell választani a megmaradt lovak közül, a melyek a városban megmaradtak, ötöt, - ímé épen olyanok ezek, mint Izráelnek egész sokasága, a mely megmaradt; ímé épen olyanok ezek, mint Izráel egész sokasága, a mely elpusztult, - és küldjük ki, hadd lássuk meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És vevének két szekeret lovakkal, és kiküldé a király a siriaiak táborába, mondván: Menjetek el és nézzétek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És mikor utánuk mentek egész a Jordánig, ímé az egész út rakva volt ruhákkal és edényekkel, a melyeket a siriaiak a sietségben elhánytak. És mikor visszajöttek a követek, és elmondák ezt a királynak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Kiment a nép, és kirabolta a Siriabeliek táborát, és egy köböl zsemlyelisztet egy
			<em>
				[
				<a href="#7,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			sikluson, és két köböl árpát egy sikluson vettek, az Úrnak beszéde szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			A király pedig azt a
			<em>
				[
				<a href="#7,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			főembert, a kinek kezére
			<em>szokott</em>
			támaszkodni, oda rendelte a kapuhoz. És a nép eltapodá őt a kapuban, és meghala, a mint az Isten embere megmondotta, a ki megjövendölte ezt, mikor a király lement hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Úgy történt, a mint az Isten embere a királynak jövendölte: Két köböl árpát egy sikluson és egy köböl zsemlyelisztet egy sikluson adnak holnap ilyenkor Samaria kapujában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			És ezt felelte volt a főember az Isten emberének, mondván: Hacsak az Úr ablakokat nem
			<em>
				[
				<a href="#7,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			csinál az égen; akkor meglehet? és ő azt mondotta rá: Ímé te szemeiddel meg fogod látni; de nem eszel belőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			És teljesen így történt vele, mert eltapodá őt a nép a kapuban és meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			És Elizeus szólott volt annak az asszonynak, a kinek
			<em>
				[
				<a href="#4,35">rész 4,35.36.</a>
				]
			</em>
			a fiát feltámasztotta volt, mondván: Kelj fel, és menj el a te házadnépével együtt, és tartózkodjál, a hol tartózkodhatol; mert az Úr éhséget hívott elő, és el is jött a földre hét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És felkelt az asszony, és az Isten emberének beszéde szerint cselekedék, és elment ő és az ő háznépe, és lakék
			<em>
				[
				<a href="08.html#1,1">Ruth. 1,1-6.</a>
				]
			</em>
			a Filiszteusok földében hét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Mikor pedig elmult a hét esztendő, visszatért az asszony a Filiszteusok földéből, és elment, hogy panaszolkodjék a királynak az ő házáért és szántóföldeiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			A király pedig beszélt Géházival, az Isten emberének szolgájával, mondván: Beszéld el, kérlek, nékem mindazokat a csudálatos dolgokat, a melyeket Elizeus cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			És mikor elbeszélé a királynak, mimódon támasztotta fel a halottat, ímé az asszony, a kinek a gyermekét feltámasztotta volt, éppen akkor kiáltott a királyhoz az ő házáért és szántóföldeiért; és monda Géházi: Uram király, ez az az asszony és ez az ő fia, a
			<em>
				[
				<a href="#4,8">rész 4,8.32-36.</a>
				]
			</em>
			kit feltámasztott Elizeus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És kikérdezé a király az asszonyt, és az elbeszélé néki; és ada a király ő mellé egy udvari szolgát, mondván: Adasd vissza néki minden jószágát, és a szántóföldnek minden hasznát attól az időtől fogva, a mióta elhagyta a földet egész mostanig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#6,13">rész 6,13-23.</a>
				]
			</em>
			Elizeus elment Damaskusba, Benhadád pedig, Siria királya beteg volt, és hírül adák néki, mondván: Az Isten embere ide jött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És monda a király Hazáelnek: Végy ajándékot kezedbe, és menj eleibe az Isten emberének, és kérj tanácsot az Úrtól ő általa, mondván:
			<em>
				[
				<a href="11.html#14,2">1 Kir. 14,2.3.</a>
				]
			</em>
			Meggyógyulok-é ebből a betegségből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			És eleibe ment Hazáel, és ajándékokat vitt kezében mindenféle drága damaskusi jószágból negyven teve terhét; és elment, és megállott előtte, és így szólt: A te fiad, Benhadád, Siria királya, az küldött engem hozzád, mondván: Vajjon meggyógyulok-é ebből a betegségből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Felele néki Elizeus: Menj el, mondd meg néki: Nem maradsz életben, mert megjelentette nékem az Úr, hogy
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.</a>
				]
			</em>
			halált hal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			És mereven ránézett Hazáelre, mígnem zavarba jött; végre sírni kezdett az Isten embere.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			És monda Hazáel: Miért sír az én uram? És felele: Mert tudom a veszedelmet, a melyet
			<em>
				[
				<a href="#10,32">rész 10,32.33.12,18.</a>
				<a href="#13,3">rész 13,3.15,16.</a>
				]
			</em>
			az Izráel fiaira hozol; az ő erős városait megégeted, az ő ifjait fegyverrel levágatod, és kis gyermekeit a földhöz vered, és terhes asszonyait ketté vágod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És monda Hazáel: Kicsoda a te szolgád, ez az eb, hogy ilyen nagy dolgokat cselekednék? És felele Elizeus: Megjelentette nékem az Úr, hogy te leszel Siria
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,15">1 Kir. 19,15.</a>
				]
			</em>
			királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			És elméne Elizeustól, és beméne az ő urához, és az monda néki: Mit mondott Elizeus? és monda: Azt mondta, hogy meggyógyulsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Másnap azonban elővett egy takarót és bemártván azt vízbe, ráteríté az ő arczára, és meghalt: és uralkodék
			<em>
				[
				<a href="#8,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			Hazáel ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			És Jórámnak, az Akháb fiának, az Izráel királyának ötödik esztendejében, mikor még Josafát vala Júda királya, uralkodni kezdett
			<em>
				[
				<a href="14.html#21,4">2 Krón. 21,4.</a>
				]
			</em>
			Jórám, a Josafát fia, Júda királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Harminczkét esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és nyolcz esztendeig
			<em>
				[
				<a href="14.html#21,5">2 Krón. 21,5.</a>
				]
			</em>
			uralkodott Jeruzsálemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			És járt az Izráel királyainak útján, a miképen cselekedtek volt az Akháb
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,20">1 Kir. 21,20.25.26.</a>
				]
			</em>
			házából valók; mert az Akháb leánya volt a felesége, és gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			De az Úr még sem akarta elveszteni Júdát Dávidért, az ő szolgájáért; a mint megigérte volt néki, hogy szövétneket
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,11">2 Sám. 7,11.16.</a>
				]
			</em>
			ad néki és az ő fiainak mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Az ő idejében szakadt el
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,14">2 Sám. 8,14.</a>
				<a href="01.html#27,40">1 Móz. 27,40.</a>
				]
			</em>
			Edom a Júda birodalmától, és választott királyt magának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			És átment Jórám Seirbe és minden harczi szekere ő vele, s mikor éjjel felkelt és megtámadta az Edomitákat, a kik körülzárták őt, és a szekerek fejedelmeit,
			<em>
				[
				<a href="#14,7">rész 14,7.</a>
				]
			</em>
			megfutott a nép, kiki az ő hajlékába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			És elszakadt Edom a Júda birodalmától mind e mai napig; ugyanebben az időben szakadt el
			<em>
				[
				<a href="06.html#21,13">Józs. 21,13.</a>
				]
			</em>
			Libna is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Jórámnak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			És elaluvék Jórám az ő atyáival, és eltemetteték az ő atyáival a Dávid városában, és uralkodék Akházia, az
			<em>
				[
				<a href="14.html#22,1">2 Krón. 22,1.</a>
				]
			</em>
			ő fia, ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Jórámnak az Akháb, az Izráel királya fiának tizenkettedik esztendejében kezdett uralkodni Akházia, Jórámnak, a Júdabeli királynak fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Huszonkét esztendős volt Akházia, mikor uralkodni kezdett, és egy esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának neve
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.</a>
				<a href="14.html#22,2">2 Krón. 22,2.</a>
				]
			</em>
			Athália volt, Omrinak, az Izráel királyának leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			És járt az Akháb
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,30">1 Kir. 16,30-33.21,20.</a>
				]
			</em>
			házának útján, és gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, mint az Akháb háza; mert az Akháb házának veje vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			És hadba
			<em>
				[
				<a href="14.html#22,1">2 Krón. 22,1.5.</a>
				]
			</em>
			ment Jórámmal, az Akháb fiával, Siria királya, Hazáel ellen, Rámóth Gileádba; de a Siriabeliek megverték Jórámot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Akkor visszatért
			<em>
				[
				<a href="#9,15">rész 9,15.</a>
				]
			</em>
			Jórám király, hogy meggyógyíttassa magát Jezréelben a sebekből, a melyeket rajta a Siriabeliek Ráma alatt ütöttek, mikor Hazáel, Siria királya ellen harczolt. Akházia pedig, a Jórám fia, Júda királya aláméne, hogy meglátogassa Jórámot, az Akháb fiát Jezréelben, a hol az betegen feküdt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Elizeus próféta pedig szólíta egyet a próféták fiai közül, és monda néki: Övezd fel derekadat, és vedd kezedbe e korsócska olajat, és menj el Rámóth Gileádba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			És menj be oda, és nézd meg, hol van Jéhu, Josafátnak, a Nimsi fiának fia. Mikor pedig oda érsz, költsd fel őt az ő atyjafiai közül, és vidd be a belső kamarába,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És vedd elő e korsócska olajat, és töltsd az ő fejére,
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,16">1 Kir. 19,16.</a>
				]
			</em>
			ezt mondván: Azt mondja az Úr: Téged kentelek királylyá Izráelen! És az ajtót kinyitván, fuss el, és
			<em>
				[
				<a href="#9,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			semmit ott ne időzz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És elment az ifjú, a próféta tanítványa, Rámóth Gileádba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És mikor bement, ímé a seregek fejedelmei ott ültek együtt, és ő monda: Beszédem volna veled, fejedelem! És monda Jéhu: Kivel
			<em>volna beszéded</em>
			ennyiőnk közül? És monda: Te veled, fejedelem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Felkele azért, és bement a házba, és fejére tölté az olajat, és monda néki: Azt mondja az Úr, Izráel Istene: Királylyá
			<em>
				[
				<a href="14.html#22,7">2 Krón. 22,7.</a>
				]
			</em>
			kentelek téged az Úrnak népén, az Izráelen,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Hogy elveszítsed
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,21">1 Kir. 21,21-25.29.</a>
				]
			</em>
			Akhábnak, a te uradnak háznépét; mert bosszút állok az én szolgáimnak, a
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,13">1 Kir. 18,13.19,10.</a>
				]
			</em>
			prófétáknak véréért, és mind az Úr szolgáinak véréért Jézabelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			És kivész egészen az Akháb háza, és kigyomlálom mind az
			<em>
				[
				<a href="#10,11">rész 10,11-14.</a>
				]
			</em>
			Akhábhoz tartozókat, még az ebet is, mind a berekesztettet, mind az elhagyottat Izráelben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És olyanná teszem az Akháb házát, mint Jeroboámnak,
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,29">1 Kir. 15,29.</a>
				]
			</em>
			a Nébát fiának házát, és mint Baasának, az Ahija fiának házát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Jézabelt
			<em>
				[
				<a href="#9,30">vers 30.35.</a>
				<a href="11.html#21,23">1 Kir. 21,23.</a>
				]
			</em>
			pedig az ebek eszik meg Jezréel mezején, és nem lesz, a ki eltemesse őt. És kinyitván az ajtót, elfutott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			És mikor Jéhu kiment az ő urának szolgáihoz, mondának néki: Békességes-é a dolog? Miért jött e bolond
			<em>
				[
				<a href="#9,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			hozzád? És felele nékik: Hiszen ismeritek ez embert és az ő beszédét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			És mondának: Hazugság! Mondd meg
			<em>az igazat.</em>
			És monda: Így s így szóla nékem, mondván: Azt mondja az Úr: Királylyá kentelek téged Izráelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Akkor nagy sietséggel kiki mind vevé az ő ruháját, és alája terítették a grádics felső részére és megfuvaták a harsonákat, és kikiálták: Jéhu uralkodik!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Így ütött pártot Jéhu, Josafátnak, a Nimsi fiának fia, Jórám ellen. Jórám pedig ott táborozott volt
			<em>
				[
				<a href="#8,28">rész 8,28.</a>
				<a href="11.html#22,29">1 Kir. 22,29.</a>
				]
			</em>
			Rámóth Gileád alatt az egész Izráellel, Hazáel, Siria királya ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			De visszatért volt Jórám király, hogy magát Jezréelben gyógyíttassa a sebekből, a melyeket a Siriabeliek ütöttek rajta, mikor Hazáel, Siria királya ellen harczolt. És monda Jéhu: Ha néktek
			<em>is úgy</em>
			tetszik, ne engedjetek senkit kimenni a városból, a ki elmenjen és hírül vigye ezt Jezréelbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			És befogatott Jéhu, és elment Jezréelbe, a hol Jórám feküdt, és a hova Akházia is,
			<em>
				[
				<a href="#8,24">rész 8,24-27.</a>
				]
			</em>
			a Júda királya lement volt, hogy meglátogassa Jórámot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Mikor pedig az őrálló, a ki Jezréelben a tornyon állott, meglátta Jéhu seregét, hogy jő, monda: Valami sereget látok. Akkor monda Jórám: Válaszsz egy lovast és küldj eléjök, és mondja ezt: Békességes-é a dolog?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			És oda lovagolt a lovas eléjük, és monda: Azt kérdi a király: Békességes-é a dolog? Felele Jéhu: Mi gondod van a békességgel?
			<em>
				[
				<a href="#9,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			Kerülj a hátam mögé. Megjelenté pedig ezt az őrálló, mondván: Hozzájok ment ugyan a követ; de nem tért vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Akkor elküldött egy másik lovast, a ki hozzájok ment, és monda: Azt kérdi a király: Békességes-é a dolog? Felele Jéhu: Mi gondod van a békességgel? Kerülj
			<em>
				[
				<a href="#9,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			a hátam mögé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Hírül adá
			<em>ezt</em>
			<em>is</em>
			az őrálló, mondván: Hozzájok ment ugyan; de nem jött vissza. De a hajtás olyan, mint Jéhunak, a Nimsi fiának hajtása; mert mint egy őrült, úgy hajt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Akkor monda Jórám: Fogjatok be! És befogván az ő szekerét, kiméne Jórám, az Izráel királya, és Akházia, a Júda királya, mindenik a maga szekerén, Jéhu eleibe, és a Jezréelbeli Nábót mezején
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,1">1 Kir. 21,1-13.</a>
				]
			</em>
			találkoztak vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			És mikor meglátta Jórám Jéhut, monda: Békességes-é a dolog, Jéhu? Felele ő: Mit békesség?! Mikor
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,4">1 Kir. 18,4.21,8-11.</a>
				]
			</em>
			Jézabelnek, a te anyádnak paráznasága és varázslása mindig nagyobb lesz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Akkor megfordítá Jórám az ő kezét és futni kezde, és monda Akháziának: Árulás ez, Akházia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Jéhu pedig meghúzván az ívét, Jórámot hátba lövé a lapoczkák között úgy, hogy a szívén ment át a nyíl, és lerogyott a szekérben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			És monda Bidkárnak, az ő hadnagyának: Fogd meg és vesd a Jezréelbeli Nábót mezejére; mert emlékezz csak vissza, mikor mi, én és te, ketten az ő atyja, Akháb után lovagoltunk, és az Úr ő felőle ezt a fenyegetést mondotta:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Bizonyára
			<em>megkeresem</em>
			a Nábót vérét és az ő fiainak vérét, a melyet tegnap láttam, azt mondja az Úr: Azért megfizetek néked ezen a szántóföldön, azt mondja az Úr: Most azért fogjad őt, és vesd a
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,19">1 Kir. 21,19.29.22,38.</a>
				]
			</em>
			szántóföldre, az Úr beszéde szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Akházia pedig, a Júda királya, mikor látta ezt, futni kezde a kert házának útján; de Jéhu utána menvén, monda: Ezt is
			<em>
				[
				<a href="#9,8">vers 8.</a>
				<a href="#8,27">rész 8,27.</a>
				]
			</em>
			vágjátok le a szekérben
			<em>és megsebesíték őt</em>
			a Gúr hágójánál, a mely Jibleám mellett van; és ő Megiddóba
			<em>
				[
				<a href="06.html#17,11">Józs. 17,11.</a>
				]
			</em>
			menekülvén, ott meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			És az ő szolgái elvitték őt szekéren Jeruzsálembe, és eltemették az ő sirboltjába az ő atyáival a Dávid városában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			Akházia pedig uralkodni kezdett Júdában Jórámnak, az Akháb fiának tizenegyedik esztendejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			És mikor Jéhu Jezréelbe ment és Jézabel ezt meghallotta, arczát megékesíté kenettel, felékesítette fejét, és kitámaszkodott az ablakon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			És mikor Jéhu bevonult a kapun, monda: Békesség van-é, óh
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,8">1 Kir. 16,8-</a>
				10.]
			</em>
			Zimri! uradnak gyilkosa?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Ő pedig feltekintve az ablakra, monda: Ki van ott velem? Ki? És alátekintett két
			<em>vagy</em>
			három főember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			És monda azoknak: Vessétek alá őt. És aláveték, és az ő vére szétfrecskendezett a falra és a lovakra, és eltapodtatá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			Bemenvén pedig oda, evett és ivott, és monda: Nézzetek utána annak az átkozottnak
			<em>
				[
				<a href="#9,30">vers 30.33.</a>
				<a href="11.html#21,8">1 Kir. 21,8-10.25.</a>
				]
			</em>
			és temessétek el; hiszen
			<em>mégis</em>
			<em>csak</em>
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,31">1 Kir. 16,31.</a>
				]
			</em>
			király leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			De mikor kimentek, hogy eltemetnék őt, már semmit sem találtak belőle, csak a koponyáját, a lábait és a keze fejeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			És visszamenvén, megmondák néki, és ő monda: Ez az Úr
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,23">1 Kir. 21,23.</a>
				]
			</em>
			beszéde, a melyet szólott az ő szolgája, Thesbites Illés által, mondván: Az ebek eszik meg Jézabel testét a Jezréel földén,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			És olyan lesz Jezréel földjén a Jézabel teste, mint a mezőn a ganéj, úgy, hogy senki meg nem mondhatja: Ez Jézabel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Akhábnak pedig hetven fia volt Samariában. És levelet írt Jéhu, és elküldé azt Samariába Jezréel fejedelmeihez, a vénekhez, és az Akháb
			<em>fiainak</em>
			tútoraihoz, ilyen parancsolattal:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Mihelyt e levél hozzátok jut, a kiknél vannak a ti uratok fiai a szekerekkel, lovakkal, az erős városokkal és fegyverekkel együtt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Nézzétek meg, melyik a legjobb és a legigazabb a ti uratok fiai közül, azt ültessétek az ő atyjának királyi székébe, és harczoljatok a ti uratok házáért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			És megrettenének felette igen, és mondának: Ímé már két
			<em>
				[
				<a href="#9,24">rész 9,24.27.</a>
				]
			</em>
			király nem maradhatott meg ő előtte, mimódon maradhatnánk hát mi meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			És elküldének mind a
			<em>király</em>
			házának, mind a városnak fejedelmei, és a vének és a tútorok Jéhuhoz, mondván: A te szolgáid vagyunk mi, valamit parancsolsz nékünk, azt cselekeszszük; mi senkit királylyá nem teszünk, a mi néked tetszik, azt cselekedjed!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			És írt nékik levelet másodszor is, mondván: Ha velem tartotok és az én beszédemre hallgattok, vegyétek fejöket a férfiaknak, a ti uratok fiainak, és jőjjetek hozzám holnap ilyenkor Jezréelbe. És a király fiai: hetven férfiú, és a város nagyjaival tartottak, a kik nevelték őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			És mikor a levél hozzájok jutott, vevék a király fiait, és megölték a hetven férfiút, és fejeiket kosarakba rakták, és ő hozzá küldték Jezréelbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És mikor odaérkezett a követ, és bejelenté néki, mondván: Elhozták a király fiainak fejeit, monda: Rakjátok két rakásba azokat a kapu előtt reggelig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			És mikor reggel kiment, megállott, és monda az egész népnek: Ti igazak vagytok. Ímé az én uram ellen én ütöttem pártot és én öltem meg őt; de ki ölte meg mind ezeket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Azért vegyétek eszetekbe ebből, hogy az Úrnak beszédéből egyetlen egy sem esik a földre, a mit az Úr az Akháb háza ellen szólott, és az Úr véghezvitte, a
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,19">1 Kir. 21,19-24.</a>
				]
			</em>
			mit az ő szolgája, Illés által mondott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Azután levágá Jéhu mindazokat, a kik megmaradtak volt az Akháb házából Jezréelben, és minden főemberét, egész rokonságát és minden papját, míg csak ki nem irtotta
			<em>
				[
				<a href="#9,8">rész 9,8.</a>
				<a href="11.html#21,21">1 Kir. 21,21.</a>
				]
			</em>
			a maradékát is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			És felkelvén, elindult és elment Samariába. De útközben volt a pásztorok juhnyíró háza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			És itt Akháziának,
			<em>
				[
				<a href="#9,27">rész 9,27.</a>
				<a href="14.html#22,8">2 Krón. 22,8.</a>
				]
			</em>
			a Júda királyának atyjafiaira talált Jéhu, és monda: Kik vagytok? És felelének azok: Akházia atyjafiai vagyunk, és alájöttünk, hogy köszöntsük a király gyermekeit és a királyné fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Fogjátok meg őket elevenen. És megfogták őket elevenen, és megölték őket a juhnyíróház kútja mellett, negyvenkét férfiút; és egyetlen egyet sem hagyott meg közülük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			És mikor elment onnét, Jonadábbal,
			<em>
				[
				<a href="30.html#35,6">Jer. 35,6.</a>
				]
			</em>
			a Rekháb fiával találkozott, a ki elébe jött, és köszönté őt, és monda néki: Vajjon olyan igaz-é a te szíved, mint az én szívem a te szívedhez? És felele Jonadáb: Olyan. Ha így van, nyújts kezet. És ő kezet nyújta, és felülteté őt maga mellé a szekérbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			És monda: Jer velem és lásd meg, mint állok bosszút
			<em>
				[
				<a href="#10,25">vers 25.26.</a>
				]
			</em>
			az Úrért. És
			<em>vele együtt</em>
			vitték őt az ő szekerén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			És megérkezett Samariába, és levágta mindazokat, a kik az Akháb
			<em>nemzetségéből</em>
			megmaradtak volt Samariában, míg ki nem veszté azt az Úr beszéde szerint, a melyet
			<em>
				[
				<a href="#9,7">rész 9,7-10.</a>
				<a href="11.html#21,21">1 Kir. 21,21.24.</a>
				]
			</em>
			szólott Illésnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			És Jéhu összegyűjté az egész népet, és monda néki: Akháb
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,31">1 Kir. 16,31-</a>
				33.21,25.26.]
			</em>
			kevéssé szolgálta Baált; Jéhu sokkal jobban akarja szolgálni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Most azért hívjátok hozzám a Baál minden prófétáit, minden papját és minden szolgáját; senki el ne maradjon; mert nagy áldozatot akarok tenni a Baálnak; valaki elmarad, meg kell halni annak. Jéhu pedig ezt álnokságból cselekedte, hogy elveszítse a
			<em>
				[
				<a href="#10,25">vers 25.26.</a>
				]
			</em>
			Baál tisztelőit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			És monda Jéhu: Szenteljetek ünnepet Baálnak. És kikiálták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			És szétküldött Jéhu egész Izráelbe, és eljövének mind a Baál tisztelői, és senki el nem maradt a ki el nem jött volna, és bemenének a Baál templomába, és megtelék a Baál temploma
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,32">1 Kir. 16,32.</a>
				]
			</em>
			minden zugában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Akkor monda a ruhatárnoknak: Hozz ruhákat ki a Baál minden tisztelőinek. És hozott nékik ruhákat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És bement Jéhu és Jonadáb,
			<em>
				[
				<a href="#10,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			a Rekháb fia a Baál templomába, és monda a Baál tisztelőinek: Tudakozzátok meg és lássátok meg, hogy valamiképen ne legyen itt veletek az Úr szolgái közül valaki, hanem csak a Baál tisztelői.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			És mikor bementek, hogy ajándékokkal és égőáldozatokkal áldozzanak, Jéhu oda állított kivül nyolczvan embert, a kiknek azt mondta: A ki egyet elszalaszt azok közül, a kiket én kezetekbe adok, annak meg kell érette halni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			Mikor pedig elvégezték az égőáldozatot, monda Jéhu a vitézeknek és hadnagyoknak: Menjetek be, vágjátok le őket, csak egy is közülök meg ne meneküljön! És
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,40">1 Kir. 18,40.</a>
				<a href="05.html#13,6">5 Móz. 13,6-17.</a>
				]
			</em>
			levágták őket fegyver élével, és elhányták
			<em>az ő holttestöket</em>
			a vitézek és a hadnagyok. Azután elmentek a Baál templomának városába,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			És kihordván a Baál templomának bálványait,
			<em>
				[
				<a href="#11,18">rész 11,18.</a>
				]
			</em>
			megégeték azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			És lerontották a Baál képét is templomostól együtt, és azt árnyékszékké tették mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			Így veszté ki Jéhu a Baált Izráelből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			De Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneitől, a ki vétekbe ejté az Izráelt, nem szakadt el Jéhu, az arany
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,26">1 Kir. 12,26-30.</a>
				]
			</em>
			borjúktól, melyek Béthelben és Dánban valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			És monda az Úr Jéhunak: A miért szorgalmatosan megcselekedted azt, a mi nékem tetszett, és az én szívem kívánsága szerint cselekedtél az Akháb házával: azért a te fiaid
			<em>
				[
				<a href="#15,12">rész 15,12.</a>
				]
			</em>
			negyedízig ülnek az Izráel királyi székiben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			De Jéhu még sem igyekezett azon, hogy az Úrnak, Izráel Istenének törvényében járjon teljes szívéből,
			<em>mert</em>
			nem szakadt el
			<em>
				[
				<a href="#10,29">vers 29.</a>
				]
			</em>
			a Jeroboám bűneitől, a ki bűnbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Abban az időben kezdett az Úr pusztítani Izráelben, és megveré őket Hazáel,
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.13.</a>
				]
			</em>
			Izráel minden határában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			A Jordántól egész napkeletig, a Gileádbelieknek, a Gád nemzetségének, a Rúben nemzetségének, Manasse nemzetségének egész földjét. Aroertől fogva; mely az Arnon patak mellett van, mind Gileádot, mind Básánt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Jéhunak egyéb
			<em>
				[
				<a href="14.html#22,8">2 Krón. 22,8.9.</a>
				]
			</em>
			dolgai pedig és minden cselekedetei, és minden erőssége, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			És elaluvék Jéhu az ő atyáival, és eltemeték őt Samariában. És uralkodék Joákház,
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			az ő fia, helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			A napok pedig, a melyekben uralkodott Jéhu Izráelen Samariában, huszonnyolcz esztendő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És Athália, Akházia
			<em>
				[
				<a href="#8,26">rész 8,26.</a>
				]
			</em>
			anyja, mikor látta, hogy fia meghalt, felkelt
			<em>
				[
				<a href="#9,27">rész 9,27.</a>
				]
			</em>
			és az egész királyi magot megölette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			De Jóseba, Jórám király leánya, Akházia huga, fogá Joást, Akházia fiát, és ellopván őt a király fiai közül, a kik megölettettek vala,
			<em>elrejté</em>
			az ő dajkájával együtt az ágyasházban; és elrejték őt Athália elől úgy, hogy ez nem öletteték meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És elrejtve vala
			<em>Joás</em>
			ő vele együtt az Úr házában hat esztendeig, és Athália uralkodott az országban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			A hetedik esztendőben azonban elküldött Jójada,
			<em>
				[
				<a href="14.html#23,1">2 Krón. 23,1.</a>
				]
			</em>
			és magához hivatta a Káriánusok és a testőrök csapatainak vezéreit, és bevitte őket magával az Úr házába, és szövetséget kötött velök, és megesküdteté őket az Úr házában, és megmutatta nékik a király fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			És megparancsolta nékik, mondván: Ezt kell cselekednetek: közületek a harmadrész, a kik szombaton jőnek
			<em>őrségre,</em>
			<em>
				[
				<a href="13.html#9,22">1 Krón. 9,22-25.</a>
				]
			</em>
			tartsa a király házának őrizetét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			A harmadrésze legyen a Súr kapuban, és a harmadrésze a testőrök háta mögött való kapuban, és nagy szorgalmatossággal őrizzétek e házat, hogy senki reánk ne üthessen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Az a két rész pedig közületek, az egész, a mely szombaton az
			<em>őrszolgálatból</em>
			kilép, vigyázzon az Úr házának megőrzésére a királyhoz
			<em>vezető részen.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			És vegyétek körül a királyt, mindenki kezében fegyverével, és a ki a sorokba benyomul, ölettessék meg, és a király körül legyetek kijövetelekor és bemenetelekor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			És a csapatok vezérei úgy cselekedtek, a mint meghagyta volt nékik Jójada pap; és mindenik maga mellé vette az ő embereit, azokat, a kik bementek szombaton az
			<em>őrségre,</em>
			azokkal együtt, a kiket felváltottak szombaton, és Jójada paphoz mentek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			És a pap a csapatok vezéreinek azokat a kopjákat és
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,7">2 Sám. 8,7.11.</a>
				]
			</em>
			paizsokat adta oda, a melyek Dávid királyéi voltak és az Úr házában voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			És a testőrök ott állottak a király körül, mindenik fegyverrel kezében, a ház jobb szárnyától a bal szárnyáig, az oltár és a szenthely felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			És kivezeté
			<em>Jójada</em>
			a király fiát, és fejébe tevé a koronát, és
			<em>kezébe</em>
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,18">5 Móz. 17,18-20.</a>
				]
			</em>
			<em>adá</em>
			a bizonyságtételt, és királylyá tevék őt és felkenék; és kezeikkel tapsolván, kiáltának: Éljen a király!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Mikor pedig Athália meghallotta a testőröknek
			<em>
				[
				<a href="#11,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			és a községnek kiáltását, bement a néphez az Úr házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			És mikor szétnézett, ímé a király ott állott az emelvényen, a mint szokás, és a király előtt állottak a fejedelmek és a trombitások, és az egész föld népe ujjongott, és trombitáltak. Akkor megszaggatá Athália az ő ruháit, és kiáltván, monda: Összeesküvés! Összeesküvés!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			De parancsola Jójada pap a csapatok vezéreinek, a sereg hadnagyainak, és monda nékik: Vezessétek ki őt a sorok között, és ha valaki őt követné, öljétek meg fegyverrel. Mert azt mondta a pap: Ne ölettessék meg az Úr házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			És útat nyitottak néki, és ő arra az útra ment, a merre a lovakat vezetik be a király házába, és ott
			<em>
				[
				<a href="#11,1">vers 1.</a>
				<a href="02.html#21,14">2 Móz. 21,14.</a>
				]
			</em>
			megölték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			És kötést tőn Jójada az Úr,
			<em>
				[
				<a href="16.html#9,38">Nehem. 9,38.10,28-30.</a>
				]
			</em>
			a király és a nép között, hogy ők az Úrnak népe lesznek; és
			<em>külön</em>
			a király és a nép között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			És elment az egész föld népe a Baál templomába, és azt
			<em>
				[
				<a href="#10,25">rész 10,25.26.</a>
				]
			</em>
			lerombolta,
			<em>és</em>
			oltárait és bálványait teljesen összetörte, és Matthánt, a Baál
			<em>
				[
				<a href="05.html#13,6">5 Móz. 13,6-17.</a>
				]
			</em>
			papját az oltárok előtt ölték meg. És a pap gondviselőket rendele az Úr házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És maga mellé vévén a csapatok vezéreit, a Káriánusokat és a testőröket és az egész föld népét, elvivék a királyt az Úrnak házából, és menének a testőrök kapujának útján a király házához. És
			<em>Joás</em>
			üle
			<em>a király</em>
			ok székébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			És örvendezett mind az egész föld népe, és megnyugovék a város, miután megölték
			<em>
				[
				<a href="#11,1">vers 1.16.</a>
				]
			</em>
			Atháliát fegyverrel a király háza mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Joás hét esztendős volt, mikor uralkodni kezdett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Jéhunak hetedik esztendejében tették Joást
			<em>
				[
				<a href="14.html#24,1">2 Krón. 24,1.</a>
				]
			</em>
			királylyá, és negyven esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának pedig Sibja vala neve, a ki Beersebából való volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			És cselekedék Joás kedves dolgot az Úr szemei előtt mindaddig, a míg Jójada
			<em>
				[
				<a href="#11,4">rész 11,4.</a>
				]
			</em>
			pap oktatá őt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Azonban a magaslatok
			<em>oltárai</em>
			nem rontattak le, a nép még mindig ott áldozott és tömjénezett a
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,5">5 Móz. 12,5-8.</a>
				<a href="03.html#17,3">3 Móz. 17,3.4.</a>
				]
			</em>
			magaslatok
			<em>oltárain.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			És megparancsolá Joás a papoknak, hogy minden pénzt, a mely Istennek szenteltetik és az Úr házába bevitetik, mind a megszámlálás
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13.</a>
				]
			</em>
			pénzét és a személyek váltságának pénzét, mind pedig, a melyet kiki szabad akaratja szerint az Úr
			<em>
				[
				<a href="05.html#16,16">5 Móz. 16,16.17.</a>
				]
			</em>
			házához bevisz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Vegyék magokhoz a papok, mindenik a maga ismerősétől, és építsék meg az
			<em>Úr</em>
			házának romlásait mindenütt, a hol romlást látnak rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			De mikor Joás király huszonharmadik esztendejéig sem építették meg a papok az
			<em>Úr</em>
			házának romlásait,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Előhivatta Joás király Jójada papot a többi papokkal együtt, és monda nékik: Miért nem építitek meg az
			<em>Úr</em>
			házának romlásait? Ezután ne vegyétek a pénzt magatokhoz a ti ismerőseitektől, hanem az Úr háza romlásainak építésére adjátok azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			És a papok beleegyeztek, hogy
			<em>többé</em>
			semmi pénzt nem vesznek el a néptől, és nem javítják ki a ház romlásait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És Jójada pap vett egy ládát, és annak a fedelén csinált egy nyílást, és helyhezteté azt az oltár mellé jobbfelől, a mely felől az Úr házába bemennek, hogy abba töltsenek a papok, a
			<em>templom</em>
			küszöbinek
			<em>
				[
				<a href="13.html#26,1">1 Krón. 26,1.</a>
				]
			</em>
			őrizői minden pénzt, a melyet az Úr házába hoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És mikor látták, hogy sok pénz van a ládában, felment a király
			<em>
				[
				<a href="14.html#24,11">2 Krón. 24,11.</a>
				]
			</em>
			íródeákja a főpappal együtt, csomóba kötötték és megszámlálták a pénzt, a mely az Úr házában találtatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			És a megmért pénzt a munka vezetőinek kezeibe adták, a kik az Úr házához voltak rendelve, és ezek kiadták azt az ácsoknak és építőknek, a kik a házon dolgoztak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			És a kőmíveseknek és a kőfaragóknak, fa és faragott kő vásárlására, az Úr háza romlásainak kijavítására, és mindarra, a mi a ház javítására szükséges volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			De abból a pénzből, a melyet bevittek az Úr házába, nem csináltattak az Úr házához sem ezüst poharakat, sem késeket, sem medenczéket,
			<em>
				[
				<a href="04.html#10,2">4 Móz. 10,2-10.</a>
				]
			</em>
			sem trombitákat, sem valami egyéb arany vagy ezüst edényt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Hanem a munkásoknak adták azt, és csak az Úr házát javították ki abból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Számot sem vettek azoktól az emberektől, a kiknek keze által kiadták a pénzt a munkásoknak, mert
			<em>
				[
				<a href="#22,7">rész 22,7.</a>
				]
			</em>
			híven jártak el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			De a vétekért és a bűnért
			<em>
				[
				<a href="03.html#5,15">3 Móz. 5,15.16.</a>
				]
			</em>
			való pénzt nem vitték az Úr házába; az a papoké lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Ebben az időben jött fel
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.13.13,3.4.</a>
				]
			</em>
			Hazáel, Siria királya, és megszállotta Gáthot, és be is vette azt; azután megfordult Hazáel, hogy Jeruzsálem ellen menjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			De Joás, Júda királya, vevé mind a megszentelt ajándékokat, a melyeket az ő atyái, Josafát, Jórám és Akházia, Júda királyai az
			<em>Úrnak</em>
			szenteltek volt, és a melyeket ő maga szentelt néki, és minden aranyat, a mely találtaték mind az Úr házának, mind pedig a király házának kincsei között, és elküldé Hazáelnek,
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,18">1 Kir. 15,18.</a>
				]
			</em>
			Siria királyának, és az elment Jeruzsálem alól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Joásnak egyéb dolgai és minden cselekedetei pedig, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak
			<em>
				[
				<a href="14.html#24,1">2 Krón. 24,1-18.</a>
				]
			</em>
			krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Fellázadván pedig az ő szolgái, pártot
			<em>
				[
				<a href="#14,17">rész 14,17-19.</a>
				]
			</em>
			ütének ellene, és megölték Joást Beth-Millóban, a merre Sillába megy az ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Jozakhár, a Simeáth fia, és Jozadáb, a Sómer fia, az ő szolgái ölték meg őt, és meghalt és eltemették őt az ő atyáival, a Dávid városában. És Amásia, az ő fia lett a király ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Joásnak, az Akházia fiának, Júda királyának huszonharmadik esztendejében lett király Joákház, a Jéhu fia Izráelen Samariában tizenhét esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, és követé Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneit, a ki bűnbe ejté az Izráelt, és nem szakadt el azoktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			És felgerjedt az Úr haragja Izráel ellen, és adá őket Hazáelnek, a
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.13.</a>
				]
			</em>
			Siria királyának kezébe, és Benhadádnak, a Hazáel fiának kezébe,
			<em>az ő életének</em>
			minden idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			De könyörgött Joákház az Úrnak, és meghallgatá őt az Úr; mert megtekintette az Izráel nyomorúságát, hogy mikép nyomorgatja őket Siria királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			És az Isten
			<em>
				[
				<a href="#14,27">rész 14,27.</a>
				]
			</em>
			szabadítót küldött Izráelnek, a ki megmentette őket a Siriabeliek hatalmától, hogy az Izráel fiai lakhassanak az ő sátoraikban, mint azelőtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			De még sem távoztak el a Jeroboám házának bűneitől, a ki bűnbe ejté az Izráelt, hanem azokban jártak; sőt az Asera is helyén maradt Samariában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Pedig nem hagyattatott meg Joákháznak több nép, mint ötven lovag, tíz szekér és tízezer gyalogos; a többit mind megölte
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.13.</a>
				]
			</em>
			Siria királya, és olyanná tette, mint a cséplő pora.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Joákház egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei és az ő ereje, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			És elaluvék Joákház az ő atyáival, és eltemették őt Samariában; és az ő fia, Joás, uralkodék ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Joásnak, a Júda királyának harminczhetedik esztendejében lett a király Joás, a Joákház fia, Izráelen Samariában, tizenhat esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, és nem távozék el Jeroboámnak, a Nébát fiának semmi bűnétől, a ki az Izráelt bűnbe ejté, hanem azokban járt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Joásnak
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.11.12.</a>
				<a href="14.html#25,18">2 Krón. 25,18-24.</a>
				]
			</em>
			egyéb dolgai pedig és valamit cselekedett és az ő erőssége, a melylyel Amásia, a Júda királya ellen harczolt, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És elaluvék Joás
			<em>
				[
				<a href="#14,16">rész 14,16.</a>
				]
			</em>
			az ő atyáival, és Jeroboám ült az ő királyi székibe; és eltemetteték Joás Samariában, az Izráel királyai mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			És megbetegedett Elizeus olyan betegséggel, a melybe bele is halt, és lement hozzá Joás, az Izráel királya, és arczára
			<em>borulván</em>
			sírt és monda:
			<em>Édes</em>
			atyám,
			<em>édes</em>
			atyám!
			<em>
				[
				<a href="#13,15">vers 15-19.</a>
				<a href="#21,12">rész 21,12-15.3,14-</a>
				19.7,1.7.]
			</em>
			Izráel szekerei és lovagjai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			És monda néki Elizeus: Végy kézívet és nyilakat. És ő kézívet és nyilakat vett kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Akkor monda az Izráel királyának: Fogd meg kezeddel a kézívet. És ő megfogván azt kezével, Elizeus is rátette kezeit a király kezeire;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			És monda: Nyisd ki az ablakot napkelet felől. És mikor kinyitotta, monda Elizeus: Lőjj! És lőtt. Akkor monda: Az Úrnak győzedelmes nyíla ez, győzedelmes nyíl a Siriabeliek ellen; mert megvered a Siriabelieket Afekben a megsemmisülésig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Monda azután: Vedd fel a nyilakat. És felvette. Ő pedig monda az Izráel királyának: Lőjj a földbe, és bele lőtt a földbe háromszor; azután abbahagyta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Akkor megharaguvék reá az Isten embere, és monda: Ötször vagy hatszor kellett volna lőnöd, akkor megverted volna a Siriabelieket a megsemmisülésig; de így már csak háromszor vered meg a Siriabelieket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			Azután meghalt Elizeus, és eltemették. A moábita
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			portyázó csapatok pedig az országba törtek a következő esztendőben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			És történt, hogy egy embert temettek, és mikor meglátták a csapatokat, gyorsan odatették azt az embert az Elizeus sírjába; de a mint odajutott és hozzáért az Elizeus tetemeihez, megelevenedett és lábaira állott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Hazáel pedig, Siria királya nyomorgatá
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.13.</a>
				]
			</em>
			az Izráelt Joákház minden napjaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			De megkegyelmezett az Úr nékik, és megkönyörült rajtok, és hozzájok tért az ő szövetségéért,
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,1">1 Móz. 17,1-10.</a>
				<a href="02.html#2,24">2 Móz. 2,24.25.</a>
				]
			</em>
			a melyet kötött volt Ábrahámmal, Izsákkal és Jákóbbal, és nem akarta őket elveszíteni, sem el nem vetette őket az ő orczája elől mind ez ideig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			És meghalt Hazáel, Siria királya, és az ő fia, Benhadád lett helyette a király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			És visszavevé Joás, a Joákház fia Benhadádnak, a Hazáel fiának kezéből a városokat, a melyeket erővel elvett volt
			<em>
				[
				<a href="#13,22">vers 22.</a>
				]
			</em>
			Joákháznak, az ő atyjának kezéből. Háromszor veré meg őt Joás, és visszaszerezte Izráel városait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Joásnak, a Joákház fiának, Izráel királyának második esztendejében kezdett uralkodni Amásia,
			<em>
				[
				<a href="14.html#25,1">2 Krón. 25,1.</a>
				]
			</em>
			Joásnak, a Júda királyának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Huszonöt esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és huszonkilencz esztendeig uralkodott Jeruzsálemben. Az ő anyjának pedig Joáddán volt a neve, Jeruzsálemből való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És kedves dolgot cselekedett az Úr szemei előtt, de még sem annyira, mint Dávid,
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,5">1 Kir. 15,5.</a>
				]
			</em>
			az ő atyja, hanem csak úgy tett mindent, mint az ő atyja, Joás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Mert a magaslatokat
			<em>
				[
				<a href="#12,3">rész 12,3.</a>
				]
			</em>
			nem rontották le, hanem a nép
			<em>még mindig</em>
			ott áldozott és ott tömjénezett a magaslatokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Mikor azután a birodalom kezében megerősödött, megölte az ő
			<em>
				[
				<a href="#12,20">rész 12,20.21.</a>
				]
			</em>
			szolgáit, a kik a királyt, az ő atyját megölték volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			De a gyilkosok fiait nem ölte meg, a mint meg van írva a Mózes törvénykönyvében, a melyben az Úr megparancsolta és megmondotta: Meg ne ölettessenek az atyák a fiakért, se a fiak meg ne ölettessenek az atyákért; kiki az ő bűnéért haljon meg.
			<em>
				[
				<a href="05.html#24,16">5 Móz. 24,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Ugyanő megvert az
			<em>
				[
				<a href="#8,20">rész 8,20.</a>
				]
			</em>
			Edomiták közül tízezeret a sós völgyben; és bevette Sélát ostrommal, és ezt nevezé Jokteélnek mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Akkor követeket küldött Amásia Joáshoz, a Joákház fiához, a ki Jéhunak, az Izráel királyának volt a fia, ezt izenvén: Jere, nézzünk egymás szemébe!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			És elkülde Joás, Izráel királya Amásiához, Júda királyához, ezt válaszolván: A bogácskóró, mely a Libánonon
			<em>van</em>
			,
			<em>
				[
				<a href="07.html#9,8">Bir. 9,8-15.</a>
				]
			</em>
			elküldött a Libánon czédrusfájához, ezt izenvén: Add a te leányodat az én fiamnak feleségül; de a mező vadja, a mely a Libánonon van, átszaladt a bogácskórón, és eltapodta azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Megverted az Edomitákat,
			<em>
				[
				<a href="#14,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			azért fuvalkodtál fel szívedben. Elégedjél meg a dicsőséggel és maradj otthon; miért akarsz a szerencsétlenséggel harczra kelni, hogy elessél magad is és Júda is veled együtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			De Amásia nem hallgatott reá, és felvonult Joás, Izráel királya, és szembe-szállottak egymással, ő és Amásia, Júda királya Bethsemesnél, amely
			<em>
				[
				<a href="06.html#15,1">Józs. 15,1.10.</a>
				]
			</em>
			Júdában van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			De megveretett
			<em>
				[
				<a href="14.html#25,21">2 Krón. 25,21.24.</a>
				]
			</em>
			Júda Izráeltől, és kiki elfutott az ő sátorába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És Amásiát, Júda királyát, Joásnak, az Akházia fiának fiát
			<em>is</em>
			elfogta Joás, Izráel királya Bethsemesnél; és Jeruzsálem ellen ment, és lerontotta Jeruzsálem kerítését, az Efraim kapujától egész a szegletkapuig, négyszáz singre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És elvitt minden aranyat,
			<em>
				[
				<a href="11.html#14,25">1 Kir. 14,25.26.</a>
				]
			</em>
			minden ezüstöt és minden edényt, a mely találtatott az Úr házában és a király házának kincsei között, és kezeseket
			<em>is vévén</em>
			, visszatért Samariába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Joás
			<em>
				[
				<a href="#13,12">rész 13,12.</a>
				]
			</em>
			egyéb dolgai pedig, a melyeket cselekedett, és az ő erőssége, és miképen hadakozott Amásia, a Júda királya ellen, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			És elaluvék Joás az ő atyáival, és eltemetteték Samariában az Izráel királyaival együtt; és az ő fia, Jeroboám uralkodék ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Amásia pedig,
			<em>
				[
				<a href="14.html#25,1">2 Krón. 25,1.</a>
				]
			</em>
			Joásnak, a Júda királyának fia, Joásnak, a Joákház fiának, az Izráel királyának halála után még tizenöt esztendeig élt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És Amásiának egyéb dolgai vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			És pártot ütöttek ő ellene Jeruzsálemben, és ő Lákisba menekült; de utána küldtek Lákisba, és megölték ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			És visszahozták őt lovakon, és eltemetteték Jeruzsálemben, a Dávid városában az ő atyáival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			És az egész Júda népe vevé Azáriát, a ki tizenhat esztendős volt, és őt tette királylyá, az ő atyja, Amásia helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Ő építé meg Elátot,
			<em>
				[
				<a href="05.html#2,8">5 Móz. 2,8.</a>
				]
			</em>
			a melyet visszavett Júdának azután, hogy a király elaludt az ő atyáival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Amásiának, Joásnak, a Júda királya fiának tizenötödik esztendejétől fogva uralkodott Jeroboám, Joásnak, az Izráel királyának fia Samariában, negyvenegy esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, mert Jeroboámnak, a Nébát fiának semmi bűnétől el nem távozott, a ki bűnbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Ő szerezte vissza az Izráel határát Emáthtól fogva a pusztasági tengerig, az Úrnak, Izráel Istenének beszéde szerint, a melyet szólott volt az ő szolgája, Jónás próféta, az Amittai fia által,
			<em>
				[
				<a href="39.html#1,1">Jón. 1,1.</a>
				]
			</em>
			a ki Gáth-Kéferből való volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			Mert megtekintette
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,36">5 Móz. 32,36.</a>
				]
			</em>
			az Úr az Izráel igen nagy nyomorúságát, hogy a berekesztetett és az elhagyatott is semmi és nincs senki, a ki az Izráelt megszabadítaná.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			És nem mondta azt az Úr, hogy az Izráel nevét eltörli az ég alól; annakokáért megszabadította
			<em>
				[
				<a href="#13,5">rész 13,5.</a>
				]
			</em>
			őket Jeroboám, a Joás fia által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Jeroboám egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei és az ő erőssége, hogy miképen hadakozott, és mi módon nyerte vissza Damaskust és a Júdához tartozó Hámátot az Izráelnek, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			És elaluvék Jeroboám az ő atyáival, Izráel királyaival, és uralkodék az ő fia, Zakariás, ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Jeroboámnak, az Izráel királyának huszonhetedik esztendejében kezdett uralkodni
			<em>
				[
				<a href="14.html#26,1">2 Krón. 26,1-5.</a>
				]
			</em>
			Azária, Amásiának, a Júda királyának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Tizenhat
			<em>
				[
				<a href="#14,21">rész 14,21.</a>
				]
			</em>
			esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és ötvenkét esztendeig uralkodott Jeruzsálemben, és az ő anyjának neve Jekólia, Jeruzsálemből való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És kedves dolgot cselekedék az Úr szemei előtt mind a szerint, a mint az ő atyja, Amásia cselekedett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Csakhogy a magaslatok nem rontattak le, a nép még ott áldozott és tömjénezett a magaslatokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			És megverte az Úr a királyt,
			<em>
				[
				<a href="14.html#26,16">2 Krón. 26,16-21.</a>
				]
			</em>
			mert bélpoklos lett egész halála napjáig, és külön házban lakott, és Jótám, a király fia kormányozta a házat, és ő szolgáltatott törvényt a föld népének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Azáriának egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva a Júda
			<em>
				[
				<a href="14.html#26,1">2 Krón. 26,1-23.</a>
				]
			</em>
			királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			És elaluvék Azária az ő atyáival, és eltemeték őt az ő atyáival a Dávid városában,
			<em>
				[
				<a href="14.html#26,23">2 Krón. 26,23.</a>
				]
			</em>
			és az ő fia,
			<em>
				[
				<a href="#15,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			Jótám, uralkodék ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Azáriának, a Júda királyának harmincznyolczadik esztendejében kezdett uralkodni
			<em>
				[
				<a href="#14,29">rész 14,29.</a>
				]
			</em>
			Zakariás, a Jeroboám fia Izráelen, Samariában hat hónapig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, miképen az ő atyái cselekedtek volt. Nem hagyta el Jeroboámnak, a Nébát fiának
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-33.</a>
				]
			</em>
			bűneit, a ki vétekbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			És összeesküdött ellene Sallum, a Jábes fia, és megölte őt a nép szeme láttára, és megölvén őt, ő uralkodott helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Zakariásnak egyéb dolgai pedig, ímé meg vannak írva az Izráel királyainak krónika-könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Ez az Úr beszéde, a mit Jéhu felől szólott,
			<em>
				[
				<a href="#10,30">rész 10,30.</a>
				]
			</em>
			mondván: A te fiaid negyedízig ülnek Izráel trónján. És így történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Sallum, a Jábes fia lett a király Uzziának, Júda királyának harminczkilenczedik esztendejében, de csak egy hónapig uralkodott Samariában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Mert Menáhem, a
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,23">1 Kir. 16,23.</a>
				]
			</em>
			Thirsabeli Gádi fia feljött, és Samariába ment, és megölte Sallumot, a Jábes fiát Samariában, és megölvén őt, ő uralkodott helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Sallumnak egyéb dolgai pedig és összeesküvése, a melyet csinált, ímé meg vannak írva az Izráel királyainak krónika-könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Akkor verte le Menáhem Tifsáhot és mindazokat, a kik benne voltak, és egész határát Thirsától fogva, mert nem bocsátották be, azért veré le,
			<em>és még</em>
			a terhes asszonyokat
			<em>is</em>
			mind felhasogatá benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Azáriának, Júda királyának harminczkilenczedik esztendejétől fogva uralkodott Menáhem, a Gádi fia Izráelen tíz esztendeig Samariában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt; nem hagyta el Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneit teljes életében, a ki vétekbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			<em>És</em>
			rátört Púl, Assiria királya az országra, és Menáhem Púlnak ezer tálentom ezüstöt adott azért, hogy legyen néki segítséggel az ő birodalmának megerősítésében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			És Menáhem adót vetett Izráelben a gazdagokra, ötven ezüst siklust minden egyes emberre, hogy azt Assiria királyának adja, és visszatért Assiria királya, és nem maradt ott az országban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			Menáhemnek egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva az Izráel királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			És elaluvék Menáhem az ő atyáival, és uralkodék az ő fia, Pekája ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			<em>És</em>
			Azáriának, Júda királyának ötvenedik esztendejében kezdett uralkodni Pekája, a Menáhem fia, Izráelen Samariában két esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt,
			<em>
				[
				<a href="#15,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			nem távozék el Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneitől, a ki vétekbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			És pártot ütött ellene Péka, a Remália fia, az ő hadnagya, és megölte őt Samariában, a király házának palotájában, Argóbbal és Arjéval és ötven emberrel a Gileádbeliek fiai közül, és megölte őt, és ő lett helyébe a király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Pekájának egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, ímé meg vannak írva az Izráel királyainak krónika-könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Azáriának, Júda királyának ötvenkettedik esztendejében kezdett uralkodni Péka, a Remália fia, Izráelen Samariában húsz esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt;
			<em>
				[
				<a href="#15,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			nem távozék el Jeroboámnak, a Nébát fiának bűneitől, a ki vétekbe ejtette az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Pékának, az Izráel királyának idejében jött el Tiglát-Piléser, Assiria királya, és foglalta el
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,20">1 Kir. 15,20.</a>
				]
			</em>
			Hijont, Abélt, Beth-Maakát, Jánoát, Kédest, Hásort, Gileádot, Galileát és a Nafthali egész földét, és hurczolta el őket, Assiriába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			De Hósea, az Ela fia, pártot ütött Péka, a Remália fia ellen, és levágta és megölte őt, és ő lett helyébe a király Jótámnak, az Uzzia fiának huszadik esztendejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Pékának egyéb dolgai pedig
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,6">2 Krón. 28,6.</a>
				]
			</em>
			és minden cselekedetei, ímé meg vannak írva az Izráel királyainak krónika-könyvében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Pékának, a Remália fiának, az Izráel királyának második esztendejében kezdett uralkodni
			<em>
				[
				<a href="14.html#27,1">2 Krón. 27,1.</a>
				]
			</em>
			Jótám, Uzziának, a Júda királyának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Huszonöt esztendős volt, a mikor uralkodni kezdett, és tizenhat esztendeig uralkodott Jeruzsálemben. Az ő anyjának Jérusa volt a neve, a Sádók leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			És kedves dolgot cselekedék az Úr szemei előtt, mind a szerint, a mint az ő atyja,
			<em>
				[
				<a href="#15,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			Uzzia cselekedék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			Csak a magaslatokat nem rontották le; még ott áldozott és tömjénezett a nép a magaslatokon. Ő építette meg az Úr házának felső kapuját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Jótámnak egyéb dolgai
			<em>
				[
				<a href="14.html#27,1">2 Krón,. 27,1-6.</a>
				]
			</em>
			pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			Ebben az időben kezdte az Úr ráküldeni Júdára Réczint,
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,1">Ésa. 7,1.</a>
				]
			</em>
			Siria királyát, és Pékát, a Remália fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			És elaluvék Jótám az ő atyáival, és eltemetteték az ő atyáival, Dávidnak, az ő atyjának városában, és Akház, az ő fia, uralkodék ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Pékának, a Remália fiának tizenhetedik esztendejében kezdett uralkodni
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,1">2 Krón. 28,1.</a>
				]
			</em>
			Akház, Jótámnak, a Júda királyának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Húsz esztendős volt Akház, mikor uralkodni kezdett, és tizenhat esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; de nem azt cselekedé, a mi az Úrnak, az ő Istenének tetszett volna, a mint Dávid, az ő atyja,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Hanem az Izráel királyainak útjokon járt, még az ő fiát is
			<em>
				[
				<a href="#3,27">rész 3,27.</a>
				<a href="03.html#18,21">3 Móz. 18,21.</a>
				]
			</em>
			átvitte a tűzön, a pogányok útálatosságai szerint, a kiket az Úr az Izráel fiai előtt kiűzött volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			És ott áldozott és tömjénezett
			<em>
				[
				<a href="#17,10">rész 17,10.</a>
				<a href="33.html#6,13">Ezék. 6,13.</a>
				]
			</em>
			a magaslatokon és a halmokon és minden zöld fa alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Abban az időben jött fel
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,1">Ésa. 7,1.</a>
				]
			</em>
			Réczin, Siria királya, és Péka, a Remália fia, az Izráel királya, Jeruzsálemet vívatni, és körülzárták Akházt, de nem tudták
			<em>
				[
				<a href="14.html#26,9">2 Krón. 26,9.14.15.</a>
				]
			</em>
			legyőzni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Akkor nyerte vissza Réczin, Siria királya Elátot
			<em>
				[
				<a href="#14,22">rész 14,22.</a>
				]
			</em>
			a Siriabelieknek, és irtotta ki a zsidókat Elátból; és Siriabeliek jövének Elátba, és ott laknak mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			És követeket küldött Akház Tiglát-Piléserhez,
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.</a>
				]
			</em>
			Assiria királyához, ezt izenvén: Te szolgád és a te fiad vagyok; jőjj fel és szabadíts meg engem Siria
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,5">2 Krón. 28,5-8.21.</a>
				]
			</em>
			királyának kezéből és az Izráel királyának kezéből, a kik reám támadtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És vevé Akház az ezüstöt és aranyat, és a mely találtaték az Úr házában és
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,21">2 Krón. 28,21.</a>
				]
			</em>
			a király házának kincsei között, és ajándékba küldé Assiria királyának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			És engedett néki Assiria királya, és feljövén Assiria királya Damaskus ellen,
			<em>
				[
				<a href="29.html#17,1">Ésa. 17,1.</a>
				<a href="37.html#1,3">Ámós. 1,3-4.</a>
				]
			</em>
			bevette azt, és a benne levőket Kirbe hurczolta; Réczint pedig megölte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			És eleibe ment Akház Tiglát-Pilésernek, Assiria királyának Damaskusba, és mikor meglátta Akház király azt az oltárt, a mely Damaskusban volt, elküldte Akház király annak az
			<em>
				[
				<a href="14.html#25,14">2 Krón. 25,14.</a>
				]
			</em>
			oltárnak hasonlatosságát és képét minden felszerelésével Uriás paphoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			És megépítette Uriás pap az oltárt arra a formára, a melyet Akház király Damaskusból küldött, és elkészíté azt Uriás pap, mire Akház király visszajött Damaskusból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			És mikor megjött a király Damaskusból és meglátta a király az oltárt: az oltárhoz ment a király és áldozott rajta,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			És meggyújtotta az ő égőáldozatját és ételáldozatját, és áldozott italáldozattal is, és az ő hálaáldozatainak vérét elhintette az oltár körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			És a rézoltárt, a mely az Úr előtt állott, elviteté a ház elől, hogy ne álljon az ő oltára és az Úr háza között, és helyhezteté azt az oltár szegletéhez észak felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			És megparancsolta Akház király Uriás papnak, mondván: E nagy oltáron gyújtsd meg a reggeli égőáldozatot és az esteli ételáldozatot, a király égőáldozatját is az ő ételáldozatával együtt, az egész föld népének is mind égőáldozatát, mind ételáldozatját, mind italáldozatját, és az égőáldozat minden vérét és egyéb áldozatnak minden vérét a körül hintsed el; a rézoltár felől pedig még
			<em>majd</em>
			gondolkozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			És Uriás pap mind a szerint cselekedék, a mint Akház király megparancsolta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			És letörte Akház király a talpak oldalait,
			<em>
				[
				<a href="11.html#7,27">1 Kir. 7,27.37.44.</a>
				]
			</em>
			és lehányta azokról a mosdómedenczéket; a tengert is ledobta a rézökrökről, a melyeken állott, és kőtalapzatra tette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			És áthelyezte a szombati hajlékot, a melyet a házban építettek, és a király külső bejáró helyét az Úr házában, Assiria királya miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Akháznak egyéb dolgai pedig, a melyeket cselekedett, vajjon nincsenek-é megírva a Júda
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,1">2 Krón. 28,1-3.</a>
				]
			</em>
			királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			És elaluvék Akház az ő atyáival, és eltemetteték
			<em>
				[
				<a href="14.html#28,27">2 Krón. 28,27.</a>
				]
			</em>
			az ő atyáival a Dávid városában, és uralkodék ő helyette az ő fia,
			<em>
				[
				<a href="#18,1">rész 18,1.</a>
				]
			</em>
			Ezékiás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Akháznak, a Júda királyának tizenkettedik esztendejében kezdett uralkodni Hóseás, az Ela fia, Samariában Izráelen, kilencz esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt; de nem annyira, mint Izráel ama királyai, a kik előtte éltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Ez ellen jött
			<em>
				[
				<a href="#18,9">rész 18,9.10.</a>
				]
			</em>
			fel Salmanassár, Assiria királya, és szolgájává lett Hóseás, és adót fizetett néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			De mikor Assiria királya megtudta, hogy Hóseás pártot ütött ellene és követeket küldött Suához, Égyiptom királyához, az évenkénti adót pedig nem küldötte meg Assiria királyának: elfogatta őt Assiria királya és börtönbe vetette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És felméne az assiriai király az egész ország ellen, és feljövén Samaria ellen, azt három esztendeig ostromolta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			És Hóseásnak kilenczedik
			<em>
				[
				<a href="#15,29">rész 15,29.18,10.</a>
				]
			</em>
			esztendejében bevette Assiria királya Samariát, és elhurczolta az Izráelt Assiriába; és Halában és Háborban a Gózán folyó mellett, és a Médek városaiban telepítette le őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Ez pedig
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,15">5 Móz. 28,15.63-67.</a>
				]
			</em>
			azért történt, mert az Izráel fiai vétkeztek az Úr ellen, az ő Istenök ellen, a ki őket kihozta Égyiptom földéből, a Faraónak, az égyiptomi királynak kezéből, és idegen isteneket tiszteltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			És jártak a pogányok
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.</a>
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28.33.</a>
				]
			</em>
			szerzésekben, a kiket az Úr kiűzött volt az Izráel fiai elől, és úgy cselekedtek, mint az Izráel királyai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			És alattomban oly dolgokat cselekedtek az Izráel fiai, a melyek ellenére voltak az Úrnak, az ő Istenöknek, és építettek magoknak
			<em>
				[
				<a href="#16,10">rész 16,10-18.</a>
				<a href="33.html#6,13">Ezék. 6,13.</a>
				]
			</em>
			magaslatokat minden városaikban, az őrtornyoktól a kerített városokig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És emeltek magoknak faragott képeket és Aserákat minden magas halmokon és minden
			<em>
				[
				<a href="30.html#2,20">Jer. 2,20.3,6.</a>
				]
			</em>
			zöld fa alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			És ott tömjéneztek minden magaslaton, mint a pogányok, a kiket az Úr kiűzött volt előlök, és gonosz dolgokat cselekedtek, a melyekkel az Urat haragra indították.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			És a bálványoknak szolgáltak, a kik felől az Úr azt
			<em>
				[
				<a href="05.html#5,7">5 Móz. 5,7.8.</a>
				]
			</em>
			parancsolta volt nékik: Ezt ne cselekedjétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			És mikor bizonyságot tett az Úr Izráelben és Júdában minden prófétája és minden látnoka
			<em>
				[
				<a href="04.html#12,5">4 Móz. 12,5.</a>
				<a href="09.html#9,9">1 Sám. 9,9.28,6.</a>
				]
			</em>
			által, ezt mondván: Térjetek meg
			<em>
				[
				<a href="30.html#18,11">Jer. 18,11.35,15.</a>
				]
			</em>
			a ti gonosz útaitokról, és őrizzétek meg az én parancsolataimat és rendeléseimet, az egész törvény szerint, a melyet parancsoltam a ti atyáitoknak; és a melyet ti hozzátok küldöttem az én szolgáim, a próféták által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			Akkor nem engedelmeskedtek, hanem megkeményítették az ő nyakokat atyáik makacssága
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,22">4 Móz. 14,22.</a>
				<a href="05.html#31,27">5 Móz. 31,27.</a>
				]
			</em>
			szerint, a kik nem hittek az Úrban, az ő Istenökben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Sőt megvetették az ő rendeléseit és szövetségét,
			<em>
				[
				<a href="23.html#147,19">Zsolt. 147,19.</a>
				<a href="02.html#24,3">2 Móz. 24,3-8.</a>
				]
			</em>
			a melyet atyáikkal kötött, és az ő bizonyságtételeit, a melyekkel megintette őket, és hiábavalóságot követvén, magok is hiábavalókká lettek, és a körültök való pogányok után
			<em>indultak,</em>
			a kik felől pedig azt parancsolta nékik az Úr, hogy azokat ne utánozzák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			És elhagyták az Úrnak, az ő Istenöknek minden parancsolatját, és öntött képeket csináltak magoknak, két borjút és készítettek Aserát, és meghajlottak az ég minden
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-33.</a>
				]
			</em>
			seregei előtt, és a Baált tisztelték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			És átvitték fiaikat és
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.</a>
				]
			</em>
			leányaikat a tűzön, jövendőket mondtak és varázslást űztek, és magokat
			<em>
				[
				<a href="11.html#21,20">1 Kir. 21,20.25.26.</a>
				]
			</em>
			teljesen eladták a bűnnek az Úr bosszantására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Azért igen megharaguvék az Úr Izráelre, és elveté őt
			<em>
				[
				<a href="#17,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			színe elől; és semmi nem maradt meg, hanem csak a Júda
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,17">1 Kir. 12,17.</a>
				]
			</em>
			nemzetsége egyedül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			Sőt még a Júda sem őrizte meg az Úrnak, az ő Istenének
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3-17.</a>
				]
			</em>
			parancsolatait, hanem az Izráel szerzésiben jártak, úgy cselekedvén, mint azok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Elidegenült
			<em>
				[
				<a href="#17,13">vers 13.14.18.</a>
				]
			</em>
			azért az Úr az egész Izráel magvától, és megsanyargatta őket, és a kóborlók kezébe adta őket, mígnem mind elvetette az ő szemei elől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Mert elszakasztotta Izráelt
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,16">1 Kir. 12,16-33.</a>
				]
			</em>
			a Dávid házától, és királylyá tevék Jeroboámot, a Nébát fiát. És Jeroboám elcsalta az Izráelt az Úrtól, és igen nagy vétekbe ejtette őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#15,9">rész 15,9.18,24.28.</a>
				]
			</em>
			az Izráel fiai követték Jeroboám minden bűnét, a melyeket elkövetett, és nem távoztak el azoktól;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			Míglen elveté az Úr az ő színe elől az Izráelt, a mint megmondotta minden ő szolgái, a próféták
			<em>
				[
				<a href="35.html#1,4">Hós. 1,4-6.</a>
				]
			</em>
			által. Így hurczoltatott el fogságra az Izráel az ő földéből Assiriába mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			És
			<em>más</em>
			<em>népet</em>
			telepített be Assiria királya
			<em>
				[
				<a href="15.html#4,10">Ezsdr. 4,10.</a>
				]
			</em>
			Babilóniából, Kutából, Avából, Hámátból és Sefárvaimból, és beszállítá őket Samaria városaiba az Izráel fiai helyett, a kik birtokba vették Samariát, és annak városaiban laktak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			És történt ott lakásuk kezdetén, hogy nem az Urat félték, és az Úr oroszlánokat bocsátott reájok,
			<em>
				[
				<a href="03.html#26,22">3 Móz. 26,22.</a>
				]
			</em>
			a melyek
			<em>többet</em>
			megöltek közülök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			Mondának azért Assiria királyának: A pogányok, a kiket
			<em>ide</em>
			hoztál és Samaria városaiba telepítettél, nem tudják e föld Istene tiszteletének módját, azért oroszlánokat bocsátott az rájok, a melyek megölik őket, mert nem tudják e föld Istene tiszteletének módját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			Parancsola azért Assiria királya, mondván: Vigyetek oda egyet a papok közül, a kiket onnét elhoztatok, a ki menjen el és lakjék ott, és tanítsa meg őket ama föld Istene tiszteletének módjára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,28">17,28</a>
			</b>
			És elméne egy a papok közül, a kiket Samariából elvittek volt, és
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,29">1 Kir. 12,29.13,1.2.</a>
				]
			</em>
			lakék Béthelben, és megtanította őket, hogy mikép tiszteljék az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,29">17,29</a>
			</b>
			De azért mindenik nép külön isteneket csinált magának, és behelyezték azokat a magaslatok házaiba, a melyeket a Samaritánusok építettek, mindenik nemzetség a maga városában, a melyben lakott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,30">17,30</a>
			</b>
			A Babilonból való férfiak csinálták a Sukkót-Benótot, a Kutból való férfiak csinálták a Nérgelt, és a Hámátból való férfiak az Asimát csinálták;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,31">17,31</a>
			</b>
			A Háveusok pedig a Nibeházt és a Tartákot csinálták, míg a Sefárvaimbeliek tűzzel égették meg az ő magzatjaikat
			<em>
				[
				<a href="#3,27">rész 3,27.16,3.</a>
				]
			</em>
			az Adraméleknek és Anaméleknek, a Sefárvaimbeliek isteneinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,32">17,32</a>
			</b>
			De miután az Urat is tisztelték, a magaslatokra papokat állítottak a maguk tömegéből, a kik ő érettök áldoztak a magaslatok házaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,33">17,33</a>
			</b>
			Így tisztelték az Urat és szolgálták az ő isteneiket is, ama népek szokása szerint, a kik közül elhozták volt őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,34">17,34</a>
			</b>
			És mind e mai napig az ő régi szokásuk szerint cselekesznek; nem tisztelik
			<em>igazán</em>
			az Urat, és nem cselekesznek az ő rendeléseik és szokásuk szerint, sem pedig ama törvény és parancsolat szerint, a melyet az Úr parancsolt a Jákób fiainak, a kiknek az
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,28">1 Móz. 32,28.</a>
				]
			</em>
			Izráel nevet adta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,35">17,35</a>
			</b>
			És a kikkel az Úr szövetséget kötött, és megparancsolta nékik, mondván: Ne tiszteljetek idegen isteneket, és ne imádjátok őket, és ne szolgáljatok és ne áldozzatok nékik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,36">17,36</a>
			</b>
			Hanem csak az Urat tiszteljétek, őt imádjátok és néki áldozzatok, a ki titeket kihozott az Égyiptom földéből nagy
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,6">2 Móz. 6,6.12,51.</a>
				]
			</em>
			erővel és kinyújtott karral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,37">17,37</a>
			</b>
			És őrizzétek meg az ő rendeléseit, ítéleteit, törvényét és parancsolatját, a melyeket megírt néktek, azokat cselekedvén minden időben, és idegen isteneket ne tiszteljetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,38">17,38</a>
			</b>
			És el ne felejtkezzetek a kötésről, a melyet veletek tettem, és ne tiszteljetek idegen isteneket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,39">17,39</a>
			</b>
			Hanem az Urat tiszteljétek, a ti Isteneteket, és ő megszabadít titeket minden ellenségetek kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,40">17,40</a>
			</b>
			De ezek
			<em>
				[
				<a href="07.html#6,10">Bir. 6,10.</a>
				]
			</em>
			nem engedelmeskedtek, hanem előbbi szokásaik szerint cselekedtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,41">17,41</a>
			</b>
			Így tisztelték ezek a pogányok az Urat és szolgálták az ő bálványaikat, és így
			<em>
				[
				<a href="#17,29">vers 29-31.</a>
				]
			</em>
			cselekedtek az ő fiaik és unokáik is, a mint az ő eleik cselekedtek, mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			És Hóseásnak, az Ela fiának, az Izráel királyának harmadik esztendejében kezdett
			<em>
				[
				<a href="#16,20">rész 16,20.</a>
				<a href="14.html#29,1">2 Krón. 29,1.</a>
				]
			</em>
			uralkodni Ezékiás, Akháznak, a Júda királyának fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			Huszonöt esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és huszonkilencz esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; anyjának neve Abi, a Zakariás leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			És kedves dolgot cselekedék az Úr szemei előtt, a mint az ő atyja, Dávid cselekedett
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,5">1 Kir. 15,5.</a>
				]
			</em>
			volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Ő rontotta le a magaslatokat,
			<em>
				[
				<a href="14.html#31,1">2 Krón. 31,1-4.</a>
				]
			</em>
			törte el az oszlopokat, és vágta ki az Aserát, és törte össze az érczkígyót is, a melyet Mózes
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,9">4 Móz. 21,9.</a>
				]
			</em>
			csinált; mert mind az ideig az Izráel fiai jóillatot tettek annak, és nevezék azt Nékhustánnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			<em>Egyedül</em>
			az Úrban, Izráel Istenében bízott, és ő utána nem volt hozzá hasonló
			<em>
				[
				<a href="14.html#32,25">2 Krón. 32,25.</a>
				]
			</em>
			Júda minden királyai között sem azok között, a kik ő
			<em>
				[
				<a href="11.html#3,12">1 Kir. 3,12.11,6-9.</a>
				]
			</em>
			előtte
			<em>voltak.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Mert az Úrhoz ragaszkodott, és el nem hajlott ő tőle, és megőrizte az ő parancsolatait, a melyeket az Úr Mózesnek parancsolt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			És vele volt az Úr mindenütt és a hova csak ment, előmenetele volt. És elszakadt
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7.8.</a>
				]
			</em>
			Assiria királyától, és nem szolgált néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Megverte a Filiszteusokat is egész Gázáig és határukat, az őrtornyoktól a kerített városokig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Ezékiás királynak negyedik esztendejében - a mely Hóseásnak, az Ela fiának, az Izráel királyának hetedik esztendeje - feljött
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.6.</a>
				]
			</em>
			Salmanassár, Assiria királya Samaria ellen, és megszállotta azt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			És elfoglalta három esztendő mulva, Ezékiás hatodik esztendejében - ez Hóseásnak, az Izráel királyának kilenczedik esztendeje - ekkor vették be Samariát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			És elhurczolta Assiria királya az Izráelt Assiriába, és letelepíté Halába, Háborba, a Gózán folyó mellé, és a Médeusok városaiba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Azért, mert nem hallgattak az Úrnak, az ő Istenöknek szavára, hanem megszegték
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,15">5 Móz. 28,15.63-67.</a>
				]
			</em>
			az ő szövetségét, mindazokat, a melyeket Mózes, az Úr szolgája parancsolt vala; sem nem hallgattak rájok, sem nem cselekedték azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Ezékiás királynak pedig tizennegyedik esztendejében feljött Sénakhérib,
			<em>
				[
				<a href="29.html#36,1">Ésa. 36,1-22.37,36-38.</a>
				]
			</em>
			Assiria királya Júdának minden kerített városa ellen, és elfoglalta azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Akkor elküldött Ezékiás, Júda királya Assiria királyához Lákisba, ezt izenvén: Vétkeztem,
			<em>
				[
				<a href="#18,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			térj el én rólam; a mit rám vetsz, elviselem! És Assiria királya Ezékiásra, Júda királyára háromszáz tálentom ezüstöt és harmincz tálentom aranyat vetett ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			És Ezékiás oda adott minden ezüstöt, a mely találtatott az Úr házában és a király házának kincsei között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Ugyanebben az időben fosztotta meg Ezékiás az Úr templomának ajtajait és az ajtók félfáit, a melyeket Ezékiás, Júda királya maga boríttatott be, és oda adta azokat Assiria királyának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			És Assiria királya
			<em>mégis</em>
			oda küldte Thartánt, Rabsárist és Rabsakét Lákisból Ezékiás királyhoz igen nagy haddal Jeruzsálembe, és felmenének és jutának Jeruzsálembe, és feljövén és oda érvén, megállának a
			<em>
				[
				<a href="29.html#36,2">Ésa. 36,2.</a>
				<a href="14.html#32,9">2 Krón. 32,9-16.</a>
				]
			</em>
			felső halastó zsilipjénél, a mely a ruhafestő útja mellett van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			És kihívaták a királyt. És kiméne hozzájok Eliákim, a Hilkia fia, ki a
			<em>király</em>
			házának gondviselője volt, és Sebna, az íródeák, és Joákh, az Asáf fia, az emlékíró.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			És monda nékik Rabsaké: Mondjátok meg Ezékiásnak: Ezt mondja a király, Assiria nagy királya: Micsoda bizodalom ez, a melyben te bizakodtál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Azt mondád: csak szóbeszéd; tanács és erő
			<em>kell</em>
			a hadakozáshoz; vajjon kihez bíztál, hogy fellázadtál ellenem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Ímé, ebben a törött
			<em>
				[
				<a href="29.html#36,6">Ésa. 36,6.</a>
				]
			</em>
			nádszálban bizakodol, Égyiptomban, melyhez ha ki támaszkodik, bemegy az ő kezébe és általlikasztja? Ilyen a Faraó, Égyiptom királya mindenekhez, a kik ő hozzá bíznak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Vagy azt akarjátok nékem mondani: Mi az Úrban, a mi Istenünkben bízunk; hát nem ez-é az, a kinek magaslatait és oltárait lerontotta Ezékiás, és mind Júdának, mind Jeruzsálemnek megparancsolta: Ez oltár
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,5">5 Móz. 12,5.11.</a>
				]
			</em>
			előtt imádkozzatok Jeruzsálemben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Nosza, fogadj hát az én urammal, Assiria királyával: Én néked kétezer lovat adok, ha tudsz reájok adni annyi lovast.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Hogy verhetnél hát vissza az én uram legkisebb hadnagyai közül csak egyet is, és hogyan bízhatol Égyiptomhoz a szekerek
			<em>
				[
				<a href="14.html#12,2">2 Krón. 12,2.3.</a>
				]
			</em>
			és a lovagok miatt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Vajjon az Úr
			<em>tudta</em>
			nélkül jöttem-é fel e hely ellen, hogy azt elveszessem? Az Úr mondotta nékem: Menj fel e föld ellen, és veszesd el azt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			És monda Eliákim, a Hilkia fia, és Sebna és Joákh Rabsakénak: Beszélj, kérlek, a te szolgáiddal siriai nyelven, mert jól értjük; és ne beszélj velünk zsidóul e nép füle hallatára, a mely a kőfalon van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			És felele nékik Rabsaké: Vajjon a te uradhoz, vagy te hozzád küldött-é engem az én uram, hogy elmondjam e dolgokat, avagy nem
			<em>inkább</em>
			e férfiakhoz-é, a kik a kőfalon ülnek, hogy azután veletek együtt egyék meg a saját ganéjokat,
			<em>
				[
				<a href="#6,25">rész 6,25.29.</a>
				]
			</em>
			és igyák meg a saját vizeletöket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			És oda állott Rabsaké, és hangosan kezdett zsidóul beszélni, mondván: Halljátok meg a királynak, Assiria nagy királyának beszédit!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Azt mondja a király: Meg ne csaljon titeket Ezékiás; mert nem szabadíthat meg titeket az ő kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			És ne biztasson titeket Ezékiás az Úrral, ezt mondván: Kétség nélkül megszabadít minket az Úr,
			<em>
				[
				<a href="#18,35">vers 35.</a>
				]
			</em>
			és nem adatik e város az assiria király kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			Ne hallgassatok Ezékiásra; mert így szól Assiria királya: Békéljetek meg velem, és jőjjetek ki hozzám, és kiki egyék az ő szőlőjéből
			<em>
				[
				<a href="11.html#4,25">1 Kir. 4,25.</a>
				]
			</em>
			és fügefájáról, és igyék az ő kútjának vizéből;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			Míg eljövök és elviszlek titeket a ti földetekhez hasonló földre, gabonás és boros földre, kenyeres és szőlős földre, olajfás, és mézes földre, hogy élhessetek és meg ne haljatok. Ne higyjetek Ezékiásnak, mert félrevezet benneteket, mikor azt mondja: Az Úr megszabadít minket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			Vajjon megszabadították-é a pogányok
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,10">Ésa. 10,10.11.</a>
				]
			</em>
			istenei, mindenik a maga földjét Assiria királyának kezéből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,34">18,34</a>
			</b>
			Hol vannak Hámátnak és Arphádnak
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.</a>
				<a href="30.html#49,23">Jer. 49,23.</a>
				]
			</em>
			istenei? Hol Sefárvaimnak, Hénának és Hivvának istenei? És Samariát is megszabadították-é az én kezemből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,35">18,35</a>
			</b>
			Kicsoda a földön való minden istenek közül, a ki megszabadíthatta volna az ő földjét az én kezemből, hogy az Úr is
			<em>
				[
				<a href="#19,35">rész 19,35-37.</a>
				]
			</em>
			kiszabadíthatná Jeruzsálemet az én kezemből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,36">18,36</a>
			</b>
			De a nép csak hallgatott, és nem felelt néki csak egy igét sem; mert a király megparancsolta volt, mondván: Ne feleljetek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,37">18,37</a>
			</b>
			És elment Eliákim, a Hilkia fia, a
			<em>király</em>
			házának gondviselője, és Sebna, az íródeák, és Joákh, az Asáf fia, az emlékíró, Ezékiáshoz megszaggatott ruhákban, és elmondák néki Rabsaké beszédit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,1">Ésa. 37,1.</a>
				]
			</em>
			hallotta Ezékiás király, megszaggatta az ő ruháit, és zsákba öltözék, és bement az Úr házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És elküldte Eliákimot, a
			<em>király</em>
			házának gondviselőjét, és Sebnát, az íródeákot, és a papoknak véneit, a kik zsákba öltöztek, Ésaiás
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,1">Ésa. 1,1.</a>
				]
			</em>
			prófétához, az Ámós fiához;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És mondának néki: Ezt mondja Ezékiás: E nap nyomorúságnak, szidalmazásnak és
			<em>
				[
				<a href="#19,10">vers 10.</a>
				<a href="#18,35">rész 18,35.</a>
				]
			</em>
			káromlásnak napja; mert a fiak a szülésre jutottak, de nincs erő szüléshez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Netalán az Úr, a te Istened meghallotta Rabsakénak minden beszédit, a kit elküldött az ő ura, Assiria királya, hogy szidalommal
			<em>
				[
				<a href="#18,30">rész 18,30-</a>
				35.]
			</em>
			illesse az élő Istent és káromló beszédekkel, a melyeket az Úr, a te Istened meghallott: könyörögj azért azokért, a kik még megmaradtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			És elmenének az Ezékiás király szolgái Ésaiáshoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			És monda nékik Ésaiás: Ezt mondjátok a ti uratoknak: Ezt mondja az Úr: Ne félj a beszédektől, a melyeket hallottál, a melyekkel szidalmaztak engem Assiria királyának szolgái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Ímé én oly lelket adok belé, hogy hírt
			<em>
				[
				<a href="#19,9">vers 9.</a>
				<a href="#7,6">rész 7,6.7.</a>
				]
			</em>
			hallván, visszatér az ő földjére és fegyverrel
			<em>
				[
				<a href="#19,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			vágatom le őt az ő földjében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			És mikor visszatért Rabsaké, Assiria királyát Libna ellen harczolva találta,
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,29">Józs. 10,29.</a>
				]
			</em>
			mert meghallotta volt, hogy Lákisból elment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			És hallván Tirháka felől,
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,9">Ésa. 37,9.</a>
				]
			</em>
			a szerecsen király felől, ezt mondván: Ímé kijött, hogy hadakozzék te ellened; visszafordult és követeket küldött Ezékiáshoz, ezt izenvén:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Így szóljatok Ezékiásnak, a Júda királyának, mondván: Meg ne csaljon téged
			<em>
				[
				<a href="#18,30">rész 18,30.35.</a>
				]
			</em>
			a te Istened, a kiben bízol, ezt mondván: Nem adatik Assiria királyának kezébe Jeruzsálem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Ímé hallottad, mit cselekedtek Assiria királyai minden országokkal, elvesztvén azokat; és te megszabadulhatsz-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Vajjon megszabadították-é a pogányok istenei azokat, a kiket elvesztettek az én atyáim: Gózánt, Aránt, Résefet és az Eden fiait, a kik Thelasárban
			<em>voltak?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Hol van Hámát királya, Arphád királya és Sefárvaim város királya? Héna és Hivva?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			És elvevé Ezékiás a levelet a követek kezéből, és elolvasá azt, és felment az Úr házába, és kiterjeszté azt Ezékiás az Úr előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			És imádkozék Ezékiás az Úr előtt, és monda: Uram, Izráel Istene! a ki a Kérubok
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,20">2 Móz. 25,20-22.</a>
				]
			</em>
			között lakol, te vagy egyedül e föld minden országainak Istene, te teremtetted a mennyet és a földet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Hajtsd hozzám, Uram, a te füledet és halld meg; nyisd fel Uram, a te szemeidet és lásd meg: és halld meg a Sénakhérib beszédét, a ki ide küldött, hogy szidalommal
			<em>
				[
				<a href="#19,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			illesse az élő Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Igaz, Uram, Assiria királyai elpusztították a pogányokat
			<em>
				[
				<a href="#19,11">vers 11-13.</a>
				]
			</em>
			és azok országait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			És az ő isteneiket a tűzbe hányták; de azok nem voltak istenek, hanem csak emberi kéz alkotásai, fa és kő, azért vesztették el őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Most azonban, mi Urunk, Istenünk, szabadíts meg, kérlek, minket az ő kezéből, hogy megismerje e föld minden országa, hogy te, az Úr, vagy az egyetlen Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Akkor elküldött Ésaiás, az Ámós fia, Ezékiáshoz, ezt mondván: Azt mondja az Úr, Izráel Istene: A te könyörgésedet, Assiria királya, Sénakhérib felől, meghallgattam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Ez az, a mit az Úr ő felőle mondott: Megutál
			<em>
				[
				<a href="#18,23">rész 18,23.30.</a>
				]
			</em>
			téged és megcsúfol téged Sionnak szűz leánya, utánad fejét hajtogatja Jeruzsálem leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Kit szidalmaztál és kit gyaláztál? És ki ellen emelted fel a te szódat, vagy
			<em>ki ellen</em>
			emelted fel a te szemeidet a magasságba? Az Izráel szentje ellen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Követeid
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,24">Ésa. 37,24.</a>
				]
			</em>
			által gúnyoltad az Urat, és mondád: Szekereim sokaságával meghágom a hegyek magasságait, a Libánon oldalait, és levágom magas czédrusait, legfelségesebb cziprusfáit, és bemegyek csúcsának lakóhelyébe, kertes erdejébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Ástam és ittam idegen vizeket, és kiszárítom lábaim talpával Égyiptom minden folyóvizét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			Avagy nem hallottad? Régen megcsináltam, ős időktől elvégeztem ezt! Most
			<em>csak</em>
			véghezvittem, hogy puszta kőhalmokká döntsd össze az erős városokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			És hogy a benne lakók erejökben megfogyatkozzanak, megrontassanak és megszégyenüljenek, és olyanok legyenek mint a mező füve, fiatal paréj, a háztető füve és mint a kalászhajtás előtt elszáradt gabona.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			És ismerem a te ülésedet, és járásodat kelésedet, és ellenem való tombolásodat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			A te ellenem
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,29">Ésa. 37,29.</a>
				]
			</em>
			való tombolásodért és a te elbizakodásodért, a mely felhatott füleimbe,
			<em>
				[
				<a href="11.html#20,28">1 Kir. 20,28.</a>
				]
			</em>
			az én karikámat orrodba vetem, és zabolámat szádba, és visszaviszlek azon az úton, a melyen eljöttél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			Te néked pedig,
			<em>Ezékiás</em>
			, legyen ez jeled: Ez esztendőben táplál a hulladék termése, a második esztendőben, a mi magától terem; de a harmadik esztendőben
			<em>már</em>
			vettek és arattok, szőlőket plántáltok és azok gyümölcsét eszitek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			És a Júda házából a kiszabadult és a megmaradt gyökeret ver alól, és gyümölcsöt terem felül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			Mert Jeruzsálemből fog származni a maradék, és a megszabadult a Sion hegyéről; a Seregek
			<em>
				[
				<a href="29.html#9,7">Ésa. 9,7.</a>
				]
			</em>
			Urának buzgó szerelme cselekszi ezt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			Azért azt mondja az Úr Assiria királya felől: Be nem jő e városba, és nyilat sem lő bele, sem paizs nem ostromolja azt, sem sánczot nem ás mellette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			Azon az úton, a melyen jött,
			<em>
				[
				<a href="#19,28">vers 28.</a>
				]
			</em>
			tér vissza, de e városba be nem jő, azt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			És megoltalmazom e várost, hogy megtartsam azt, én érettem és Dávidért, az
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,13">1 Kir. 11,13.</a>
				]
			</em>
			én szolgámért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			És azon az éjszakán kijött az Úr angyala, és levágott az Assiriabeli táborban
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,36">Ésa. 37,36.</a>
				]
			</em>
			száznyolczvanötezeret, és mikor jó reggel felkeltek, ímé mindenütt holttestek
			<em>hevertek.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			És elindult, és elment,
			<em>
				[
				<a href="#19,28">rész 19,28.33.</a>
				]
			</em>
			és visszafordult Sénakhérib, Assiria királya, és Ninivében maradt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			És lőn, mikor ő a Nisróknak, az ő Istenének templomában imádkozék, Adramélek és Sarézer, az ő
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,38">Ésa. 37,38.</a>
				]
			</em>
			fiai, levágták őt fegyverrel: magok pedig elszaladtak az Ararát földébe, és az ő fia, Esárhaddon uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Ebben az időben halálosan megbetegedett
			<em>
				[
				<a href="29.html#38,1">Ésa. 38,1.</a>
				]
			</em>
			Ezékiás, és hozzá menvén Ésaiás próféta, az Ámós fia, monda néki: Azt mondja az Úr: Rendeld el házadat, mert meghalsz és nem élsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Akkor arczczal a falhoz fordult, és könyörgött az Úrnak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Óh Uram, emlékezzél meg róla, hogy te előtted hűséggel és tökéletes szívvel jártam, és hogy azt cselekedtem, a mi jó
			<em>
				[
				<a href="#18,3">rész 18,3-6.</a>
				<a href="16.html#13,14">Nehem. 13,14.</a>
				]
			</em>
			volt a te szemeid előtt. És sírt Ezékiás nagy sírással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			Azonban Ésaiás még alig ért a város közepére, mikor az Úr beszéde lőn ő hozzá, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Menj vissza és mondd meg Ezékiásnak, az én népem fejedelmének: Azt mondja az Úr, Dávidnak, a te atyádnak Istene: Meghallgattam a te imádságodat, láttam a te könyhullatásidat, ímé én meggyógyítlak téged, harmadnapra felmégy az Úr házába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			És a te idődet tizenöt esztendővel meghosszabbítom, és megszabadítlak téged és e várost Assiria királyának kezéből, és megoltalmazom e várost én érettem és Dávidért,
			<em>
				[
				<a href="#19,34">rész 19,34.</a>
				]
			</em>
			az én szolgámért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			És monda Ésaiás: Hozzatok egy kötés száraz fügét ide. És hozának, és azt a kelevényre kötötték, és meggyógyult.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			És mikor azt kérdezé Ezékiás Ésaiástól: Mi lesz a jele, hogy meggyógyít engem az Úr, és hogy harmadnapra felmehetek az Úr házába?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Felele Ésaiás: Ez legyen jeled az Úrtól, hogy ő megcselekeszi ezt a dolgot, a melyről szólott
			<em>néked</em>
			: Előremenjen-é az árnyék tíz grádicscsal, vagy visszatérjen-é tíz grádicscsal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			És felele Ezékiás: Könnyű az árnyéknak tíz grádicscsal alábbszállani. Ne úgy, hanem menjen hátra az árnyék tíz grádicscsal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			És könyörgött Ésaiás próféta az Úrhoz, és visszatéríté
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,13">Józs. 10,13.</a>
				]
			</em>
			az árnyékot Akház napóráján, azokon a grádicsokon, a melyeken már aláment volt, tíz grádicscsal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Ebben az időben küldött Berodákh Baladán, Baladánnak, a babilóniai királynak fia levelet és ajándékokat Ezékiásnak; mert meghallotta, hogy Ezékiás beteg volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			És meghallgatá őket Ezékiás, és megmutatta nékik az ő
			<em>
				[
				<a href="14.html#32,25">2 Krón. 32,25.31.</a>
				]
			</em>
			egész kincsesházát, az ezüstöt, az aranyat, a fűszerszámokat, a drága kenetet és az ő fegyveres házát és mindent, a mi csak találtatott az ő kincstáraiban, és nem volt semmi az ő házában és egész birodalmában, a mit meg nem mutatott volna Ezékiás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Ekkor jött Ésaiás próféta Ezékiás királyhoz, és monda néki: Mit mondtak ezek a férfiak, és honnét jöttek hozzád? És felele Ezékiás: Messze földről jöttek, Babilóniából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			És monda: Mit láttak a te házadban? Felele Ezékiás: Mindent láttak, a mi csak van az én házamban, és nem volt semmi az én tárházamban, a mit nékik meg ne mutattam volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Akkor monda Ésaiás Ezékiásnak: Halld meg az Úrnak beszédét:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Ímé eljő az idő, a mikor mindaz, a mi a te házadban van, és a mit eltettek a te atyáid e mai napig, elvitetik Babilóniába,
			<em>
				[
				<a href="#24,13">rész 24,13.</a>
				]
			</em>
			és semmi sem marad meg, azt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			És a te fiaid közül is, a kik tőled származnak és születnek,
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,11">2 Krón. 33,11.</a>
				]
			</em>
			elhurczoltatnak és udvariszolgák lesznek a babilóniai király udvarában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Ezékiás pedig monda Ésaiásnak: Jó
			<em>
				[
				<a href="09.html#3,18">1 Sám. 3,18.</a>
				]
			</em>
			az Úr beszéde, a melyet szólál: És monda: Nem
			<em>merő jóság-é</em>
			, ha békesség és hűség lesz az én napjaimban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Ezékiásnak egyéb
			<em>
				[
				<a href="14.html#29,1">2 Krón. 29,1-36.</a>
				]
			</em>
			dolgai pedig és minden erőssége, és hogy miképen csinálta a tavat és a vízcsöveket, a melyekkel a vizet a városba vezette, vajjon nincsenek-é megírva a Júda királyainak krónika- könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			És elaluvék Ezékiás az ő atyáival, és az ő fia, Manasse uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Manasse tizenkét
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,1">2 Krón. 33,1.</a>
				]
			</em>
			esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és ötvenöt esztendeig uralkodott Jeruzsálemben, és az ő anyjának Hefsiba volt a neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, a pogányok útálatossága szerint, a kiket az Úr kiűzött volt az Izráel fiai elől:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			Mert újra megépítette a magaslatokat, a melyeket Ezékiás, az ő atyja lerontott,
			<em>
				[
				<a href="#18,4">rész 18,4.</a>
				]
			</em>
			és oltárokat emelt a Baálnak, és állított Aserát,
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,30">1 Kir. 16,30.33.</a>
				]
			</em>
			mint a hogy Akháb, az Izráel királya cselekedett volt, és imádta az összes mennyei seregeket
			<em>
				[
				<a href="04.html#4,19">4 Móz. 4,19.</a>
				]
			</em>
			és azoknak szolgált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			És oltárokat is épített az Úr házában, a mely felől azt mondotta volt az Úr: Jeruzsálemben
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3.</a>
				]
			</em>
			helyheztetem az én nevemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Oltárokat épített az egész mennyei seregnek, az Úr házának
			<em>
				[
				<a href="#23,11">rész 23,11.12,</a>
				]
			</em>
			mind a két pitvarában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			És átvivé a fiát a tűzön,
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.</a>
				<a href="05.html#18,10">5 Móz. 18,10.</a>
				]
			</em>
			és igézést és jegymagyarázást űzött és ördöngösöket és titokfejtőket
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,2">3 Móz. 20,2.6.</a>
				]
			</em>
			tartott; sok gonosz dolgot cselekedék az Úr szemei előtt, hogy őt haragra ingerelje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			És az Asera-bálványt, a melyet készített, bevitte abba a házba, a mely felől azt mondotta volt az Úr Dávidnak és az ő fiának, Salamonnak: Ebben a házban
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3.</a>
				<a href="14.html#6,6">2 Krón. 6,6.</a>
				]
			</em>
			és Jeruzsálemben, a melyet magamnak választottam Izráelnek minden nemzetségei közül, helyheztetem az én nevemet mindörökké;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			És ki nem mozdítom többé
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,10">2 Sám. 7,10.</a>
				]
			</em>
			Izráel lábát erről a földről, a melyet adtam az ő eleiknek, ha szorgalmatosan az én parancsolatim szerint cselekesznek, és az egész törvény szerint, a melyet nékik Mózes, az én szolgám parancsolt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Ők azonban nem engedelmeskedtek, mert tévelygésbe ejté őket Manasse, hogy még gonoszabbul viseljék magokat azoknál a pogányoknál, a kiket az Úr kivesztett az Izráel fiai elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Akkor szóla az Úr az ő szolgái, a próféták által, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Mivelhogy Manasse,
			<em>
				[
				<a href="30.html#15,4">Jer. 15,4.</a>
				<a href="33.html#16,43">Ezék. 16,43-48.</a>
				]
			</em>
			Júda királya ezeket az útálatosságokat cselekedte, gonoszabb dolgokat cselekedvén mindazoknál, a melyeket az ő előtte való Emoreusok cselekedtek vala, és Júdát is vétekbe ejtette az ő bálványai által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Azért ezt mondja az Úr, Izráel Istene: Íme, én oly veszedelmet hozok Jeruzsálemre és Júdára, hogy mindenkinek, a ki azt hallja,
			<em>
				[
				<a href="30.html#19,3">Jer. 19,3.</a>
				]
			</em>
			megcsendül bele mind a két füle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			És kiterjesztem Jeruzsálemre a Samaria
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.6.18.</a>
				]
			</em>
			mérő-zsinórját és az Akháb házának mértékét;
			<em>
				[
				<a href="#10,8">rész 10,8-11.</a>
				<a href="11.html#21,22">1 Kir. 21,22-24.</a>
				]
			</em>
			és kitörlöm
			<em>
				[
				<a href="30.html#52,7">Jer. 52,7-14.24-27.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemet, mint kitörlik a tálat, és kitörölve leborítják azt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			És elhagyom az én örökségem maradékát, és adom őt ellenségei kezébe, és zsákmánya és ragadománya lesz minden ellenségeinek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Azért, mert gonoszul cselekedtek én előttem, és engem haragra ingerlettek az ő atyáiknak Égyiptomból való kijövetelök napjától fogva, mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			És Manasse
			<em>
				[
				<a href="#24,3">rész 24,3.4.</a>
				]
			</em>
			nagyon sok ártatlan vért is ontott ki, úgy hogy Jeruzsálem minden felől megtelt vele, azon a vétkén
			<em>
				[
				<a href="#21,2">vers 2-9.</a>
				]
			</em>
			kivül, a melylyel vétekbe ejtette Júdát, gonoszul cselekedvén az Úr szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Manassénak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei és az ő vétke, a melyet cselekedett, vajjon nincsenek-é megírva
			<em>
				[
				<a href="14.html#32,2">2 Krón. 32,2-16.</a>
				]
			</em>
			a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			És elaluvék Manasse az ő atyáival, és eltemetteték az ő háza mellett lévő kertben, az Uzza kertjében, és az ő fia, Amon uralkodék helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Amon huszonkét esztendős
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,21">2 Krón. 33,21-24.</a>
				]
			</em>
			volt, mikor uralkodni kezdett, és két esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának neve Mésullémet volt, a Jótbabeli Hárus leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt, a mint cselekedett Manasse, az ő atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			És tökéletesen azon az úton járt, a melyen járt volt az ő
			<em>
				[
				<a href="#21,2">vers 2-11.</a>
				]
			</em>
			atyja, és szolgált a bálványoknak, a kiknek szolgált volt atyja, és azokat imádta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			És elhagyta az Urat, atyái Istenét, és nem járt az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="03.html#26,14">3 Móz. 26,14-</a>
				33.]
			</em>
			útában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			És pártot ütöttek Amon ellen a maga szolgái, és megölték a királyt az ő házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			De a föld népe levágta mindazokat, a kik pártot ütöttek volt Amon király ellen, és a föld népe királylyá tevé az ő fiát, Jósiást, helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			Amonnak egyéb dolgai pedig, a melyeket cselekedett, vajjon nincsenek-é megírva
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,21">2 Krón. 33,21.</a>
				]
			</em>
			a Júda királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			És eltemeték őt az ő sírjába,
			<em>
				[
				<a href="#21,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			Uzza kertjében, és fia, Jósiás lett a király ő helyette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Nyolcz esztendős volt
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,1">2 Krón. 34,1-33.</a>
				]
			</em>
			Jósiás, mikor uralkodni kezdett, és harminczegy esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának neve Jédida, a Boskátból való Adaja leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			És kedves dolgot cselekedék az Úr szemei előtt, és járt az ő atyjának, Dávidnak
			<em>
				[
				<a href="#18,3">rész 18,3.</a>
				<a href="11.html#15,5">1 Kir. 15,5.</a>
				]
			</em>
			minden útaiban, és nem tért el sem jobbra, sem balra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			És történt Jósiás király tizennyolczadik esztendejében, elküldte a király Sáfánt, Asaliának, a Messullám fiának fiát, az íródeákot, az Úr házához, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Menj fel Hilkiához, a főpaphoz, és számlálják meg az Úr házába begyült pénzt, a melyet gyűjtöttek az ajtóőrizők a néptől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			És adják azt az Úr házában való mívesek pallérainak kezébe, hogy adják a munkásoknak, a kik az Úrnak házán dolgoznak, hogy a háznak romlásait kijavítsák;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Az ácsoknak, az építőknek és a kőmíveseknek, hogy fákat és faragott köveket vásároljanak a ház
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,11">2 Krón. 34,11.</a>
				]
			</em>
			kijavítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			De számadást nem kell tőlök venni a pénzről, a mely kezökbe adatik, mert ők azt becsülettel
			<em>
				[
				<a href="#12,15">rész 12,15.</a>
				]
			</em>
			végzik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			És monda Hilkia, a főpap, Sáfánnak, az íródeáknak: Megtaláltam a törvénykönyvet
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,14">2 Krón. 34,14.</a>
				]
			</em>
			az Úr házában. És Hilkia oda adta a könyvet Sáfánnak, hogy olvassa el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			És elméne Sáfán, az íródeák, a királyhoz, és megvivé a királynak a választ, és monda: A te szolgáid egybeszedék a pénzt, a mely a házban találtatott, és oda adták azt az Úr házában munkálkodók pallérainak kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			És megmondá Sáfán, az íródeák, a királynak, mondván: Egy könyvet adott nékem Hilkia pap. És felolvasá azt Sáfán a király előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Mikor pedig hallotta a király a törvény könyvének
			<em>
				[
				<a href="#22,18">vers 18.19.</a>
				]
			</em>
			beszédit, megszaggatá az ő ruháit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És megparancsolta a király Hilkia papnak és Ahikámnak, a Sáfán fiának, és Akbórnak, a Mikája fiának, és Sáfánnak, az íródeáknak, és Asájának, a király szolgájának, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Menjetek el, kérdezzétek meg az Urat én érettem és a népért és az egész Júdáért, e könyvnek beszédei felől, a mely megtaláltatott; mert nagy az Úr haragja, mely felgerjedett ellenünk, mivel a mi atyáink nem engedelmeskedtek e könyv beszédeinek, hogy cselekedtek volna mindent úgy, a mint megíratott nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			És elméne Hilkia pap és Ahikám, Akbór, Sáfán és Asája Hulda próféta asszonyhoz, Sallumnak, a Tikva fiának - a ki Harhásnak, a ruhák őrizőjének fia volt - feleségéhez, a ki Jeruzsálem más részében lakott, és beszéltek vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			És monda nékik: Azt mondja az Úr, Izráel Istene: Mondjátok meg a férfiúnak, a ki titeket hozzám küldött;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			Ezt mondja az Úr: Ímé én veszedelmet hozok e helyre és e helyen lakozókra, a könyv minden
			<em>
				[
				<a href="#21,12">rész 21,12-15.</a>
				<a href="43.html#2,6">Sof. 2,6.</a>
				]
			</em>
			beszédei szerint, a melyet olvasott a Júda királya;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Mert elhagytak engem, és idegen isteneknek áldoztak jóillattal, hogy engem haragra indítsanak az ő kezöknek minden csinálmányával: azért felgerjed az én haragom e hely ellen, és meg sem oltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			A Júda királyának pedig, a ki elküldött titeket, hogy megkérdezzétek az Urat, ezt mondjátok: Azt mondja az Úr, Izráel Istene: Mivelhogy e beszédekre, a melyeket hallottál,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Meglágyult a te szíved, és magadat megaláztad az Úr előtt, hallván azokat, a miket e hely és az ezen helyen lakók ellen szólottam, hogy pusztulássá és átokká lesznek, és megszaggattad a te ruháidat, és sírtál előttem; azért én is meghallgattalak, azt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Azért ímé én téged a te atyáidhoz gyűjtelek, és a te sírodba békességgel visznek téged, és meg nem látják a te szemeid azt a nagy
			<em>
				[
				<a href="#21,12">rész 21,12-15.</a>
				<a href="30.html#52,12">Jer. 52,12-27.</a>
				]
			</em>
			veszedelmet, a melyet én e helyre hozok. És megvitték a királynak a választ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			És elküldött a király, és hozzá gyűltek Júdának és Jeruzsálemnek minden vénei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			És felment a király
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,30">2 Krón. 34,30.</a>
				]
			</em>
			az Úr házába, és Júdából minden férfi és Jeruzsálem minden lakosa vele volt; a papok, a próféták és az egész nép kicsinytől fogva nagyig. És minden beszédét elolvasá előttök a szövetség könyvének, a mely megtaláltatott az Úr házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			És oda állott a király az emelvényre, és kötést tőn az Úr előtt, hogy ők az Urat akarják
			<em>
				[
				<a href="05.html#26,17">5 Móz. 26,17-19.</a>
				]
			</em>
			követni, és az ő parancsolatait, bizonyságtételeit és rendeléseit teljes szívből és lélekből megőrizni, és beteljesíteni e szövetség beszédeit, a melyek meg vannak írva abban a könyvben; és ráállott az egész nép a kötésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			És megparancsolá a király Hilkiának, a főpapnak és a másod rendbeli papoknak és az ajtóőrizőknek, hogy az Úr templomából hordjanak ki minden edényt, a melyet a
			<em>
				[
				<a href="#21,2">rész 21,2-11.</a>
				]
			</em>
			Baálnak, az Aserának és az egész mennyei seregnek csináltak, és megégeté azokat Jeruzsálemen kivül a Kidron völgyében, és azok hamvait
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28.29.16,30-33.</a>
				]
			</em>
			Béthelbe vivé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			És kiirtá a
			<em>bálvány</em>
			papokat is, a kiket Júda
			<em>
				[
				<a href="#16,3">rész 16,3.4.21,2-5.7.</a>
				]
			</em>
			királyai állítottak be, hogy a magaslatokon tömjénezzenek Júda városaiban és Jeruzsálem körül, és mindazokat is, a kik a Baálnak, a napnak, holdnak, égi jeleknek és az egész mennyei
			<em>
				[
				<a href="#23,11">vers 11.</a>
				<a href="14.html#33,5">2 Krón. 33,5-7.</a>
				]
			</em>
			seregnek tömjéneztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Kivivé az Úr házából az Aserát is Jeruzsálemen kivül a Kidron patakja mellé, és megégeté azt a Kidron völgyében, és porrá zúzta, és annak porát a község
			<em>
				[
				<a href="#23,16">vers 16.</a>
				<a href="14.html#34,4">2 Krón. 34,4.</a>
				]
			</em>
			temetőhelyére hinté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			És lerontá a férfi paráznák házait, a
			<em>
				[
				<a href="11.html#14,24">1 Kir. 14,24.</a>
				<a href="09.html#2,22">1 Sám. 2,22.</a>
				]
			</em>
			melyek az Úr háza mellett voltak, és a melyekben az asszonyok kárpitokat szőttek az Aserának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			És behozatta az összes papokat Júda városaiból, és megfertéztette a magaslatokat, a melyeken a
			<em>
				[
				<a href="11.html#15,22">1 Kir. 15,22.</a>
				]
			</em>
			papok tömjéneztek, Gebától egész Beersebáig, és lerontotta a kapuk mellett levő magaslatokat is, a melyek Józsuénak, a város fejedelmének kapuja előtt voltak balkéz felől, a város kapujában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			De a magaslatok papjai soha sem áldoztak az Úr oltárán Jeruzsálemben, hanem a kovásztalan kenyeret az ő atyjokfiai között ették.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Megfertőztette a Tófetet, a Hinnom fiainak völgyében, hogy senki az ő fiát, vagy leányát át
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,2">3 Móz. 20,2.</a>
				<a href="14.html#33,6">2 Krón. 33,6.</a>
				]
			</em>
			ne vihesse a tűzön Moloknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			És eltávolította a lovakat, a melyeket Júda királyai
			<em>
				[
				<a href="#23,5">vers 5.</a>
				<a href="14.html#33,5">2 Krón. 33,5.</a>
				]
			</em>
			a napnak szenteltek az Úr házának bemenetelénél, a Nátán-Mélek udvari szolga háza mellett, a mely a Pharvarimban volt, és a nap szekereit tűzzel elégette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			És az oltárokat, a melyek az Akház palotájának tetején voltak, a melyeket a Júda királyai csináltak, és azokat az oltárokat is, a
			<em>
				[
				<a href="#21,5">rész 21,5.</a>
				]
			</em>
			melyeket Manasse csinált volt az Úr házának mindkét pitvarában, lerontotta a király, és lehányván, porukat a Kidron patakjába szóratta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Azokat a magaslatokat is megfertőztette a király, a melyek Jeruzsálem előtt voltak az Olajfák hegyének jobbfelől levő oldalán, a melyeket
			<em>még</em>
			Salamon,
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,7">1 Kir. 11,7.8.</a>
				]
			</em>
			az Izráel királya épített volt Astóretnek, a Sídonbeliek útálatosságának, és Kámósnak, a Moábiták útálatosságának, és Milkómnak, az Ammon fiai útálatosságának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			És összetörte az
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,24">2 Móz. 23,24.</a>
				]
			</em>
			oszlopokat és kivágatta az Aserákat, és azok helyeit embercsontokkal töltötte meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			Még azt az oltárt is,
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-33.13,2.</a>
				]
			</em>
			a mely Béthelben volt, a magaslatot, a melyet Jeroboám, a Nébát fia csinált, a ki vétekbe ejté az Izráelt, - azt az oltárt is és azt a magaslatot is letörte, és a magaslatot felégette, porrá tette, és az Aserát megégette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			És körültekintett Jósiás, és meglátta a sírokat, a melyek ott a hegyen voltak, és elküldött és elhozatta a csontokat a sírokból, és megégette az
			<em>
				[
				<a href="11.html#13,2">1 Kir. 13,2.</a>
				]
			</em>
			oltáron, és megfertőztette azt az Úr beszéde szerint, a melyet mondott volt az Isten embere, a ki e dolgot megjövendölte volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			És monda: Miféle síremlék ez, a melyet látok? És felelének néki a város férfiai: Az Isten
			<em>
				[
				<a href="11.html#13,1">1 Kir. 13,1.2.29.30.</a>
				]
			</em>
			emberének sírja ez, a ki Júdából jött volt és mindezeket megjövendölte a Béthelbeli oltár felől, a miket
			<em>most</em>
			cselekedtél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			És monda: Hagyjatok békét néki, és senki meg ne mozdítsa az ő tetemeit. És megmentették az ő tetemeit annak a prófétának a tetemeivel együtt, a ki Samariából
			<em>
				[
				<a href="11.html#13,11">1 Kir. 13,11.13.32.</a>
				]
			</em>
			jött volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			És lerontotta Jósiás a magaslatok minden
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,3">2 Krón. 34,3-7.</a>
				]
			</em>
			házát is, a melyek Samária városaiban voltak, a melyeket az Izráel királyai csináltak volt, hogy
			<em>az Urat</em>
			haragra ingereljék, és épen úgy cselekedett azokkal mindenekben, a mint Béthelben cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			És megáldozta a magaslatok összes papjait,
			<em>
				[
				<a href="#23,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			a kik ott voltak, az oltárokon, és emberi csontokat égetett
			<em>
				[
				<a href="11.html#13,2">1 Kir. 13,2.</a>
				]
			</em>
			meg azokon, és úgy tért vissza Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			És parancsolt a király az egész népnek, és monda: Ünnepeljetek páskhát
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,3">2 Móz. 12,3-17.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak, a ti Istenteknek, a mint meg van írva e szövetség könyvében;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Mert nem szereztetett olyan páskha
			<em>
				[
				<a href="14.html#35,1">2 Krón. 35,1-19.</a>
				]
			</em>
			a birák idejétől fogva, a kik az Izráelt ítélték, sem pedig az Izráel és a Júda királyainak minden idejében,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Hanem csak Jósiás király tizennyolczadik esztendejében szereztetett ilyen páskha az Úrnak Jeruzsálemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			És kivesztette Jósiás király az ördöngösöket
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,6">2 Krón. 33,6.</a>
				]
			</em>
			és a titokfejtőket, a teráfokat és a bálványokat, és mindazokat az útálatosságokat, a melyek láttattak Júda földjén és Jeruzsálemben, hogy helyreállítsa a törvény beszédit, a melyek meg valának írva a könyvben, a melyet
			<em>
				[
				<a href="#22,8">rész 22,8.</a>
				]
			</em>
			Hilkia pap talált meg az Úr házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Nem is volt ő hozzá hasonló király ő előtte, a ki úgy megtért volna az Úrhoz teljes szívéből
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5.</a>
				<a href="14.html#32,25">2 Krón. 32,25.</a>
				]
			</em>
			és teljes lelkéből és teljes erejéből, Mózesnek minden törvénye szerint; de utána sem támadott hozzá hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			De az Úr még sem szünt meg az ő megbúsult nagy haragjától, a melylyel
			<em>
				[
				<a href="#21,11">rész 21,11-16.</a>
				]
			</em>
			megharagudott volt Júdára mindazokért a bosszantásokért, a melyekkel bosszantotta őt Manasse.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Mert azt mondá az Úr: Júdát is elvetem szemem elől, mint a hogy az Izráelt
			<em>
				[
				<a href="#17,6">rész 17,6.18.</a>
				]
			</em>
			elvetettem, és megútálom ezt a várost, a melyet választottam, Jeruzsálemet, és ezt a házat is,
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3-8.</a>
				]
			</em>
			a melyről azt mondottam volt: Ott legyen az én nevem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Jósiásnak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva a Júda
			<em>
				[
				<a href="14.html#34,1">2 Krón. 34,1.35,20.</a>
				]
			</em>
			királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			Az ő idejében jött fel Faraó-Nékó, az
			<em>
				[
				<a href="14.html#35,20">2 Krón. 35,20.</a>
				]
			</em>
			égyiptomi király Assiria királya ellen az Eufrátes folyóvize mellé. És Jósiás király eleibe ment, de az megölte őt Megiddóban, a mint meglátta őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			És az ő szolgái szekérre tévén őt, halva vitték el Megiddóból
			<em>
				[
				<a href="45.html#12,11">Zak. 12,11.</a>
				]
			</em>
			és Jeruzsálembe hozván, eltemeték őt az ő sírboltjába. A föld népe pedig vevé Joákházt,
			<em>
				[
				<a href="14.html#36,1">2 Krón. 36,1.</a>
				]
			</em>
			a Jósiás fiát, és felkenvén őt, királylyá tevé az ő atyja helyett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			Huszonhárom esztendős volt Joákház, mikor uralkodni kezdett, és három hónapig uralkodott Jeruzsálemben, és az ő anyjának neve Hamutál, a Libnabeli Jeremiás leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt mind a szerint, a mint az ő atyái
			<em>
				[
				<a href="#16,2">rész 16,2-4.</a>
				]
			</em>
			cselekedtek volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			De Faraó-Nékó bilincsekbe verte őt
			<em>
				[
				<a href="#23,29">vers 29.</a>
				<a href="33.html#19,4">Ezék. 19,4-9.</a>
				]
			</em>
			Riblában, Hámát földjén, a mikor Jeruzsálemben királylyá lett; és az országra adót vetett, száz tálentom ezüstöt és egy tálentom aranyat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			És Faraó-Nékó Eliákimot, a Jósiás fiát tette királylyá, az ő atyja, Jósiás helyett, és nevét Joákimra változtatta; Joákházt pedig magával vivé, és az Égyiptomba megérkezvén, ott hala meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			Az ezüstöt és az aranyat megadta ugyan Joákim a Faraónak, de az országot sarczoltatta meg, hogy megadhassa az ezüstöt a Faraó parancsolata szerint; a föld népe közül mindenkitől az ő értéke szerint hajtott be ezüstöt és aranyat, hogy Faraó-Nékónak adja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,36">23,36</a>
			</b>
			Joákim huszonöt esztendős volt, mikor uralkodni kezdett, és tizenegy esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának neve Zébuda, a Rúmabeli Pedája leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,37">23,37</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt mind a szerint, a mint az ő atyái
			<em>
				[
				<a href="#23,32">vers 32.</a>
				<a href="#21,2">rész 21,2.9.</a>
				]
			</em>
			cselekedtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Joákim idejében jött fel Nabukodonozor, Babilónia királya, és Joákim szolgája
			<em>
				[
				<a href="#20,17">rész 20,17.18.</a>
				<a href="14.html#36,5">2 Krón. 36,5-7.</a>
				]
			</em>
			lett három esztendeig; de
			<em>azután</em>
			elfordult és elpártolt tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			És ráküldé az Úr a Káldeusok seregeit, a Siriabeliek seregeit, a Moábiták seregeit és az Ammon fiainak seregeit, és ráküldte őket Júdára, hogy elveszessék őt az Úr beszéde szerint, a melyet szólott szolgái, a
			<em>
				[
				<a href="#21,10">rész 21,10-14.</a>
				]
			</em>
			próféták által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Csak az Úr beszéde szerint történt ez Júdán, hogy elvesse őt a maga orczája elől Manasse
			<em>
				[
				<a href="#21,2">rész 21,2-9.</a>
				]
			</em>
			bűneiért, mind a szerint, a mint cselekedett vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			És az ártatlan
			<em>
				[
				<a href="#21,16">rész 21,16.</a>
				]
			</em>
			vérért is, a melyet kiontott, és hogy betöltötte volt Jeruzsálemet ártatlan vérrel; ezért nem akart az Úr megbocsátani néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Joákimnak egyéb dolgai pedig és minden cselekedetei, vajjon nincsenek-é megírva a Júda
			<em>
				[
				<a href="14.html#36,4">2 Krón. 36,4-7.</a>
				]
			</em>
			királyainak krónika-könyvében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			És elaluvék Joákim az ő atyáival, és az ő fia, Joákin
			<em>
				[
				<a href="14.html#36,9">2 Krón. 36,9.</a>
				]
			</em>
			uralkodék helyette,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			És Égyiptom királya többé nem jött ki az ő földéből; mert Babilónia királya mindent elvett, a mi csak az égyiptomi királyé volt,
			<em>
				[
				<a href="30.html#46,2">Jer. 46,2.</a>
				]
			</em>
			Égyiptom folyóvizétől az Eufrátes folyóvizéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			Tizennyolcz esztendős volt Joákin, mikor királylyá lett, és három hónapig uralkodott Jeruzsálemben. Az ő anyjának neve Nékhusta, a Jeruzsálembeli Elnatán leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt mind a szerint, a mint az ő atyja
			<em>
				[
				<a href="#23,37">rész 23,37.</a>
				]
			</em>
			cselekedett volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Ebben az időben jöttek fel Nabukodonozornak,
			<em>
				[
				<a href="14.html#36,10">2 Krón. 36,10.</a>
				]
			</em>
			Babilónia királyának szolgái Jeruzsálem ellen, és szállották meg a várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			<em>Maga</em>
			Nabukodonozor, Babilónia királya is feljött a város ellen, a melyet már az ő szolgái megszállottak volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			És kiment Joákin, a Júda királya Babilónia királyához az ő anyjával, szolgáival, hadnagyaival és udvariszolgáival együtt, de fogságra vetette őt Babilónia királya az ő uralkodásának nyolczadik esztendejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			És elvitte onnét az Úr házának minden kincsét és a király házának kincsét, és összevagdalt minden arany edényt, a melyet Salamon, az Izráel királya csináltatott volt az Úr templomában, a mint az Úr
			<em>
				[
				<a href="#20,17">rész 20,17.18.</a>
				]
			</em>
			megmondotta volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			És elhurczolta az egész Jeruzsálemet, összes fejedelmeit és minden vitézeit, tízezer foglyot, az összes mesterembereket és lakatosokat,
			<em>úgy hogy</em>
			a föld szegény népén kivül senki sem maradt ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			És elhurczolta
			<em>
				[
				<a href="30.html#37,1">Jer. 37,1.52,28-31.</a>
				]
			</em>
			Joákint is Babilóniába, és a király anyját, és a király feleségeit és udvariszolgáit, és az ország erős vitézeit fogságba hurczolta Jeruzsálemből Babilóniába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			És az összes előkelő férfiakat, hétezeret, és a mesterembereket és a lakatosokat, ezeret, és az összes erős, harczra termett férfiakat fogva vitte Babilóniába Babilónia királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			És Babilónia királya Mattaniát, nagybátyját, tette ő helyette királylyá, és nevét
			<em>
				[
				<a href="30.html#37,1">Jer. 37,1.</a>
				<a href="13.html#3,15">1 Krón. 3,15.</a>
				]
			</em>
			Sédékiásra változtatta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Huszonegy esztendős volt Sédékiás, mikor uralkodni kezdett, és tizenegy esztendeig uralkodott Jeruzsálemben; az ő anyjának neve Hamutál, a Libnából való Jeremiás leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			És gonoszul cselekedék az Úr szemei előtt mind a szerint, a mint Joákim cselekedett
			<em>
				[
				<a href="#23,27">rész 23,27.</a>
				]
			</em>
			volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Mert az Úr haragja miatt történt ez így Jeruzsálemmel és
			<em>
				[
				<a href="#21,12">rész 21,12.13.</a>
				<a href="30.html#52,3">Jer. 52,3-30.</a>
				]
			</em>
			Júdával, míg csak el nem vetette őket az ő orczája elől. Sédékiás azonban elpártolt Babilónia királyától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			És történt az ő uralkodásának kilenczedik esztendejében, a tizedik hónapban, és annak tizedik napján, hogy
			<em>
				[
				<a href="14.html#36,17">2 Krón. 36,17-22.</a>
				]
			</em>
			feljött Nabukodonozor, Babilónia királya minden ő seregével Jeruzsálem ellen, és táborba szállott ellene, és köröskörül ostromtornyokat építettek ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			És megszállva tartatott a város Sédékiás király tizenegyedik esztendejéig;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			De a
			<em>negyedik</em>
			hónap
			<em>
				[
				<a href="30.html#52,6">Jer. 52,6.30.</a>
				]
			</em>
			kilenczedik napján akkora inség lett a városban, hogy nem volt mit enni a föld népének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			És betöretett a város, és a harczosok mind
			<em>futni kezdtek</em>
			éjjel a kettős kőfal között levő kapu útján, a mely a király kertje mellett van; a Káldeusok pedig ott
			<em>táboroztak</em>
			a város körül. És a
			<em>király</em>
			is elfutott a puszta útján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			De a Káldeusok hada űzőbe vette a királyt, és utólérték őt Jerikhó mezején, és egész serege szétszóródott mellőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			És elfogták
			<em>
				[
				<a href="30.html#34,21">Jer. 34,21.</a>
				]
			</em>
			a királyt, és elvitték őt Babilónia királyához Riblába, a hol ítéletet tartottak fölötte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,7">25,7</a>
			</b>
			És Sédékiás fiait saját szeme láttára vágták le; Sédékiás szemeit pedig megvakították, és lánczokba verve vitték el őt
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,15">5 Móz. 28,15.36.</a>
				]
			</em>
			Babilóniába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,8">25,8</a>
			</b>
			És az ötödik hónap hetedik napján - ez a Nabukodonozor, babilóniai király uralkodásának tizenkilenczedik esztendeje - feljött Nabuzár-Adán, a vitézek hadnagya, Babilónia királyának szolgája Jeruzsálembe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,9">25,9</a>
			</b>
			És felgyújtotta az Úr házát és a király házát, és Jeruzsálem összes házait és mind a nagy palotákat felégette tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,10">25,10</a>
			</b>
			És Jeruzsálem kőfalait köröskörül lerombolta a Káldeusok serege,
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3-8.</a>
				]
			</em>
			a mely a vitézek hadnagyával volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,11">25,11</a>
			</b>
			A többi népet pedig, a mely a városban még megmaradt volt, és azokat, a kik Babilónia királyához hajlottak, és a többi népet mind elhurczolta Nabuzár-Adán, a vitézek hadnagya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,12">25,12</a>
			</b>
			A föld népének csak a szegényéből hagyott ott a vitézek hadnagya szőlőmíveseket és szántó-vető embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,13">25,13</a>
			</b>
			És a rézoszlopokat, a melyek az Úr házában voltak, és
			<em>a mosdómedenczék</em>
			talpait és a réztengert, a mely az Úr házában
			<em>volt,</em>
			összetörték
			<em>
				[
				<a href="30.html#27,19">Jer. 27,19-22.</a>
				]
			</em>
			a Káldeusok, és azok rezét Babilóniába vitték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,14">25,14</a>
			</b>
			Elvitték a fazekakat is, a lapátokat, a késeket,
			<em>
				[
				<a href="11.html#7,50">1 Kir. 7,50.</a>
				]
			</em>
			temjénezőket, és minden, szolgálatra rendelt, egyéb rézedényeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,15">25,15</a>
			</b>
			És elvitte a vitézek hadnagya a serpenyőket, a medenczéket, a melyek közül némelyek aranyból, némelyek pedig ezüstből voltak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,16">25,16</a>
			</b>
			A két
			<em>réz</em>
			oszlopot, a
			<em>
				[
				<a href="11.html#7,15">1 Kir. 7,15.39.</a>
				]
			</em>
			<em>réz</em>
			tengert és a
			<em>mosdómedenczék</em>
			talpait, a melyeket Salamon csinált volt az Úr házában; megmérhetetlen volt mindezeknek az edényeknek a reze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,17">25,17</a>
			</b>
			Az egyik oszlop magassága tizennyolcz sing volt, és egy rézgömb volt rajta és a gömb három sing magas volt, a gömbön köröskörül hálózat és gránátalmák mind érczből, és ugyanilyen volt a másik oszlop is a hálózattal együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,18">25,18</a>
			</b>
			És elhurczolta a vitézek hadnagya Serája papot
			<em>
				[
				<a href="13.html#6,14">1 Krón. 6,14.</a>
				]
			</em>
			is, az első rendből és Sofóniás papot, a második rendből és a három ajtónállót,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,19">25,19</a>
			</b>
			És a városból elvitt egy főembert, ki a hadakozó férfiak előljáró hadnagya volt, és öt férfiút, a kik a király körül forgolódtak volt, a kik találtattak a városban, és a sereg hadnagyának íródeákját, a ki sereget gyűjt vala a föld népe közül, és hatvan férfiakat a föld népe közül, a kik ott találtattak a városban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,20">25,20</a>
			</b>
			És vevé őket Nabuzár-Adán, a vitézek hadnagya, és elvitte Babilónia királyához Riblába,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,21">25,21</a>
			</b>
			És levágta őket Babilónia királya, és megölte Riblában a Hámát földjén. És
			<em>így</em>
			viteték el Júda az ő
			<em>
				[
				<a href="#21,13">rész 21,13.14.</a>
				]
			</em>
			földjéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,22">25,22</a>
			</b>
			A Júda földjén megmaradt népnek pedig, a melyet meghagyott Nabukodonozor, Babilónia királya, Gedáliát, Ahikámnak, a Sáfán fiának fiát, rendelte tiszttartóul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,23">25,23</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallották a seregek hadnagyai mind, és az ő embereik, hogy Babilónia királya Gedáliát
			<em>
				[
				<a href="30.html#40,5">Jer. 40,5.9.</a>
				]
			</em>
			tette tiszttartóvá, elmentek Gedáliához Mispába, Izmáel, a Nétánia fia, és Johanán, a Kareáh fia, és Serája, a nétofáti Tánhumet fia, és Jahazánia, Maakáti fia, ők és az ő embereik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,24">25,24</a>
			</b>
			És megesküdött nékik Gedália és az ő embereiknek, és monda nékik: Ne féljetek a Káldeusoknak való szolgálattól. Maradjatok az országban, és szolgáljatok Babilónia királyának, és jó dolgotok lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,25">25,25</a>
			</b>
			A hetedik hónapban azonban elment Izmáel, Nétániának, az Elisáma fiának fia, a ki királyi magból volt, és vele tíz férfiú, és megölték Gedáliát és meghalt; és a Zsidókat és a Káldeusokat, a kik ő vele voltak Mispában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,26">25,26</a>
			</b>
			És felkelt az egész nép kicsinytől nagyig és a seregek hadnagyai, és elmentek Égyiptomba; mert féltek a Káldeusoktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,27">25,27</a>
			</b>
			És lőn a harminczhetedik esztendőben, Joákinnak, a Júda királyának fogságba hurczoltatása után, a tizenkettedik hónap huszonhetedik napján, kivette Evil-Merodák, Babilónia királya, az ő uralkodásának első esztendejében Joákint, Júda királyát a fogházból;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,28">25,28</a>
			</b>
			És kegyesen beszélt vele, és feljebb tette az ő székét a többi királyok székeinél, a kik nála voltak Babilóniában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,29">25,29</a>
			</b>
			És kicserélte fogsága ruháit, és mindenkor nála volt étele életének minden idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,30">25,30</a>
			</b>
			És mindenkor kijárt az ő része, a melyet a király adott néki napról- napra életének minden idejében. $
		</p>
	</body>
</html>
