<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Jób.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÓB KÖNYVE
			<em>[Jób.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Vala Úz földén egy ember, a kinek Jób vala a neve. Ez az ember feddhetetlen, igaz, istenfélő vala és bűn-gyűlölő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Születék pedig néki
			<em>
				[
				<a href="33.html#14,14">Ezék. 14,14.</a>
				]
			</em>
			hét fia és három leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			És vala az ő marhája: hétezer juh, háromezer teve és ötszáz igabarom és ötszáz szamár; cselédje is igen sok vala, és ez a férfiú nagyobb vala keletnek minden fiánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Eljártak vala pedig az ő fiai
			<em>egymáshoz</em>
			és vendégséget szerzének otthon, kiki a maga napján. Elküldtek és meghívták vala az ő három hugokat is, hogy együtt egyenek és igyanak velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Mikor pedig a vendégség napjai sorra lejártak vala, elkülde értök Jób és megszentelé őket, és jóreggel felserkene és áldozik vala égőáldozattal mindnyájuk száma szerint; mert ezt mondja vala Jób: Hátha vétkeztek az én fiaim és gonoszt gondoltak az Isten ellen az ő szivökben! Így
			<em>
				[
				<a href="#1,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			cselekedik vala Jób minden napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Lőn pedig egy napon, hogy eljövének az Istennek fiai, hogy udvaroljanak az Úr előtt; és eljöve a Sátán is
			<em>
				[
				<a href="11.html#22,19">1 Kir. 22,19-21.</a>
				]
			</em>
			közöttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És monda az Úr a Sátánnak: Honnét jösz? És felele a Sátán az Úrnak és monda: Körülkerültem
			<em>
				[
				<a href="67.html#5,8">1 Pét. 5,8.</a>
				]
			</em>
			és át meg át jártam a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			És monda az Úr a Sátánnak: Észrevetted-é az én szolgámat, Jóbot? Bizony nincs hozzá hasonló a földön: feddhetetlen, igaz, istenfélő, és bűngyűlölő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Felele pedig az Úrnak a Sátán, és monda: Avagy ok nélkül
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,19">Ésa. 45,19.</a>
				]
			</em>
			féli-é Jób az Istent?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Nem te vetted-é körül őt magát, házát és mindenét, a mije van? Keze munkáját megáldottad, marhája igen elszaporodott e földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			De bocsássad csak rá a te kezedet, verd meg mindazt, a mi az övé, avagy nem átkoz-é meg
			<em>
				[
				<a href="#1,20">vers 20.22.</a>
				]
			</em>
			szemtől-szembe téged?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda a Sátánnak: Ímé, mindazt, a mije van, kezedbe adom; csak ő magára ne nyujtsd ki kezedet. És kiméne
			<em>
				[
				<a href="11.html#22,22">1 Kir. 22,22.</a>
				]
			</em>
			a Sátán az Úr elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Lőn pedig egy napon, hogy az ő fiai és leányai esznek és bort isznak vala az ő elsőszülött
			<em>
				[
				<a href="#1,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			bátyjoknak házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			És követ jöve Jóbhoz, és monda: Az ökrök szántanak, a szamarak pedig mellettök legelésznek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			De a Sabeusok rajtok ütének és elhajták azokat, a szolgákat pedig fegyverrel ölék meg. Csak én magam szaladék el, hogy hírt adjak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Még szól vala ez, mikor jöve egy másik, és monda: Istennek tüze esék le az égből, és megégeté a juhokat és a szolgákat, és megemészté őket. Csak én magam szaladék el, hogy hírt adjak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Még ez is szól vala, mikor jöve egy másik, és monda: A Káldeusok három csapatot alkotának és ráütének
			<em>
				[
				<a href="#1,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			a tevékre, és elhajták azokat; a szolgákat pedig fegyverrel ölék meg, csak én magam szaladék el, hogy hírt adjak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Még ez is szól vala, mikor jöve egy másik, és monda: A te fiaid és leányaid esznek és bort isznak vala az ő elsőszülött bátyjoknak házában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És ímé nagy szél támada a puszta felől, megrendíté a ház négy szegeletét, és rászakada az a gyermekekre és
			<em>
				[
				<a href="#1,5">vers 5.</a>
				<a href="#3,25">rész 3,25.</a>
				]
			</em>
			meghalának. Csak én magam szaladék el, hogy hírt adjak néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Akkor felkele Jób, megszaggatá köntösét, megberetválá a fejét, és a földre esék és leborula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			És monda: Mezítelen
			<em>
				[
				<a href="25.html#5,15">Préd. 5,15.</a>
				<a href="61.html#6,7">1 Tim. 6,7.</a>
				]
			</em>
			jöttem ki az én anyámnak méhéből, és mezítelen térek oda,
			<em>
				[
				<a href="#17,13">rész 17,13.</a>
				]
			</em>
			vissza. Az Úr adta, az Úr vette el. Áldott legyen az Úrnak neve!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Mindezekben nem
			<em>
				[
				<a href="#1,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			vétkezék Jób, és Isten ellen semmi illetlent nem cselekedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy egy napon eljövének az Istennek fiai, hogy udvaroljanak az Úr előtt. Eljöve a Sátán
			<em>
				[
				<a href="#1,6">rész 1,6.11.</a>
				]
			</em>
			is közöttök, hogy udvaroljon az Úr előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És monda az Úr a Sátánnak: Honnét jösz? És felele a Sátán az Úrnak, és monda: Körülkerültem és át meg átjártam a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr a Sátánnak: Észrevetted-é az én szolgámat, Jóbot? Bizony nincs a földön olyan, mint ő; feddhetetlen, igaz, istenfélő, bűngyűlölő. Még erősen áll a ő feddhetetlenségében, noha
			<em>
				[
				<a href="#1,20">rész 1,20-22.</a>
				]
			</em>
			ellene ingereltél, hogy ok nélkül rontsam meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És felele a Sátán az Úrnak, és monda: Bőrt bőrért; de mindent a mije van, odaad az ember az életéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Azért bocsásd ki csak a te kezedet, és verd meg őt csontjában és testében: avagy nem átkoz-é meg szemtől-szembe téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr a Sátánnak: Ímé kezedbe van ő,
			<em>
				[
				<a href="54.html#12,7">2 Kor. 12,7.</a>
				]
			</em>
			csak életét kiméld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			És kiméne a Sátán az Úr elől, és megveré Jóbot
			<em>
				[
				<a href="#16,8">rész 16,8.</a>
				]
			</em>
			undok fekélylyel talpától fogva a feje tetejéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És vőn egy cserepet, hogy azzal vakarja magát,
			<em>
				[
				<a href="#16,8">rész 16,8.</a>
				]
			</em>
			és így ül vala a hamu közepett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Monda pedig ő néki az ő
			<em>
				[
				<a href="#19,17">rész 19,17.</a>
				]
			</em>
			felesége: Erősen állasz-é még mindig a te feddhetetlenségedben? Átkozd meg az Istent, és halj meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Úgy szólsz, mint szól egy a bolondok közül. Ha már a jót elvettük
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,7">Ésa. 45,7.</a>
				<a href="37.html#3,6">Ámós. 3,6.</a>
				]
			</em>
			Istentől, a rosszat nem vennők-é el? Mindezekben sem vétkezék Jób az ő ajkaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallá Jóbnak három barátja mind ezt a nyomorúságot, a mely esett vala rajta: eljöve mindenik az ő lakó helyéből: a témáni Elifáz, a sukhi Bildád és a naamai Czófár; és elvégezék, hogy együtt mennek be, hogy bánkódjanak vele és vigasztalják
			<em>
				[
				<a href="13.html#7,22">1 Krón. 7,22.</a>
				]
			</em>
			őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			És a mint ráveték szemöket távolról, nem ismerék meg őt, és fenhangon zokognak vala; azután pedig megszaggatá kiki a maga köntösét, és port hintének fejökre ég felé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És ülének vele hét
			<em>
				[
				<a href="09.html#31,13">1 Sám. 31,13.</a>
				]
			</em>
			napon és hét éjszakán a földön, és nem szóla egyetlen egy szót egyik sem, mert látják vala, hogy igen nagy az ő fájdalma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Ezután megnyitá Jób az ő száját, és megátkozá
			<em>
				[
				<a href="30.html#20,14">Jer. 20,14.18.</a>
				]
			</em>
			az ő napját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És szóla Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Veszszen el az a nap, a melyen születtem, és az az éjszaka, a melyen azt mondták: fiú fogantatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Az a nap legyen sötétség, ne törődjék azzal az Isten onnét felül, és világosság ne fényljék azon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Tartsa azt fogva sötétség és a halál árnyéka;
			<em>a</em>
			felhő lakozzék rajta, nappali borulatok tegyék rettenetessé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Az az éjszaka! Sűrű sötétség fogja be azt; ne soroztassék az az esztendőnek napjaihoz, ne számláltassék a hónapokhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Az az éjszaka! Legyen az magtalan, ne legyen örvendezés azon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Átkozzák meg azt, a kik a nappalt átkozzák, a kik bátrak felingerelni a leviathánt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Sötétüljenek el az ő estvéjének csillagai; várja a világosságot, de az ne legyen, és ne lássa a hajnalnak pirját!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Mert nem zárta be az én anyám méhének ajtait, és nem rejtette el szemeim elől a nyomorúságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Mért is nem haltam
			<em>
				[
				<a href="#10,18">rész 10,18.</a>
				<a href="30.html#20,18">Jer. 20,18.</a>
				]
			</em>
			meg fogantatásomkor; mért is ki nem multam, mihelyt megszülettem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Mért vettek fel engem térdre, és mért az emlőkre, hogy szopjam?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Mert most feküdném és nyugodnám, aludnám és akkor nyugton pihenhetnék -
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Királyokkal és az ország tanácsosaival, a kik magoknak kőhalmokat építenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Vagy fejedelmekkel, a kiknek aranyuk van, a kik ezüsttel töltik meg házaikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Vagy mért nem lettem olyan, mint az elásott, idétlen gyermek, mint a világosságot sem látott kisdedek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Ott a gonoszok megszünnek a fenyegetéstől, és ott megnyugosznak, a kiknek erejök ellankadt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			A foglyok ott mind megnyugosznak, nem hallják a szorongatónak szavát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Kicsiny és nagy ott
			<em>egyenlő,</em>
			és a szolga az ő urától szabad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Mért is ad
			<em>Isten</em>
			a nyomorultnak világosságot,
			<em>
				[
				<a href="#6,9">rész 6,9.</a>
				]
			</em>
			és életet a keseredett szivűeknek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			A kik a halált várják, de nem jön az, és szorgalmasabban keresik mint az elrejtett kincset.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			A kik nagy örömmel örvendeznek, vigadnak, mikor megtalálják a koporsót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			A férfiúnak, a ki útvesztőbe jutott, és a kit az Isten bekerített köröskörül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			Mert kenyerem gyanánt van az én fohászkodásom, és sóhajtásaim ömölnek,
			<em>
				[
				<a href="#16,16">rész 16,16.</a>
				]
			</em>
			mint habok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Mert a mitől
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5.31,23.</a>
				]
			</em>
			remegve remegtem, az jöve reám, és a mitől rettegtem, az esék rajtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Nincs békességem, sem nyugtom, sem pihenésem, mert nyomorúság támadt reám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És felele a témáni Elifáz, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Ha szólni próbálunk hozzád, zokon veszed-é? De hát ki bírná türtőztetni magát a beszédben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Ímé sokakat oktattál, és a megfáradott kezeket
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,3">Ésa. 53,3.</a>
				]
			</em>
			megerősítetted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			A tántorgót a te beszédeid fentartották, és a reszkető térdeket megerősítetted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Most, hogy rád jött
			<em>a sor</em>
			, zokon veszed; hogy téged ért
			<em>a baj,</em>
			elrettensz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Nem bizodalmad-é a te istenfélelmed,
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.2,10.</a>
				]
			</em>
			s nem reménységed- é utaidnak becsületessége?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Emlékezzél, kérlek, ki az, a ki elveszett ártatlanul, és hol töröltettek el az igazak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			A mint én láttam, a kik hamisságot szántanak és gonoszságot
			<em>
				[
				<a href="24.html#22,8">Péld. 22,8.</a>
				<a href="35.html#10,13">Hós. 10,13.14.</a>
				]
			</em>
			vetnek, ugyanazt aratnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Az Istennek lehelletétől
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,4">Ésa. 11,4.</a>
				<a href="60.html#2,8">2 Thess. 2,8.</a>
				]
			</em>
			elvesznek, az ő haragjának szelétől elpusztulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Az oroszlán ordítása, a sakál üvöltése, és az oroszlán-kölykök fogai megsemmisülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Az agg oroszlán elvész, ha nincs martaléka, a nőstény oroszlán kölykei elszélednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Szó lopódzék hozzám, s valami nesz üté meg abból fülemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Éjjeli látásokon való töprengések között, mikor mély álom fogja el az embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Félelem szálla rám, és rettegés, s megreszketteté minden csontomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Valami szellem suhant el előttem, s testemnek szőre felborzolódék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Megálla, de ábrázatját föl nem ismerém, egy alak vala szemeim előtt, mély csend, és
			<em>ilyen</em>
			szót hallék:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Vajjon a halandó igaz-é
			<em>
				[
				<a href="#35,2">rész 35,2.</a>
				<a href="23.html#130,3">Zsolt. 130,3.</a>
				]
			</em>
			Istennél: az ő teremtője előtt tiszta-é az ember?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Ímé az ő szolgáiban sem bízhatik és az ő angyalaiban is talál hibát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Mennyivel inkább a sárházak lakosaiban, a kiknek fundamentumok a porban van, és könnyebben szétnyomhatók a molynál?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Reggeltől estig gyötrődnek, s a nélkül, hogy észrevennék, elvesznek örökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Ha kiszakíttatik belőlök sátoruk kötele, nem halnak-é
			<em>
				[
				<a href="23.html#49,11">Zsolt. 49,11.</a>
				]
			</em>
			meg, és pedig bölcsesség nélkül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Kiálts csak! Van-é, a ki felelne néked? A szentek közül melyikhez fordulsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Mert a bolondot boszúság öli meg, az együgyűt pedig buzgóság veszti el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Láttam, hogy egy bolond gyökerezni kezdett,
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,35">Zsolt. 37,35.36.</a>
				]
			</em>
			de nagy hamar megátkoztam szép hajlékát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Fiai messze estek a szabadulástól: a kapuban megrontatnak, mert nincs, a ki kimentse őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			A mit learatnak néki, az éhező eszi meg, a töviskerítésből is elviszi azt, kincseiket tőrvetők nyelik el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Mert nem porból támad a veszedelem s nem földből sarjad a nyomorúság!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Hanem nyomorúságra
			<em>
				[
				<a href="#7,16">rész 7,16.</a>
				]
			</em>
			születik az ember, a mint felfelé szállnak a parázs szikrái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Azért én a Mindenhatóhoz folyamodnám, az Istenre
			<em>
				[
				<a href="#2,10">rész 2,10.</a>
				]
			</em>
			bíznám ügyemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			A ki nagy, végére mehetetlen dolgokat
			<em>
				[
				<a href="#9,10">rész 9,10.</a>
				<a href="23.html#72,18">Zsolt. 72,18.</a>
				<a href="52.html#11,33">Róm. 11,33.</a>
				]
			</em>
			művel, és csudákat, a miknek száma nincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			A ki esőt ad
			<em>
				[
				<a href="23.html#135,7">Zsolt. 135,7.</a>
				]
			</em>
			a földnek színére, és a mezőkre vizet bocsát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Hogy az alázatosokat felmagasztalja,
			<em>
				[
				<a href="09.html#2,7">1 Sám. 2,7.8.</a>
				]
			</em>
			és a gyászolókat szabadulással vidámítsa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			A ki semmivé teszi a csalárdok gondolatait,
			<em>
				[
				<a href="16.html#4,15">Nehem. 4,15.</a>
				<a href="23.html#33,10">Zsolt. 33,10.</a>
				<a href="29.html#8,10">Ésa. 8,10.</a>
				]
			</em>
			hogy szándékukat kezeik véghez ne vihessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			A ki megfogja a bölcseket az ő csalárdságukban, és a hamisak tanácsát hiábavalóvá teszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Nappal sötétségre bukkannak, és délben is
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,29">5 Móz. 28,29.</a>
				]
			</em>
			tapogatva járnak, mint éjszaka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			A ki megszabadítja a
			<em>
				[
				<a href="23.html#52,4">Zsolt. 52,4.7.</a>
				]
			</em>
			fegyvertől, az ő szájoktól, és az erősnek kezéből a szegényt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Hogy legyen reménysége a szegénynek, és a hamisság befogja
			<em>
				[
				<a href="23.html#63,12">Zsolt. 63,12.</a>
				<a href="29.html#52,15">Ésa. 52,15.</a>
				]
			</em>
			az ő száját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Ímé, boldog ember
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,11">Péld. 3,11.12.</a>
				<a href="66.html#1,2">Jak. 1,2.</a>
				]
			</em>
			az, a kit Isten megdorgál; azért a Mindenhatónak büntetését meg ne utáljad!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Mert ő megsebez, de be is kötöz, összezúz, de kezei
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,39">5 Móz. 32,39.</a>
				]
			</em>
			meg is gyógyítanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Hat bajodból
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,13">Zsolt. 91,13.</a>
				<a href="24.html#24,16">Péld. 24,16.</a>
				]
			</em>
			megszabadít, és a hetedikben sem illet a veszedelem téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Az éhínségben megment téged a haláltól, és a háborúban a fegyveres kezektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			A nyelvek ostora elől rejtve leszel, és nem kell félned,
			<em>
				[
				<a href="23.html#52,4">Zsolt. 52,4-</a>
				7.]
			</em>
			hogy a pusztulás rád következik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			A pusztulást
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,11">Zsolt. 34,11.</a>
				]
			</em>
			és drágaságot neveted, és a fenevadaktól
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,13">Zsolt. 91,13.</a>
				]
			</em>
			sem félsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Mert a mezőn való kövekkel is frigyed lesz, és a mezei vad is
			<em>
				[
				<a href="35.html#2,17">Hós. 2,17.</a>
				]
			</em>
			békességben lesz veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			Majd megtudod, hogy békességben lesz a te sátorod, s ha megvizsgálod a te hajlékodat, nem találsz benne hiányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Majd megtudod, hogy a te magod megszaporodik,
			<em>
				[
				<a href="#42,11">rész 42,11-17.</a>
				<a href="23.html#127,3">Zsolt. 127,3.4.</a>
				]
			</em>
			és a te sarjadékod, mint a mezőn a fű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Érett korban térsz a koporsóba, a mint a maga idején takaríttatik be a learatott gabona.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Ímé ezt kutattuk mi ki, így van ez. Hallgass erre, jegyezd meg
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1-26.2,10.</a>
				]
			</em>
			magadnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Jób pedig felele, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Oh, ha az én bosszankodásomat mérlegre vetnék, és az én nyomorúságomat vele együtt tennék a fontba!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Bizony súlyosabb ez a tenger fövenyénél;
			<em>
				[
				<a href="24.html#27,3">Péld. 27,3.</a>
				]
			</em>
			azért balgatagok az én szavaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Mert a Mindenható
			<em>
				[
				<a href="23.html#38,3">Zsolt. 38,3.4.</a>
				]
			</em>
			nyilai vannak én bennem, a melyeknek mérge emészti az én lelkemet, és az Istennek rettentései ostromolnak
			<em>
				[
				<a href="#19,12">rész 19,12.</a>
				]
			</em>
			engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Ordít-é a vadszamár a zöld füvön, avagy bőg-é az ökör az ő abrakja mellett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Vajjon ízetlen, sótalan étket eszik-é az ember; avagy kellemes íze van-é a tojásfehérnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Lelkem iszonyodik érinteni is; olyanok azok nékem, mint a megromlott kenyér!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Oh, ha az én kérésem teljesülne, és az Isten megadná, amit reménylek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			És tetszenék Istennek, hogy összetörjön engem, megoldaná kezét, hogy szétvagdaljon
			<em>
				[
				<a href="#3,20">rész 3,20.</a>
				]
			</em>
			engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Még akkor lenne valami vigasztalásom; újjonganék a fájdalomban, a mely nem kimél, mert nem tagadtam meg a Szentnek beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Micsoda az én erőm, hogy várakozzam; mi az én végem, hogy türtőztessem magam?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Kövek ereje-é az én erőm, avagy az én testem aczélból van-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Hát nincsen-é segítség számomra; avagy a szabadulás elfutott-é tőlem?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			A szerencsétlent barátjától részvét illeti meg, még ha elhagyja is a Mindenhatónak félelmét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Atyámfiai
			<em>
				[
				<a href="#2,11">rész 2,11.16,20.</a>
				]
			</em>
			hűtlenül elhagytak mint a patak, a mint túláradnak medrükön a patakok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			A melyek szennyesek a jégtől, a melyekben
			<em>olvadt</em>
			hó hömpölyög;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Mikor átmelegülnek, elapadnak, a hőség miatt fenékig száradnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Letérnek útjokról a vándorok; felmennek a sivatagba
			<em>utánok</em>
			és elvesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Nézegetnek utánok Téma vándorai; Sébának utasai bennök reménykednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Megszégyenlik, hogy bíztak, közel mennek és elpirulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Így lettetek ti most semmivé; látjátok a nyomort
			<em>
				[
				<a href="23.html#31,12">Zsolt,. 31,12.</a>
				]
			</em>
			és féltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Hát mondtam-é: adjatok nékem
			<em>valamit,</em>
			és a ti jószágotokból ajándékozzatok meg engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Szabadítsatok ki engem az ellenség kezéből, és a hatalmasok kezéből vegyetek ki engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Tanítsatok meg és én elnémulok, s a miben tévedek, értessétek meg velem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			Oh, mily hathatósak az igaz beszédek! De mit ostoroz a ti ostorozásotok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Szavak ostorozására készültök-é? Hiszen a szélnek valók a kétségbeesettnek szavai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			Még az árvának is néki esnétek, és
			<em>sírt</em>
			ásnátok a ti barátotoknak is?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Most hát tessék néktek rám tekintenetek, és szemetekbe csak nem hazudom?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			Kezdjétek újra kérlek, ne legyen hamisság. Kezdjétek újra,
			<em>
				[
				<a href="#16,17">rész 16,17.</a>
				]
			</em>
			az én igazságom még mindig áll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Van-é az én nyelvemen hamisság, avagy az én ínyem nem veheti-é észre a nyomorúságot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Nem rabszolga élete
			<em>
				[
				<a href="#14,15">rész 14,15.</a>
				]
			</em>
			van-é az embernek a földön, és az ő napjai nem olyanok-é,
			<em>
				[
				<a href="29.html#16,14">Ésa. 16,14.</a>
				]
			</em>
			mint a béresnek napjai?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			A mint a szolga kívánja az árnyékot, és a mint a béres reményli az ő bérét:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Úgy részesültem én keserves hónapokban, és nyomorúságnak
			<em>
				[
				<a href="#7,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			éjszakái jutottak számomra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Ha lefekszem, azt mondom: mikor kelek föl? de hosszú az estve, és betelek a hánykolódással
			<em>reggeli</em>
			szürkületig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Testem férgekkel van fedve és a pornak piszokjával;
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.8.16,8.15.</a>
				]
			</em>
			bőröm összehúzódik és meggennyed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Napjaim gyorsabbak voltak a vetélőnél, és most reménység nélkül tünnek el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Emlékezzél meg, hogy az én életem csak egy lehellet,
			<em>
				[
				<a href="#8,9">rész 8,9.14,1.2.</a>
				]
			</em>
			és az én szemem nem lát többé jót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Nem lát engem szem, a mely rám néz; te rám
			<em>veted</em>
			szemed, de már nem vagyok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			A felhő eltünik és elmegy, így a ki leszáll a
			<em>sír</em>
			ba, nem jő fel
			<em>többé</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Nem tér vissza többé az ő hajlékába, és az ő helye nem ismeri őt többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Én sem tartóztatom hát meg az én számat; szólok az én lelkemnek fájdalmában, és panaszkodom az én szívemnek keserűségében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Tenger vagyok-é én, avagy
			<em>
				[
				<a href="#41,12">rész 41,12-34.</a>
				]
			</em>
			czethal, hogy őrt állítasz ellenem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Mikor azt gondolom, megvigasztal engem az én nyoszolyám, megkönnyebbíti panaszolkodásomat az én ágyasházam:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Akkor
			<em>
				[
				<a href="#23,21">rész 23,21.</a>
				]
			</em>
			álmokkal rettentesz meg engem és látásokkal háborítasz meg engem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Úgy, hogy inkább választja lelkem a megfojtatást, inkább a halált, mint
			<em>
				[
				<a href="#16,20">rész 16,20.</a>
				]
			</em>
			csontjaimat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Utálom! Nem akarok örökké élni. Távozzál el
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,4">1 Kir. 19,4.</a>
				]
			</em>
			tőlem, mert nyomorúság az én
			<em>
				[
				<a href="#30,15">rész 30,15-19.</a>
				]
			</em>
			életem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Micsoda az ember,
			<em>
				[
				<a href="23.html#8,5">Zsolt. 8,5.</a>
				]
			</em>
			hogy őt ily nagyra becsülöd, és hogy figyelmedet fordítod reá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Meglátogatod őt minden reggel, és minden szempillantásban próbálod őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Míglen nem fordítod el tőlem szemedet, nem távozol csak addig is tőlem, a míg nyálamat lenyelem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Vétkeztem!
			<em>
				[
				<a href="#10,14">rész 10,14.</a>
				]
			</em>
			Mit cselekedjem én néked, oh embereknek őrizője? Mért tettél ki czéltáblául magadnak? Mért legyek magamnak is terhére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			És mért nem bocsátod meg vétkemet és nem törlöd el az én bűnömet? Hiszen immár a porban fekszem, és ha keresel engem, nem leszek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Akkor felele a sukhi Bildád, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Meddig szólasz még efféléket, és lesz a te szádnak beszéde sebes szél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Elforgatja-é Isten az ítéletet, avagy a Mindenható
			<em>
				[
				<a href="14.html#19,7">2 Krón. 19,7.</a>
				<a href="31.html#1,18">Siral. 1,18.</a>
				]
			</em>
			elforgatja-é az igazságot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Ha a te fiaid
			<em>
				[
				<a href="#1,18">rész 1,18.19.</a>
				]
			</em>
			vétkeztek ellene, úgy az ő gonoszságuk miatt vetette el őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			De ha te az Istent buzgón keresed, és
			<em>
				[
				<a href="#22,23">rész 22,23.</a>
				]
			</em>
			a Mindenhatóhoz
			<em>bocsánatért</em>
			könyörögsz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Ha tiszta és becsületes vagy, akkor legott felserken éretted, és békességessé teszi a te igazságodnak hajlékát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			És ha előbbi állapotod szegényes volt, ez utáni állapotod boldog lesz nagyon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Mert kérdezd meg csak
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,32">5 Móz. 4,32.32,7.</a>
				]
			</em>
			az azelőtti nemzedéket, és készülj csak fel az ő atyáikról való tudakozódásra!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Mert mi csak
			<em>
				[
				<a href="#7,7">rész 7,7.</a>
				<a href="23.html#39,13">Zsolt. 39,13.</a>
				]
			</em>
			tegnapiak vagyunk és semmit nem tudunk, mert a mi napjaink csak árnyék e földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Nem tanítanak-é meg azok téged? Nem mondják-é meg néked, és nem beszélik-é meg szívök szerint néked?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Felnövekedik-é a káka mocsár nélkül, felnyúlik-é a sás víz nélkül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Még gyenge korában, ha fel nem szakasztják is, minden fűnél elébb elszárad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Ilyenek az ösvényeik mindazoknak, a kik Istenről elfeledkeznek, és a képmutatónak
			<em>
				[
				<a href="23.html#129,5">Zsolt. 129,5.6.</a>
				<a href="#11,20">rész 11,20.</a>
				]
			</em>
			reménysége
			<em>is</em>
			elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Mivel szétfoszol bizakodása, és bizodalma olyan
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,6">Ésa. 59,6.</a>
				]
			</em>
			lesz, mint a pókháló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Házára támaszkodik, és nem áll meg; kapaszkodik belé, és nem marad meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Bő nedvességű ez a napfényen
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,2">Zsolt. 1,2.3.</a>
				]
			</em>
			<em>is,</em>
			és ágazata túlnő a kertjén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Gyökerei átfonódnak a kőhalmon; átfúródnak a szikla-rétegen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Ámha kiirtják helyéről, megtagadja ez őt: Nem láttalak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Ímé ez az ő pályájának öröme! És más hajt ki a porból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Ímé az Isten nem veti meg az ártatlant, de a gonoszoknak sem ád előmenetelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Még betölti szádat nevetéssel, és ajakidat vigassággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Gyűlölőid szégyenbe öltöznek, és a gonoszok sátora megsemmisül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Felele pedig Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Igaz, jól tudom, hogy így van; hogyan is lehetne igaz a halandó
			<em>
				[
				<a href="#4,17">rész 4,17-19.</a>
				]
			</em>
			ember Istennél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Ha perelni akarna ő vele, ezer közül egy sem felelhetne meg néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Bölcs szívű és hatalmas erejű: ki szegülhetne ellene,
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,9">Ésa. 45,9.10.</a>
				]
			</em>
			hogy épségben maradjon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			A ki hegyeket mozdít tova, hogy észre se veszik, és megfordítja őket haragjában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			A ki kirengeti helyéből a földet, úgy hogy oszlopai megrepedeznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			A ki szól a napnak
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,12">Józs. 10,12.13.</a>
				]
			</em>
			és az fel nem kél, és bepecsételi a csillagokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			A ki egymaga feszítette ki az egeket, és a tenger hullámain tapos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			A ki teremtette
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,8">Ámós. 5,8.</a>
				]
			</em>
			a gönczölszekeret, a kaszás csillagot és a fiastyúkot és a délnek titkos tárait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			A ki nagy dolgokat
			<em>
				[
				<a href="#5,10">rész 5,10.</a>
				]
			</em>
			cselekszik megfoghatatlanul, és csudákat megszámlálhatatlanul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Ímé, elvonul mellettem, de nem látom, átmegy előttem, de nem veszem észre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Ímé, ha elragad
			<em>valamit,</em>
			ki akadályozza meg; ki mondhatja néki: Mit cselekszel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Ha az Isten el nem fordítja az ő haragját, alatta meghajolnak Ráháb czinkosai is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Hogyan felelhetnék hát én meg ő néki, és lelhetnék vele szemben szavakat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			A ki, ha szinte igazam volna, sem felelhetnék néki; kegyelemért könyörögnék ítélő birámhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Ha segítségül hívnám és felelne is nékem, még sem hinném, hogy szavamat fülébe vevé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			A ki forgószélben rohan meg engem,
			<em>
				[
				<a href="#1,19">rész 1,19.</a>
				]
			</em>
			és ok nélkül megsokasítja sebeimet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Nem hagyna még lélekzetet se vennem, hanem keserűséggel lakatna jól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Ha erőre kerülne a dolog? Ímé, ő igen erős; és ha ítéletre? Ki tűzne ki én nékem napot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Ha igaznak mondanám magamat, a szájam kárhoztatna engem; ha ártatlannak: bűnössé tenne engemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Ártatlan
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.2,3.23,10-12.</a>
				]
			</em>
			vagyok, nem törődöm lelkemmel, útálom az életemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Mindegy ez! Azért azt mondom: elveszít ő ártatlant és gonoszt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Ha ostorával hirtelen megöl, neveti a bűntelenek megpróbáltatását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			A föld a gonosz kezébe adatik, a ki az ő biráinak arczát elfedezi. Nem így van? Kicsoda hát ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Napjaim gyorsabbak valának a kengyelfutónál: elfutának, nem láttak semmi jót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Ellebbentek, mint a gyorsan járó hajók, miként zsákmányára csap a keselyű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Ha azt mondom: Nosza elfelejtem panaszomat, felhagyok haragoskodásommal és vidám leszek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Megborzadok az én mindenféle fájdalmamtól; tudom, hogy nem találsz bűntelennek engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			Rossz ember vagyok én! Minek fáraszszam
			<em>
				[
				<a href="23.html#73,13">Zsolt. 73,13.14.</a>
				]
			</em>
			hát magamat hiába?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			Ha hóvízzel
			<em>
				[
				<a href="30.html#2,22">Jer. 2,22.</a>
				]
			</em>
			mosakodom is meg, ha szappannal mosom is meg kezeimet:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Akkor is a posványba mártanál engem és az én ruháim is útálnának engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Mert nem ember ő, mint én, hogy néki megfelelhetnék,
			<em>és</em>
			együtt pörbe állanánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			Nincs is közöttünk igazlátó, a ki kezét közbe vethesse kettőnk között!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			Venné csak el rólam az ő veszszejét, és az ő rettentésével ne rettegtetne engem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			Akkor szólanék és nem félnék tőle: mert nem így
			<em>
				[
				<a href="#9,21">vers 21.</a>
				<a href="69.html#3,21">1 Ján. 3,21.</a>
				]
			</em>
			vagyok én magammal!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Lelkemből útálom az életemet, megeresztem felőle panaszomat; szólok az én lelkem keserűségében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Azt mondom az Istennek: Ne kárhoztass engem; add tudtomra, miért perlesz velem?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Jó-é az néked, hogy nyomorgatsz, hogy megútálod kezednek munkáját, és
			<em>
				[
				<a href="29.html#64,8">Ésa. 64,8.9.</a>
				]
			</em>
			a gonoszok tanácsát támogatod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Testi szemeid vannak-é néked, és úgy látsz-é te, a mint halandó lát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Mint a halandónak napjai, olyanok-é a te napjaid, avagy a te éveid, mint az embernek napjai?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Hogy az én álnokságomról tudakozol, és az én vétkem után kutatsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Jól tudod te azt, hogy én nem vagyok gonosz, még sincs, a ki kezedből kiszabadítson!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Kezeid formáltak engem
			<em>
				[
				<a href="23.html#139,14">Zsolt. 139,14.15.</a>
				]
			</em>
			és készítének engem egészen köröskörül, és mégis megrontasz engem?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Emlékezzél, kérlek, hogy mint valami agyagedényt, úgy készítettél engem, és ismét porrá tennél engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Nem úgy öntél-é engem, mint a tejet és mint a sajtot, megoltottál engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Bőrrel és hússal ruháztál fel engem, csontokkal és inakkal befedeztél engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Életet és kegyelmet szerzettél számomra, és a te gondviselésed őrizte az én lelkemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			De ezeket elrejtetted a te szívedben, és tudom, hogy ezt tökélted el magadban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Ha vétkezem, mindjárt észreveszed rajtam, és bűnöm alól nem mentesz föl engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Ha istentelen vagyok, jaj nékem; ha igaz vagyok, sem emelem föl fejemet, eltelve gyalázattal, de tekints nyomorúságomra!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Ha pedig felemelkednék az, mint oroszlán
			<em>
				[
				<a href="29.html#38,13">Ésa. 38,13.</a>
				]
			</em>
			kergetnél engem, és ismét csudafájdalmakat bocsátanál reám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			Megújítanád
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.13,14.</a>
				]
			</em>
			a te bizonyságidat ellenem, megöregbítenéd a te boszúállásodat rajtam; váltakozó és állandó sereg volna ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			Miért is hoztál ki
			<em>
				[
				<a href="#3,3">rész 3,3.11.</a>
				]
			</em>
			engem anyámnak méhéből? Vajha meghaltam volna, és szem nem látott volna engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Lettem volna, mintha nem is voltam volna; anyámnak méhéből sírba vittek volna!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Hiszen kevés napom van még; szünjék meg! Forduljon el tőlem, hadd viduljak fel egy kevéssé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Mielőtt oda megyek, honnét nem térhetek vissza: a sötétségnek és a halál árnyékának földébe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Az éjféli homálynak földébe, a mely olyan, mint a halál árnyékának sürű setétsége; hol nincs rend, és a világosság olyan, mint a sürű setétség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Felele a Naamából való Czófár, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			A sok beszédre ne legyen-é felelet? Avagy a csácsogó embernek legyen-é igaza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Fecsegéseid elnémítják az embereket, és csúfolódol is és ne legyen, a ki megszégyenítsen?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Azt mondod: Értelmes az én beszédem, tiszta
			<em>
				[
				<a href="#10,7">rész 10,7.14.</a>
				]
			</em>
			vagyok a te szemeid előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			De vajha szólalna meg maga az Isten, és nyitná meg ajkait te ellened!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			És jelentené meg néked a bölcsességnek titkait, hogy kétszerte többet ér az az okoskodásnál, és tudnád meg, hogy az Isten még el is engedett néked a te bűneidből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Az Isten mélységét elérheted-é, avagy a Mindenhatónak tökéletességére eljuthatsz-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Magasabb az égnél: mit teszel tehát? Mélyebb az alvilágnál; hogy ismerheted meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Hosszabb annak mértéke a földnél, és szélesebb a tengernél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Ha megtapos, elzár és ítéletet tart: ki akadályozhatja meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Mert ő jól ismeri a
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,14">Zsolt. 10,14.</a>
				]
			</em>
			csalárd embereket, látja az álnokságot, még ha nem figyelmez is arra!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			És értelmessé teheti a bolond embert is, és emberré szülheti a vadszamár csikóját is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Ha te a te szívedet felkészítenéd, és kezedet felé terjesztenéd;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Ha a hamisságot, a mely a te kezedben van, távol tartanád magadtól, és nem lakoznék a te
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,7">Zsolt. 101,7.</a>
				]
			</em>
			hajlékodban gonoszság;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Akkor a te arczodat fölemelhetnéd szégyen nélkül, erős lennél és nem
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,21">1 Ján. 3,21.</a>
				]
			</em>
			félnél;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Sőt a nyomorúságról is elfelejtkeznél, és mint lefutott vizekről, úgy emlékeznél arról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ragyogóbban kelne időd
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,6">Zsolt. 37,6.</a>
				]
			</em>
			a déli fénynél, és az éjféli sötétség is olyan lenne, mint a
			<em>kora</em>
			reggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Akkor bíznál, mert volna reménységed; és ha széttekintenél, biztonságban aludnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Ha lefeküdnél, senki föl nem rettentene,
			<em>
				[
				<a href="23.html#3,6">Zsolt. 3,6.7.</a>
				]
			</em>
			sőt sokan hizelegnének néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			De a gonoszok szemei elepednek, menedékök
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5-21.</a>
				]
			</em>
			eltünik előlök, és reménységök: a lélek kilehellése!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Felele erre Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Bizonyára ti magatok vagytok a nép, és veletek kihal a bölcseség!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Nékem is van
			<em>
				[
				<a href="#13,2">rész 13,2.</a>
				]
			</em>
			annyi eszem, mint néktek, és nem vagyok alábbvaló nálatok, és ki ne tudna ilyenféléket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Kikaczagják a saját barátai azt, mint engem,
			<em>
				[
				<a href="24.html#14,2">Péld. 14,2.</a>
				]
			</em>
			a ki Istenhez kiált és meghallgatja őt. Kikaczagják az igazat, az ártatlant!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			A szerencsétlen megvetni való, gondolja, a ki boldog; ez vár azokra, a kiknek
			<em>
				[
				<a href="23.html#38,17">Zsolt. 38,17.</a>
				]
			</em>
			lábok roskadoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			A kóborlók sátrai
			<em>
				[
				<a href="23.html#73,3">Zsolt. 73,3-12.</a>
				]
			</em>
			csendesek és bátorságban vannak, a kik ingerlik az Istent, és a ki kezében hordja Istenét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Egyébiránt kérdezd meg csak a barmokat, majd megtanítanak, és az égnek madarait, azok megmondják néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Avagy beszélj a földdel és az megtanít téged, a tengernek halai is elbeszélik néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Mindezek közül melyik nem tudja, hogy az Úrnak keze cselekszi ezt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			A kinek kezében van minden élő állatnak élete, és minden egyes embernek a lelke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Nemde nem a fül próbálja-é meg a szót, és az íny kóstolja meg az ételt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			A vén emberekben
			<em>
				[
				<a href="#15,9">rész 15,9.10.33,7.8.</a>
				]
			</em>
			van-é a bölcseség, és az értelem a hosszú életben-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Ő nála van a bölcseség és hatalom, övé a tanács és az értelem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Ímé, a mit leront, nem épül föl az; ha valakire rázárja
			<em>
				[
				<a href="73.html#3,7">Jel. 3,7.</a>
				]
			</em>
			<em>az ajtót,</em>
			nem nyílik föl az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Ímé, ha a vizeket elfogja, kiszáradnak; ha kibocsátja őket, felforgatják a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Ő nála van
			<em>
				[
				<a href="#9,4">rész 9,4.</a>
				]
			</em>
			az erő és okosság; övé az eltévelyedett és a ki tévelygésre visz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			A tanácsadókat fogságra viszi, és
			<em>
				[
				<a href="29.html#19,11">Ésa. 19,11.12.</a>
				<a href="53.html#1,19">1 Kor. 1,19.</a>
				]
			</em>
			a birákat megbolondítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			A királyok bilincseit feloldja, és övet köt
			<em>
				[
				<a href="34.html#2,21">Dán. 2,21.4,30-33.</a>
				]
			</em>
			derekukra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			A papokat fogságra viszi, és a hatalmasokat megbuktatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Az ékesen szólótól eltávolítja a beszédet és a vénektől elveszi
			<em>
				[
				<a href="#12,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			a tanácsot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Szégyent zúdít az előkelőkre, és a hatalmasok övét megtágítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Feltárja a sötétségből
			<em>
				[
				<a href="34.html#2,22">Dán. 2,22.</a>
				<a href="53.html#4,5">1 Kor. 4,5.</a>
				]
			</em>
			a mélységes titkokat, és a halálnak árnyékát is világosságra hozza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			Nemzeteket növel fel,
			<em>
				[
				<a href="23.html#107,38">Zsolt. 107,38.</a>
				]
			</em>
			azután elveszíti őket; nemzeteket terjeszt ki messzire, azután elűzi őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Elveszi eszöket a föld népe vezetőinek,
			<em>
				[
				<a href="#12,19">vers 19.</a>
				<a href="23.html#107,40">Zsolt. 107,40.</a>
				]
			</em>
			és úttalan pusztában bujdostatja őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			És világtalan setétben tapogatóznak,
			<em>
				[
				<a href="#5,13">rész 5,13.14.</a>
				]
			</em>
			és tántorognak, mint a részeg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Ímé, mindezeket
			<em>
				[
				<a href="#12,12">rész 12,12-25.</a>
				]
			</em>
			látta az én szemem, hallotta az én fülem és megértette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			A mint ti tudjátok, úgy tudom én is, és nem vagyok alábbvaló nálatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Azonban én a Mindenhatóval akarok szólani; Isten előtt kivánom védeni ügyemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Mert ti hazugságnak mesterei vagytok, és mindnyájan haszontalan orvosok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Vajha legalább mélyen hallgatnátok, az még bölcseségtekre
			<em>
				[
				<a href="24.html#17,27">Péld. 17,27.28.</a>
				]
			</em>
			lenne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Halljátok meg, kérlek, az én feddőzésemet, és figyeljetek az én számnak pörlekedéseire.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Az Isten kedvéért szóltok-é hamisságot,
			<em>
				[
				<a href="#42,8">rész 42,8.</a>
				]
			</em>
			és ő érette szóltok-é csalárdságot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Az ő személyére néztek-é, ha Isten mellett tusakodtok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Jó lesz-é az, ha egészen kiismer benneteket, avagy megcsalhatjátok-é őt, a mint megcsalható az ember?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Keményen megbüntet,
			<em>
				[
				<a href="#42,8">rész 42,8.</a>
				]
			</em>
			ha titkon vagytok is személyválogatók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Az ő fensége nem rettent-é meg titeket, a tőle való félelem
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,120">Zsolt. 119,120.</a>
				]
			</em>
			nem száll-é rátok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			A ti emlékezéseitek hamuba írott példabeszédek, a ti menedékváraitok sárvárak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Hallgassatok, ne bántsatok: hadd szóljak én, akármi essék is rajtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Miért szaggatnám fogaimmal testemet, és miért szorítanám
			<em>
				[
				<a href="07.html#12,3">Bir. 12,3.</a>
				<a href="09.html#19,5">1 Sám. 19,5.</a>
				]
			</em>
			markomba lelkemet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Ímé, megöl engem! Nem reménylem; hiszen csak utaimat akarom védeni előtte!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Sőt az lesz nékem segítségül, hogy képmutató
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,5">Zsolt. 1,5.5,6.7.</a>
				]
			</em>
			nem juthat elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Hallgassátok meg figyelmetesen az én beszédemet, vegyétek füleitekbe az én mondásomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Ímé, előterjesztem ügyemet, tudom, hogy nékem lesz igazam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Ki az, a ki perelhetne velem? Ha most hallgatnom kellene, úgy kimulnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			Csak kettőt ne cselekedj velem, szined elől akkor nem rejtőzöm el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Vedd le rólam kezedet, és a te rettentésed ne rettentsen
			<em>
				[
				<a href="#7,14">rész 7,14.</a>
				]
			</em>
			engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Azután szólíts és én felelek, avagy én szólok hozzád és te válaszolj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Mennyi bűnöm és vétkem van nékem? Gonoszságomat és vétkemet add tudtomra!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Mért rejted el
			<em>
				[
				<a href="23.html#8,15">Zsolt. 8,15.</a>
				]
			</em>
			arczodat, és tartasz engemet ellenségedül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			A letépett falevelet rettegteted-é, és a száraz pozdorját üldözöd-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Hogy ily
			<em>sok</em>
			keserűséget szabtál reám, és az én ifjúságomnak
			<em>
				[
				<a href="23.html#25,7">Zsolt. 25,7.90,8.</a>
				]
			</em>
			vétkét örökölteted velem?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			Hogy békóba teszed
			<em>
				[
				<a href="#33,11">rész 33,11.</a>
				]
			</em>
			lábaimat, vigyázol minden én utamra, és vizsgálod lábomnak nyomait?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Az pedig elsenyved, mint a redves fa, mint ruha, a melyet moly emészt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Az asszonytól született ember rövid életű
			<em>
				[
				<a href="23.html#90,10">Zsolt. 90,10.</a>
				]
			</em>
			és háborúságokkal
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			bővelkedő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Mint a virág,
			<em>
				[
				<a href="#8,9">rész 8,9.</a>
				<a href="23.html#103,15">Zsolt. 103,15.16.</a>
				]
			</em>
			kinyílik és elhervad, és eltünik, mint az árnyék és nem állandó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Még az ilyen ellen is felnyitod-é szemeidet, tennen magaddal törvénybe állítasz-é
			<em>
				[
				<a href="#10,2">rész 10,2.</a>
				]
			</em>
			engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Ki adhat tisztát
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,7">Zsolt. 5,7.</a>
				]
			</em>
			a tisztátalanból? Senki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Nincsenek-é meghatározva napjai? Az ő hónapjainak számát
			<em>
				[
				<a href="#7,1">rész 7,1.</a>
				<a href="23.html#31,16">Zsolt. 31,16.</a>
				]
			</em>
			te tudod; határt vetettél néki, a melyet nem hághat át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Fordulj el azért tőle, hogy nyugodalma legyen, hogy legyen napjában annyi öröme, mint egy béresnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Mert a fának van reménysége; ha levágják, ismét kihajt, és az ő hajtásai el nem fogynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Még ha megaggodik is a földben a gyökere, és ha elhal is a porban törzsöke:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			A víznek illatától kifakad, ágakat hajt, mint a csemete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			De ha a férfi meghal és elterül; ha az ember kimúlik, hol van ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Mint a víz kiapad a tóból, a patak elapad, kiszárad:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Úgy fekszik le az ember és nem kél fel; az egek elmúlásáig sem ébrednek, nem költetnek föl az ő álmukból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Vajha engem a holtak országában tartanál; rejtegetnél engemet addig, a míg elmúlik a te haragod; határt vetnél nékem, azután megemlékeznél rólam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Ha meghal az ember, vajjon feltámad-é?
			<em>Akkor</em>
			az én hadakozásom minden idejében reménylenék, míglen elkövetkeznék
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,42">1 Kor. 15,42-44.</a>
				]
			</em>
			az én elváltozásom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Szólítanál és én felelnék néked, kivánkoznál a te kezednek alkotása után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			De most számlálgatod az én lépéseimet,
			<em>
				[
				<a href="23.html#56,9">Zsolt. 56,9.</a>
				<a href="30.html#17,10">Jer. 17,10.</a>
				]
			</em>
			és nem nézed el az én vétkeimet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Gonoszságom egy csomóba van lepecsételve,
			<em>
				[
				<a href="31.html#1,14">Siral. 1,14.</a>
				<a href="35.html#13,12">Hós. 13,12.</a>
				]
			</em>
			és hozzáadod bűneimhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Még a hegy is szétomlik, ha eldől; a szikla is
			<em>
				[
				<a href="23.html#130,3">Zsolt. 130,3.</a>
				]
			</em>
			elmozdul helyéről;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			A köveket lekoptatja a víz, a földet elsodorja annak árja: az ember reménységét is úgy teszed semmivé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Hatalmaskodol rajta szüntelen és ő elmegy; megváltoztatván az arczát, úgy bocsátod el őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Ha tisztesség éri is fiait, nem tudja; ha megszégyenülnek, nem törődik velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Csak őmagáért fáj még a teste, és a lelke is őmagáért kesereg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Majd felele a Témánból való Elifáz és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Vajjon a bölcs felelhet-é
			<em>ilyen</em>
			szeles tudománynyal, és megtöltheti-é a hasát keleti széllel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Vetekedvén oly beszéddel, a mely nem használ, és oly szavakkal, a melyekkel semmit sem segít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Te már semmivé akarod
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.</a>
				]
			</em>
			tenni az
			<em>Isten</em>
			félelmét is; és megkevesbíted az Isten előtt való buzgólkodást is!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Mert gonoszságod oktatja a te szádat, és a csalárdok nyelvét
			<em>
				[
				<a href="#34,35">rész 34,35-37.</a>
				]
			</em>
			választottad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			A te szád kárhoztat téged, nem én, és a te ajakaid bizonyítanak ellened.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Te születtél-é az első embernek; elébb formáltattál-é, mint a halmok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Az Isten tanácsában hallgatóztál-é, és a
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,13">Ésa. 40,13.14.</a>
				<a href="52.html#11,34">Róm. 11,34.</a>
				]
			</em>
			bölcseséget magadhoz ragadtad-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Mit tudsz te, a mit mi
			<em>
				[
				<a href="#12,2">rész 12,2.32,12.</a>
				]
			</em>
			nem tudunk, és mit értesz olyat, a mi nálunk nem volna meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Ősz is, agg is van
			<em>
				[
				<a href="#12,12">rész 12,12.32,7.12.</a>
				]
			</em>
			közöttünk, jóval idősebb a te atyádnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Csekélységek-é előtted Istennek vigasztalásai, és a beszéd, a mely szeliden bánt veled?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Merre ragadt téged a szíved, és merre pillantottak a te szemeid?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Hogy Isten ellen fordítod a te haragodat, és ilyen szavakat eresztesz ki a szádon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Micsoda a halandó,
			<em>
				[
				<a href="#9,20">rész 9,20.</a>
				<a href="11.html#8,46">1 Kir. 8,46.</a>
				]
			</em>
			hogy tiszta lehetne, és hogy igaz volna, a ki asszonytól születik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Ímé, még az ő szenteiben sem bízok, az egek sem tiszták az ő szemében:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Mennyivel kevésbbé az útálatos és a megromlott ember, a ki úgy nyeli a hamisságot,
			<em>
				[
				<a href="#34,7">rész 34,7.</a>
				]
			</em>
			mint a vizet?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Elmondom néked, hallgass rám, és a mint láttam, úgy beszélem el;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			A mit a bölcsek is hirdettek, és nem titkoltak el, mint atyáiktól valót;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			A kiknek egyedül adatott vala a föld, és közöttük idegen nem megy vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Az istentelen kínozza
			<em>
				[
				<a href="29.html#57,20">Ésa. 57,20.</a>
				]
			</em>
			önmagát egész életében, és az erőszakoskodó előtt is rejtve van az ő esztendeinek száma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			A félelem hangja
			<em>
				[
				<a href="23.html#53,6">Zsolt. 53,6.</a>
				<a href="12.html#7,6">2 Kir. 7,6.7.</a>
				]
			</em>
			<em>cseng</em>
			az ő füleiben; a békesség
			<em>ide</em>
			jén tör rá a pusztító!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Nem hiszi, hogy kijut a sötétségből, mert kard hegyére van ő kiszemelve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Kenyér után futkos, hogy hol volna? Tudja, hogy közel van hozzá a sötétség napja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Háborgatják őt a nyomorúság és rettegés; leverik őt, mint valami háborúra felkészült király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Mert az Isten ellen nyujtotta ki kezét, és erősködött a Mindenható ellen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			<em>Kinyujtott</em>
			nyakkal rohant ellene, domború pajzsainak fellege alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Mivel befedezte az arczát kövérséggel,
			<em>
				[
				<a href="23.html#73,7">Zsolt. 73,7.</a>
				]
			</em>
			és hájat borított tomporára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			És lakozott elrombolt városokban; lakatlan házakban, a melyek dűlőfélben vannak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Meg nem gazdagodik, vagyona meg nem marad, jószága nem lepi el a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Nem menekül meg a setétségtől, sarjadékát láng perzseli el, és szájának lehelletétől pusztul el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Ne higyjen a hívságnak, a ki megcsalatott, mert hívság lészen annak jutalma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Nem idejében telik el
			<em>élete,</em>
			és az ága ki nem virágzik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Lehullatja, mint a szőlővessző az ő egresét, elhányja, mint
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,4">Zsolt. 1,4.</a>
				]
			</em>
			az olajfa az ő virágát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			Mert a képmutató házanépe meddő, és tűz emészti meg az ajándékból való sátrakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			Nyomorúságot fogan, álnokságot szül,
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,15">Zsolt. 7,15-17.</a>
				<a href="29.html#59,4">Ésa. 59,4-10.</a>
				]
			</em>
			és az ő méhök csalárdságot érlel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Felele pedig Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Efféle dolgokat sokat hallottam. Nyomorult vigasztalók vagytok
			<em>
				[
				<a href="#13,4">rész 13,4.</a>
				]
			</em>
			ti mindnyájan!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Vége lesz-é már a szeles beszédeknek,
			<em>
				[
				<a href="#15,4">rész 15,4.5,16.</a>
				]
			</em>
			avagy mi ingerel téged, hogy
			<em>így</em>
			felelsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			Én is szólhatnék úgy mint ti, csak volna a ti lelketek az én lelkem helyén! Szavakat fonhatnék össze ellenetek; csóválhatnám
			<em>
				[
				<a href="#16,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			miattatok a fejemet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Erősíthetnélek titeket
			<em>csak</em>
			a szájammal és ajakim mozgása kevesbítené
			<em>fájdalmatokat.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Ha szólnék is, nem kevesbbednék a keserűségem; ha veszteglek is: micsoda távozik el tőlem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Most pedig már fáraszt engemet. Elpusztítád egész házam
			<em>
				[
				<a href="#1,19">rész 1,19.</a>
				]
			</em>
			népét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Hogy összenyomtál
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.8.7,5.</a>
				]
			</em>
			engem, ez bizonyság lett; felkelt ellenem az én ösztövérségem is, szemtől-szembe bizonyít ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Haragja széttépett és üldöz engem. Fogait csikorgatta rám, ellenségemként villogtatja
			<em>
				[
				<a href="#30,21">rész 30,21.</a>
				<a href="31.html#2,5">Siral. 2,5.</a>
				]
			</em>
			felém tekintetét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Feltátották ellenem szájokat, gyalázatosan arczul csapdostak engem, összecsődültek ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Adott engem az Isten az álnoknak, és a gonoszok kezébe
			<em>
				[
				<a href="#2,6">rész 2,6.</a>
				]
			</em>
			ejte engemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Csendességben valék, de szétszaggata engem; nyakszirten ragadott és szétzúzott engem, czéltáblává tűzött ki magának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Körülvettek az ő íjászai;
			<em>
				[
				<a href="#7,5">rész 7,5.14,15.</a>
				]
			</em>
			veséimet meghasítja és nem kimél; epémet a földre kiontja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Rést rés után tör rajtam, és rám rohan, mint valami hős.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Zsák-ruhát varrék az én
			<em>
				[
				<a href="#2,8">rész 2,8.11,13.</a>
				]
			</em>
			<em>fekélyes</em>
			bőrömre, és a porba
			<em>
				[
				<a href="#7,5">rész 7,5.</a>
				]
			</em>
			fúrtam be az én szarvamat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Orczám a sírástól kivörösödött, szempilláimra
			<em>
				[
				<a href="#17,6">rész 17,6.</a>
				]
			</em>
			a halál árnyéka
			<em>szállt;</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Noha erőszakosság nem tapad kezemhez, és az én imádságom tiszta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Oh föld, az én véremet el ne takard, és ne legyen hely az én kiáltásom számára!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Még most is ímé az égben
			<em>
				[
				<a href="#2,3">rész 2,3.10,7.</a>
				]
			</em>
			van az én bizonyságom, és az én tanuim a magasságban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Csúfolóim
			<em>
				[
				<a href="#16,4">vers 4.</a>
				<a href="#6,15">rész 6,15.17,1.</a>
				]
			</em>
			a saját barátaim, azért az Istenhez sír fel az én szemem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Hogy ítélje meg az embernek Istennel, és az ember fiának az ő felebarátjával való dolgát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Mert a kiszabott esztendők
			<em>
				[
				<a href="#9,25">rész 9,25.</a>
				]
			</em>
			letelnek, és én útra kelek és nem térek vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			Lelkem meghanyatlott, napjaim elfogynak, vár rám a sír.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Még mindig csúfot űznek belőlem! Szemem az ő
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,4">5 Móz. 29,4.</a>
				]
			</em>
			patvarkodásuk között virraszt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Kezest magadnál rendelj, kérlek, nékem;
			<em>különben</em>
			ki csap velem kezet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Minthogy az ő szívöket
			<em>
				[
				<a href="#32,22">rész 32,22.</a>
				]
			</em>
			elzártad az értelem elől, azért nem is magasztalhatod fel őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			A ki prédává juttatja barátait, annak fiainak szemei elfogyatkoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			Példabeszéddé tőn engem a népek előtt, és ijesztővé lettem előttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			A bosszúság miatt szemem elhomályosodik, és minden tagom olyan, mint az árnyék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Elálmélkodnak ezen a becsületesek, és az ártatlan a képmutató ellen támad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Ám az igaz kitart az ő útján, és a tiszta kezű ember még erősebbé lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Nosza hát, térjetek ide mindnyájan; jőjjetek, kérlek, úgy sem találok bölcset köztetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Napjaim elmulának, szívemnek kincsei: terveim meghiusulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			Az éjszakát nappallá változtatják, és a világosság csakhamar sötétséggé lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Ha reménykedem is, a sír
			<em>már</em>
			az én házam, a sötétségben vetettem az én ágyamat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			A sírnak mondom: Te vagy az én atyám;
			<em>
				[
				<a href="#1,21">rész 1,21.</a>
				]
			</em>
			a férgeknek pedig: Ti vagytok az én anyám és néném.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			Hol tehát az én reménységem, ki törődik az én reménységemmel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Leszáll az majd a sír üregébe, velem együtt nyugoszik a porban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Felele pedig a sukhi Bildád, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			Mikor akartok a beszédnek véget vetni? Értsétek meg
			<em>a dolgot</em>
			, azután szóljunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Miért állíttatunk barmoknak, és miért vagyunk tisztátalanok a ti szemeitekben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Te éretted, a ki szaggatja lelkét haragjában, vajjon elhagyattatik-é a föld, és felszakasztatik-é a kőszikla helyéről?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Sőt inkább a gonoszok világa
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,2">Zsolt. 37,2.9.</a>
				]
			</em>
			kialuszik, és nem fénylik az ő tüzöknek szikrája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			A világosság elsötétedik az ő sátorában,
			<em>
				[
				<a href="24.html#13,9">Péld. 13,9.</a>
				]
			</em>
			szövétneke kialszik felette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Erős léptei aprókká lesznek, saját tanácsa
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,16">Zsolt. 7,16.</a>
				]
			</em>
			rontja meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Mert lábaival hálóba bonyolódik, és ó-verem felett jár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			A sarka tőrbe akad, és kelepcze fogja meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Hurok rejtetett el a földbe ellene, és zsineg az ő
			<em>szokott</em>
			ösvényén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			Mindenfelől félelmek rettentik őt, és
			<em>
				[
				<a href="#15,21">rész 15,21.</a>
				]
			</em>
			üldözik őt léptennyomon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Éhség emészti fel
			<em>
				[
				<a href="#20,21">rész 20,21.</a>
				]
			</em>
			az ő erejét, és nyomorúság leselkedik oldala mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Megemészti testének izmait, megemészti izmait a halál zsengéje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Eltünik sátorából az ő bátorsága, és
			<em>
				[
				<a href="#11,20">rész 11,20.</a>
				<a href="24.html#10,28">Péld. 10,28.</a>
				]
			</em>
			a félelmek királyához folyamodik ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Az lakik sátorában, a ki nem az övé, és hajlékára
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,24">1 Móz. 19,24.</a>
				]
			</em>
			kénkövet szórnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Alant elszáradnak gyökerei, és felülről levágatik az ága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Emlékezete
			<em>
				[
				<a href="#18,14">vers 14.</a>
				<a href="24.html#2,22">Péld. 2,22.</a>
				]
			</em>
			elvész a földről, még az utczákon sem marad fel a neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			A világosságról a sötétségbe taszítják, a föld kerekségéről elüldözik őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Sem fia, sem unokája nem lesz az ő népében, és semmi maradéka az ő tanyáján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Az ő pusztulásától megborzadnak, a kik következnek és rettegés fogja el a most élő embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Ilyenek az álnok embernek hajlékai, és ilyen annak lakóhelye, a ki nem tiszteli Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Felele pedig Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			Meddig búsítjátok még a lelkemet, és kínoztok engem beszéddel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			Tízszer is meggyaláztatok
			<em>
				[
				<a href="#16,20">rész 16,20.</a>
				]
			</em>
			már engem; nem pirultok, hogy így erősködtök ellenem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Még ha csakugyan tévedtem is, tévedésem énmagamra hárul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Avagy csakugyan pöffeszkedni akartok ellenem, és feddődni az én gyalázatom felett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Tudjátok meg hát, hogy Isten alázott meg engem, és az ő hálójával ő vett engem körül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Ímé, kiáltozom az erőszak miatt, de meg nem hallgattatom, segélyért kiáltok, de nincsen igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Utamat úgy elgátolta, hogy nem mehetek át rajta, és az én ösvényemre sötétséget vetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Tisztességemből kivetkőztetett, és fejemnek koronáját elvevé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Megronta köröskörül, hogy elveszszek, és reménységemet, mint a fát, letördelé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Felgerjesztette haragját ellenem, és úgy bánt velem, mint
			<em>
				[
				<a href="#13,24">rész 13,24.16,9.</a>
				]
			</em>
			ellenségeivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Seregei együtt jövének be és utat csinálnak ellenem,
			<em>
				[
				<a href="#6,4">rész 6,4.</a>
				]
			</em>
			és az én sátorom mellett táboroznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Atyámfiait távol űzé mellőlem, barátaim
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9.</a>
				<a href="23.html#38,12">Zsolt. 38,12.</a>
				]
			</em>
			egészen elidegenedtek tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Rokonaim visszahúzódtak, ismerőseim pedig elfelejtkeznek rólam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Házam zsellérei és szolgálóim idegennek
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,9">Zsolt. 69,9.</a>
				]
			</em>
			tartanak engem, jövevény lettem előttök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Ha a szolgámat kiáltom, nem felel, még ha könyörgök is néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Lehelletem idegenné lett házastársam
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9.</a>
				]
			</em>
			előtt, s könyörgésem az én ágyékom magzatai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Még a kisdedek is megvetnek engem, ha fölkelek, ellenem szólnak nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Megútált minden meghitt emberem; a kiket szerettem, azok is ellenem fordultak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Bőrömhöz és húsomhoz ragadt az én csontom,
			<em>
				[
				<a href="23.html#102,6">Zsolt. 102,6.</a>
				<a href="31.html#4,8">Siral. 4,8.</a>
				]
			</em>
			csak fogam húsával menekültem meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Könyörüljetek rajtam, könyörüljetek rajtam, oh ti barátaim, mert az Isten keze érintett engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Miért üldöztök engem úgy,
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.</a>
				]
			</em>
			mint az Isten, és mért nem elégesztek meg a
			<em>
				[
				<a href="#19,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			testemmel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Oh, vajha az én beszédeim leirattatnának, oh, vajha könyvbe feljegyeztetnének!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Vasvesszővel és ónnal örökre kősziklába metszetnének!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			Mert én tudom, hogy az én megváltóm él, és utoljára az én porom felett megáll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			És miután ezt a bőrömet megrágják, testem nélkül
			<em>
				[
				<a href="23.html#17,15">Zsolt. 17,15.</a>
				<a href="34.html#12,2">Dán. 12,2.</a>
				<a href="51.html#24,15">Csel. 24,15.</a>
				]
			</em>
			látom meg az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			A kit magam látok meg magamnak; az én szemeim látják meg, nem más. Az én veséim megemésztettek én bennem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			Mert ezt mondjátok: Hogyan fogjuk őt üldözni!
			<em>látva,</em>
			hogy a dolog gyökere én bennem rejlik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			Féljetek a fegyvertől, mert a fegyver a bűnök miatt való büntetés, hogy megtudjátok, hogy van ítélet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Felele pedig a Naamából való Czófár, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Mindamellett az én gondolataim feleletre kényszerítenek engem, és e miatt nagy az izgatottság bennem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Hallom gyalázatos dorgáltatásomat, de az én értelmes lelkem megfelel majd értem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			Tudod-é azt, hogy eleitől
			<em>
				[
				<a href="#8,8">rész 8,8.</a>
				]
			</em>
			fogva, mióta az embert e földre helyheztette,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Az istentelenek vígassága
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,35">Zsolt. 37,35.36.</a>
				]
			</em>
			rövid ideig tartó, és a képmutató öröme egy szempillantásig való?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Ha szinte az égig érne is az ő magassága, és a felleget érné is a fejével:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			Mint az emésztete, úgy vész el örökre, és a kik látták, azt mondják: Hol van ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Mint az álom, úgy
			<em>
				[
				<a href="23.html#73,19">Zsolt. 73,19.20.</a>
				]
			</em>
			elrepül és nem találják őt; eltünik, mint az éjjeli látomás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			A szem, a mely rá ragyogott, nem
			<em>látja</em>
			többé, és az ő helye sem törődik már vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Fiai a szegények kedvében járnak, és kezei visszaadják
			<em>
				[
				<a href="#20,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			az ő rablott vagyonát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			Csontjai, ha megtelnek is ifjú erővel, de vele együtt roskad az a porba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Ha édes az ő szájában a gonoszság, és elrejti azt az ő nyelve alá;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			És kedvez annak és ki nem veti azt, hanem ott tartogatja ínyei között:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Az ő étke elváltozik az ő gyomrában, vipera mérgévé lesz a belében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Gazdagságot nyelt el, de kihányja azt, az ő hasából kiűzi azt az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			A viperának mérgét szopta és a siklónak fulánkja öli meg őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			<em>Hogy</em>
			ne lássa a folyóvizeket, a tejjel és mézzel folyó patakokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			A mit
			<em>másoktól</em>
			szerzett, vissza kell adnia, nem nyelheti el, ép így az ő cserébe kapott vagyonát is, hogy ne örvendezhessen annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Mert megrontotta és ott hagyta a szegényeket, házat rabolt, de nem építi meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Mivel gyomra nem tudott betelni, nem is mentheti meg semmi drágaságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Az ő falánksága elől semmi sem maradt meg, azért nem lesz
			<em>
				[
				<a href="#18,12">rész 18,12.</a>
				]
			</em>
			tartós az ő jóléte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Mikor teljes az ő bősége, akkor is szükséget lát, és mindenféle nyomorúság támad reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			Mikor meg akarja tölteni
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,3">1 Thess. 5,3.</a>
				]
			</em>
			a hasát, reá bocsátja haragjának tüzét, és azt önti rá étele gyanánt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Mikor vasból csinált fegyver elől fut, aczélból csinált íj veri át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Kihúzza és az kijön a testéből és kivillan az epéjéből; rettegés támad felette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			Mindenféle titkos sötétség van az ő vagyonán; fúvás nélkül való tűz emészti meg őt; elpusztíttatik az is, a mi sátrában megmaradt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			Megjelentik álnokságát az egek, és a föld ellene támad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			Házának jövedelme eltünik, szétfoly az az ő haragjának napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			Ez a gonosz ember fizetése Istentől, és az ő beszédének jutalma a Mindenhatótól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Felele pedig Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Jól hallgassátok meg az én beszédemet, és legyen ez a ti vigasztalástok
			<em>helyett.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			Szenvedjetek el engem, a míg szólok, azután gúnyoljátok ki beszédemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Avagy én embernek panaszolkodom-é? Miért ne volna hát keserű a lelkem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Tekintsetek reám és álmélkodjatok el, és tegyétek kezeteket szátokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			Ha visszaemlékezem, mindjárt felháborodom, és reszketés fogja el testemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Mi az oka, hogy a gonoszok élnek, vénséget
			<em>
				[
				<a href="23.html#73,12">Zsolt,. 73,12.</a>
				<a href="30.html#12,1">Jer. 12,1.</a>
				]
			</em>
			érnek, sőt még meg is gyarapodnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			Az ő magvok előttök nő fel ő velök, és az ő sarjadékuk szemeik előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Házok békességes a félelemtől, és az Isten vesszeje nincsen ő rajtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Bikája folyat és nem terméketlen, tehene megellik és el nem vetél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Kieresztik, mint nyájat, kisdedeiket, és ugrándoznak az ő magzataik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Dobot és hárfát ragadnak, és örvendeznek a síp zengésének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Jóllétben töltik el napjaikat, és egy pillanat alatt szállnak alá a sírba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Noha azt mondják Istennek: Távozzál el tőlünk, mert a te utaidnak tudásában nem gyönyörködünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Micsoda a Mindenható, hogy tiszteljük őt, és mit nyerünk vele, ha esedezünk előtte?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Mindazáltal az ő javok nincsen hatalmukban, azért a gonoszok
			<em>
				[
				<a href="#22,18">rész 22,18.</a>
				]
			</em>
			tanácsa távol legyen tőlem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Hányszor aluszik el
			<em>
				[
				<a href="24.html#13,9">Péld. 13,9.</a>
				<a href="23.html#11,6">Zsolt. 11,6.</a>
				]
			</em>
			a gonoszok szövétneke, és jő rájok az ő veszedelmök!
			<em>Hányszor</em>
			osztogatja részöket haragjában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Olyanok lesznek, mint a pozdorja a szél előtt, és mint a
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,4">Zsolt. 1,4.5.</a>
				]
			</em>
			polyva, a melyet forgószél ragad el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Isten az ő fiai számára tartja fenn annak büntetését. Megfizet néki, hogy megérzi majd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Maga látja meg a maga veszedelmét, és a Mindenható
			<em>
				[
				<a href="29.html#51,17">Ésa. 51,17.22.</a>
				<a href="30.html#25,15">Jer. 25,15.</a>
				]
			</em>
			haragjából iszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Mert mi gondja van néki házanépére halála után, ha az ő hónapjainak száma letelt?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Ki taníthatja Istent bölcseségre, hisz ő ítéli meg
			<em>
				[
				<a href="52.html#11,34">Róm. 11,34.</a>
				]
			</em>
			a magasságban levőket is!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			Ez meghal az ő teljes boldogságában, egészen megelégedetten és nyugodtan;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Fejőedényei tejjel vannak
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,8">Péld. 3,8.</a>
				]
			</em>
			tele, csontjainak velője nedvességtől árad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			Amaz elkeseredett lélekkel hal meg, mert nem élhetett a jóval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Együtt feküsznek a porban, és féreg lepi őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			Ímé, jól tudom a ti gondolatitokat és a hamisságokat, a melyekkel méltatlankodtok ellenem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			Mert ezt mondjátok: Hol van ama főembernek
			<em>
				[
				<a href="#29,25">rész 29,25.</a>
				]
			</em>
			háza, hol van a gonoszok lakozásának sátora?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Avagy nem kérdeztétek-é meg azokat, a kik
			<em>sokat</em>
			utaznak és jeleiket nem ismeritek-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			Bizony a veszedelemnek napján elrejtetik a gonosz, a haragnak napján kiszabadul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Kicsoda veti szemére az ő útját, és a mit cselekedett, kicsoda fizet meg néki azért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			Még ha a sírba vitetik is ki, a sírdomb felett is él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			Édesek lesznek néki a sírnak hantjai, és maga után vonsz minden embert, a mint számtalanok
			<em>mentek el</em>
			előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			Hogyan vigasztalnátok hát engem hiábavalósággal? Feleselésetek igazságtalanság marad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Felele pedig a Témánból való Elifáz, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			Az Istennek használ-é az ember? Sőt önmagának használ az okos!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Gyönyörűségére van-é az a Mindenhatónak, ha te igaz vagy; avagy nyereség-é, hogy feddhetetlenül jársz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			A te
			<em>isteni</em>
			félelmedért fedd-é téged, és
			<em>azért</em>
			perel-é veled?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Avagy nem sok-é a te gonoszságod, és nem
			<em>
				[
				<a href="#7,21">rész 7,21.</a>
				]
			</em>
			véghetetlen-é a te hamisságod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Hiszen zálogot vettél a te atyádfiától méltatlanul, és a szegényeket mezítelenekké tetted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Az eltikkadtnak vizet sem adtál inni, és az éhezőtől megtagadtad
			<em>
				[
				<a href="#31,19">rész 31,19.</a>
				<a href="47.html#25,42">Máté. 25,42.45.</a>
				]
			</em>
			a kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			A ki hatalmas volt, azé vala az ország, és a ki nagytekintélyű volt, az lakik vala rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Az özvegyeket üres kézzel
			<em>
				[
				<a href="#31,17">rész 31,17.</a>
				]
			</em>
			bocsátottad el, és az árváknak karjai
			<em>
				[
				<a href="#31,18">rész 31,18.21.</a>
				]
			</em>
			eltörettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Azért vett körül téged a veszedelem, és rettegtet téged hirtelen való rettegés;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Avagy a setétség, hogy ne láthass, és a vizek árja,
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,17">Zsolt. 18,17.69,15.</a>
				]
			</em>
			a mely elborít!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			Hát nem olyan magas-é Isten, mint az egek? És lásd, a csillagok is ott fent mily igen magasak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			És mégis azt mondod: Mit tud az Isten; megítélheti-é, a mi a homály mögött van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Sűrű felhők leplezik el őt és nem lát, és az ég körületén jár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			Az ősvilág ösvényét
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,5">1 Móz. 6,5-7.</a>
				]
			</em>
			követed-é, a melyen az álnok emberek jártak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			A kik időnap előtt ragadtattak el, és alapjokat elmosta a víz?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			A kik azt mondják vala Istennek: Távozzál el
			<em>
				[
				<a href="#21,14">rész 21,14.</a>
				]
			</em>
			tőlünk! És mit cselekedék velök a Mindenható?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Ő pedig megtöltötte házaikat jóval. De az istentelenek tanácsa távol legyen tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Látják ezt az igazak és örülnek rajta,
			<em>
				[
				<a href="23.html#107,42">Zsolt. 107,42.</a>
				]
			</em>
			az ártatlan pedig csúfolja őket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Valósággal kigyomláltatott
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,17">Zsolt. 37,17.18,20.</a>
				]
			</em>
			a mi ellenségünk, és az ő maradékjokat tűz emészti meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Bízd csak azért magadat ő reá és légy békességben: ezekből jó származik reád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			Végy csak oktatást
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,72">Zsolt. 119,72.</a>
				]
			</em>
			az ő szájából, és vésd szívedbe az ő beszédeit!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Ha megtérsz a Mindenhatóhoz, megépíttetel,
			<em>és</em>
			az álnokságot távol űzöd a te sátorodtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Vesd a porba a nemes érczet, és a patakok kavicsába az ofiri aranyat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			És akkor a Mindenható lesz a te nemes érczed és a te ragyogó ezüstöd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Bizony akkor a Mindenhatóban gyönyörködöl, és a te arczodat Istenhez emeled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Hozzá könyörögsz és meghallgat téged, és lefizeted fogadásaidat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Mihelyt valamit elgondolsz, sikerül az néked, és a te utaidon
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,6">Zsolt. 37,6.92,11.</a>
				]
			</em>
			világosság fénylik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Hogyha megaláznak, felmagasztalásnak mondod azt, és ő az
			<em>
				[
				<a href="24.html#29,23">Péld. 29,23.</a>
				]
			</em>
			alázatost megtartja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Megszabadítja a nem ártatlant is, és pedig
			<em>
				[
				<a href="30.html#5,1">Jer. 5,1.</a>
				]
			</em>
			a te kezeidnek tisztaságáért szabadul meg az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Felele pedig Jób, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			Még most is keserű az én beszédem; súlyosabb rajtam a csapás, ha panaszkodom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Oh ha tudnám, hogy megtalálom őt, elmennék szinte az ő székéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Elébe terjeszteném ügyemet, számat megtölteném mentő erősségekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Hadd tudnám meg, mely szavakkal felelne nékem; hadd érteném meg, mit szólana hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Vajjon erejének nagy volta szerint perelne-é velem? Nem; csak figyelmezne reám!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			Ott egy igaz perelne ő vele; azért megszabadulhatnék birámtól örökre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Ámde kelet felé megyek és nincsen ő, nyugot felé és nem veszem őt észre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Bal kéz felől cselekszik, de meg nem foghatom; jobb kéz felől rejtőzködik és nem láthatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			De ő jól tudja az én utamat. Ha megvizsgálna engem, úgy kerülnék ki, mint az arany.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Lábam az ő nyomdokát
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,106">Zsolt. 119,106.</a>
				<a href="10.html#22,21">2 Sám. 22,21.25.</a>
				]
			</em>
			követte; utát megőriztem és nem hajoltam el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Az ő ajakinak parancsolatától sem tértem el; szájának beszédeit többre becsültem, mint életem táplálékát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Ő azonban
			<em>megmarad</em>
			egy mellett. Kicsoda téríthetné el őt? És a mit megkiván lelke, azt
			<em>
				[
				<a href="23.html#115,3">Zsolt. 115,3.</a>
				]
			</em>
			meg is teszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Bizony végbe viszi, a mi felőlem elrendeltetett, és ilyen még sok van ő nála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			Azért rettegek az ő színe előtt, és ha csak rá gondolok is, félek tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Mert Isten félemlítette meg az én szívemet, a Mindenható
			<em>
				[
				<a href="#7,14">rész 7,14.</a>
				]
			</em>
			rettentett meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Miért is nem pusztultam el e sötétség előtt, vagy miért nem takarta el előlem
			<em>
				[
				<a href="#30,23">rész 30,23.</a>
				]
			</em>
			e homályt?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Miért is nem titkolja el a Mindenható az ő
			<em>büntetésének</em>
			idejét, és miért is nem látják meg az őt ismerők az ő
			<em>ítéletének</em>
			napjait?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			A határokat
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,14">5 Móz. 19,14.</a>
				]
			</em>
			odább tolják, a nyájat elrabolják és legeltetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Az árvák szamarát elhajtják,
			<em>és</em>
			az özvegynek ökrét zálogba viszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			Lelökik az útról
			<em>
				[
				<a href="24.html#28,28">Péld. 28,28.</a>
				]
			</em>
			a szegényeket,
			<em>és</em>
			a föld nyomorultjai együtt lappanganak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Ímé, mint a vad szamarak a sivatagban, úgy mennek ki munkájukra élelmet keresni; a puszta ad nékik kenyeret fiaik számára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			A mezőn a más vetését aratják, és a gonosznak szőlőjét szedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Mezítelenül hálnak, testi ruha nélkül, még a hidegben sincs takarójuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			A hegyi zápor csurog le rólok, s hajlékuk nem lévén, a sziklát ölelik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			Elszakítják az emlőtől az árvát,
			<em>
				[
				<a href="23.html#94,6">Zsolt. 94,6.</a>
				]
			</em>
			és a szegényen levőt zálogba viszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Mezítelenül járnak, ruha nélkül, és éhesen
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,13">3 Móz. 19,13.</a>
				]
			</em>
			vonszolják a kévét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			Az ő kerítéseik közt ütik az olajat, és tapossák a kádakat, de szomjuhoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			A városból haldoklók rimánkodnak, a megsebzettek lelke kiált, de Isten nem törődik e méltatlansággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			Ezek pártot ütöttek a világosság ellen, utait nem is ismerik, nem ülnek annak ösvényein.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			Napkeltekor fölkel a gyilkos, megöli
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,8">Zsolt. 10,8.9.</a>
				]
			</em>
			a szegényt és szűkölködőt, éjjel pedig olyan, mint a tolvaj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			A paráznának szeme
			<em>
				[
				<a href="24.html#7,7">Péld. 7,7-10.</a>
				]
			</em>
			pedig az alkonyatot lesi, mondván: Ne nézzen szem reám, és arczára álarczot teszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			Setétben tör be a házakba; nappal elzárkóznak, nem szeretik a világosságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Sőt inkább a reggel nékik olyan, mint a halálnak árnyéka, mert megbarátkoztak a halál árnyékának félelmeivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Könnyen siklik tova a víz színén, birtoka átkozott a földön,
			<em>
				[
				<a href="23.html#11,6">Zsolt. 11,6.</a>
				]
			</em>
			nem tér a szőlőkbe vivő útra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			Szárazság és hőség nyeli el a hó vizét, a pokol
			<em>
				[
				<a href="23.html#49,15">Zsolt,. 49,15.</a>
				]
			</em>
			azokat, a kik vétkeznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Elfelejti őt az anyaméh, féregnek lesz édességévé, nem emlékeznek róla többé, és összetörik, mint a reves fa,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			A ki megrontotta a meddőt, a ki nem szül, és az özvegygyel jót nem tett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			De megtámogatja erejével a hatalmasokat; felkel az, pedig nem bízott már az élethez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Biztonságot ad néki, hogy támaszkodjék, de szemei vigyáznak azoknak útjaira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			Magasra emelkednek, egy kevés idő és már nincsenek!
			<em>
				[
				<a href="#22,20">rész 22,20.</a>
				<a href="23.html#1,4">Zsolt. 1,4.73,19.20.</a>
				]
			</em>
			Alásülylyednek, mint akárki és elenyésznek; és levágattatnak, mint a búzakalász.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			Avagy nem így van-é? Ki hazudtolhatna meg engem, és tehetné semmivé beszédemet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			Felele pedig a Sukhból való Bildád, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			Hatalom és fenség az övé, a ki békességet szerez az ő magasságaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			Van-é száma az ő sereginek, és kire nem kél fel az ő világossága?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			Hogy-hogy lehetne igaz
			<em>
				[
				<a href="#4,17">rész 4,17-19.9,2.15,14-16.</a>
				]
			</em>
			a halandó Isten előtt, hogyan lehetne tiszta, a ki asszonytól született?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			Nézd a holdat, az sem ragyogó, még a csillagok sem tiszták az ő szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			Mennyivel kevésbé a halandó, a ki
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,7">Zsolt. 22,7.</a>
				]
			</em>
			féreg, és az embernek fia, a ki hernyó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,1">26,1</a>
			</b>
			Jób pedig felele, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,2">26,2</a>
			</b>
			Bezzeg jól segítettél
			<em>
				[
				<a href="#2,11">rész 2,11.25,2-6.</a>
				]
			</em>
			a tehetetlenen, meggyámolítottad az erőtelen kart!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,3">26,3</a>
			</b>
			Bezzeg jó tanácsot adtál a tudatlannak, és sok értelmet tanusítottál!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,4">26,4</a>
			</b>
			Kivel beszélgettél, és kinek a lelke jött ki belőled?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,5">26,5</a>
			</b>
			A halottak is megremegnek
			<em>tőle;</em>
			a vizek alatt levők és azok lakói is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,6">26,6</a>
			</b>
			Az alvilág mezítelen előtte,
			<em>
				[
				<a href="23.html#138,8">Zsolt. 138,8.12.</a>
				<a href="65.html#4,13">Zsid. 4,13.</a>
				]
			</em>
			és eltakaratlan a holtak országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,7">26,7</a>
			</b>
			Ő terjeszti ki északot az üresség fölé és függeszti föl a földet a semmiség fölé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,8">26,8</a>
			</b>
			Ő köti össze felhőibe a vizeket úgy, hogy a felhő alattok meg nem hasad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,9">26,9</a>
			</b>
			Ő rejti el királyi székének színét, felhőjét
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,2">Zsolt. 104,2.3.</a>
				]
			</em>
			fölibe terítvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,10">26,10</a>
			</b>
			Ő szab határt a víz színe fölé - a világosságnak és setétségnek elvégződéséig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,11">26,11</a>
			</b>
			Az egek oszlopai megrendülnek, és düledeznek fenyegetéseitől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,12">26,12</a>
			</b>
			Erejével felriasztja a tengert,
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,31">2 Móz. 14,31.</a>
				<a href="29.html#51,15">Ésa. 51,15.</a>
				]
			</em>
			és bölcseségével megtöri Ráhábot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,13">26,13</a>
			</b>
			Lehelletével megékesíti az eget, keze átdöfi a futó kígyót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,14">26,14</a>
			</b>
			Ímé, ezek az ő útainak részei, de mily kicsiny
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,11">Péld. 3,11.</a>
				]
			</em>
			rész az, a mit meghallunk abból! Ám az ő hatalmának mennydörgését ki érthetné meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,1">27,1</a>
			</b>
			Jób pedig folytatá az ő beszédét, monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,2">27,2</a>
			</b>
			Él az Isten, a ki az én igazamat elfordította, és a Mindenható, a ki keserűséggel illette az én lelkemet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,3">27,3</a>
			</b>
			Hogy mindaddig, a míg az én lelkem én bennem van, és az Istennek lehellete van az én
			<em>
				[
				<a href="#33,4">rész 33,4.</a>
				<a href="01.html#2,7">1 Móz. 2,7.</a>
				]
			</em>
			orromban;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,4">27,4</a>
			</b>
			Az én ajakim nem szólnak álnokságot, és az én nyelvem nem mond csalárdságot!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,5">27,5</a>
			</b>
			Távol legyen tőlem, hogy igazat adjak néktek! A míg lelkemet ki nem lehelem, ártatlanságomból
			<em>
				[
				<a href="#31,1">rész 31,1-32.</a>
				]
			</em>
			magamat ki nem tagadom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,6">27,6</a>
			</b>
			Igazságomhoz ragaszkodom, róla le nem mondok; napjaim miatt nem korhol az én szívem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,7">27,7</a>
			</b>
			Ellenségem lesz olyan,
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9.10.</a>
				]
			</em>
			mint a gonosz, és a ki ellenem támad, mint az álnok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,8">27,8</a>
			</b>
			Mert micsoda reménysége lehet a képmutatónak,
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,17">Luk. 12,17-21.16,19.23.</a>
				]
			</em>
			hogy telhetetlenkedett, ha az Isten mégis elragadja az ő lelkét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,9">27,9</a>
			</b>
			Meghallja-é kiáltását az Isten,
			<em>
				[
				<a href="24.html#28,9">Péld. 28,9.</a>
				<a href="50.html#9,31">Ján. 9,31.</a>
				<a href="29.html#1,15">Ésa. 1,15.</a>
				]
			</em>
			ha eljő a nyomorúság reá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,10">27,10</a>
			</b>
			Vajjon gyönyörködhetik-é a Mindenhatóban;
			<em>
				[
				<a href="#21,14">rész 21,14.15.</a>
				]
			</em>
			segítségül hívhatja-é mindenkor az Istent?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,11">27,11</a>
			</b>
			Megtanítlak benneteket Isten dolgaira;
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7-9.</a>
				]
			</em>
			a mik a Mindenhatónál vannak, nem titkolom el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,12">27,12</a>
			</b>
			Ímé, ti is mindnyájan látjátok: miért van hát, hogy hiábavalósággal hivalkodtok?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,13">27,13</a>
			</b>
			Ez a gonosz embernek osztályrésze Istentől,
			<em>
				[
				<a href="#27,8">vers 8.9.</a>
				<a href="#21,17">rész 21,17-20.</a>
				]
			</em>
			és a kegyetlenek öröksége a Mindenhatótól, a melyet elvesznek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,14">27,14</a>
			</b>
			Ha megsokasulnak is az ő
			<em>
				[
				<a href="35.html#9,15">Hós. 9,15.16.</a>
				]
			</em>
			fiai, a kardnak
			<em>sokasulnak meg,</em>
			és az ő magzatai nem lakhatnak jól kenyérrel sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,15">27,15</a>
			</b>
			Az ő maradékai dögvész miatt temettetnek el, és az ő
			<em>
				[
				<a href="23.html#78,64">Zsolt. 78,64.</a>
				]
			</em>
			özvegyeik meg sem siratják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,16">27,16</a>
			</b>
			Ha mint a port, úgy halmozná is össze az ezüstöt, és úgy szerezné is össze ruháit, mint a sarat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,17">27,17</a>
			</b>
			Összeszerezheti
			<em>ugyan,</em>
			de az igaz ruházza
			<em>
				[
				<a href="24.html#13,22">Péld. 13,22.</a>
				<a href="25.html#2,27">Préd. 2,27.</a>
				]
			</em>
			magára, az ezüstön pedig az ártatlan osztozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,18">27,18</a>
			</b>
			Házát pók módjára építette föl, és olyanná, mint a csősz-csinálta kunyhó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,19">27,19</a>
			</b>
			Gazdagon fekszik le,
			<em>
				[
				<a href="23.html#49,17">Zsolt. 49,17-19.</a>
				]
			</em>
			mert nincsen kifosztva; felnyitja szemeit és semmije sincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,20">27,20</a>
			</b>
			Meglepi őt,
			<em>
				[
				<a href="#15,20">rész 15,20.21.</a>
				]
			</em>
			mint az árvíz, a félelem, éjjel ragadja el a zivatar.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,21">27,21</a>
			</b>
			Felkapja őt a keleti szél és elviszi, elragadja őt helyéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,22">27,22</a>
			</b>
			<em>Nyilakat</em>
			szór reá és nem kiméli; futva kell futnia keze elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,23">27,23</a>
			</b>
			Csapkodják felette kezeiket,
			<em>
				[
				<a href="09.html#25,29">1 Sám. 25,29.</a>
				]
			</em>
			és kisüvöltik őt az ő lakhelyéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,1">28,1</a>
			</b>
			Bizony az ezüstnek bányája van, és helye az aranynak, a hol tisztítják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,2">28,2</a>
			</b>
			A vasat a földből hozzák elő, a követ pedig érczczé olvasztják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,3">28,3</a>
			</b>
			Határt vet
			<em>az ember</em>
			a setétségnek, és átkutatja egészen és végig a homálynak és a halál árnyékának kövét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,4">28,4</a>
			</b>
			Aknát tör távol a lakóktól: mintha lábukról is megfelejtkeznének, alámerülnek és lebegnek emberektől messze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,5">28,5</a>
			</b>
			Van föld, a melyből kenyér terem, alant pedig fel van forgatva, mintegy tűz által;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,6">28,6</a>
			</b>
			Köveiben zafir található, göröngyeiben arany van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,7">28,7</a>
			</b>
			Van ösvény, a melyet nem ismer a sas, sem a sólyom szeme nem látja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,8">28,8</a>
			</b>
			Nem tudják azt büszke vadak, az oroszlán sem lépked azon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,9">28,9</a>
			</b>
			Ráveti kezét
			<em>az ember</em>
			a kovakőre, a hegyeket tövükből kiforgatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,10">28,10</a>
			</b>
			A sziklákban tárnákat hasít, és minden drága dolgot meglát a szeme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,11">28,11</a>
			</b>
			Elköti a folyók szivárgását, az elrejtett dolgot pedig világosságra hozza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,12">28,12</a>
			</b>
			De a bölcseség hol található, és az értelemnek hol van a helye?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,13">28,13</a>
			</b>
			Halandó a hozzá vivő utat nem ismeri, az élők földén az nem található.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,14">28,14</a>
			</b>
			A mélység azt mondja: Nincsen az bennem; a tenger azt mondja: én nálam sincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,15">28,15</a>
			</b>
			Színaranyért
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,13">Péld. 3,13-18.8,11-19.</a>
				]
			</em>
			meg nem szerezhető, ára ezüsttel meg nem fizethető.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,16">28,16</a>
			</b>
			Nem mérhető össze Ofir
			<em>
				[
				<a href="24.html#16,16">Péld. 16,16.</a>
				]
			</em>
			aranyával, nem drága onikszszal, sem zafirral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,17">28,17</a>
			</b>
			Nem ér fel vele az arany és gyémánt, aranyedényekért be nem cserélhető.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,18">28,18</a>
			</b>
			Korall és kristály említni sem való; a bölcseség ára drágább a gyöngyöknél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,19">28,19</a>
			</b>
			Nem ér fel vele Kúsnak topáza, színaranynyal
			<em>
				[
				<a href="23.html#19,11">Zsolt. 19,11.</a>
				]
			</em>
			sem mérhető össze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,20">28,20</a>
			</b>
			A bölcseség honnan jő tehát, és hol van helye az értelemnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,21">28,21</a>
			</b>
			Rejtve van az minden élő szemei előtt, az ég madarai elől is fedve van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,22">28,22</a>
			</b>
			A pokol és halál azt mondják:
			<em>Csak</em>
			hírét hallottuk füleinkkel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,23">28,23</a>
			</b>
			Isten tudja annak útját, ő ismeri annak
			<em>
				[
				<a href="24.html#8,1">Péld. 8,1.13.</a>
				]
			</em>
			helyét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,24">28,24</a>
			</b>
			Mert ő ellát a föld határira, ő lát mindent az ég
			<em>
				[
				<a href="23.html#33,13">Zsolt. 33,13.14.</a>
				]
			</em>
			alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,25">28,25</a>
			</b>
			Mikor a szélnek súlyt szerzett, és a vizeket mértékre vette;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,26">28,26</a>
			</b>
			Mikor az esőnek határt szabott, és mennydörgő villámoknak útat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,27">28,27</a>
			</b>
			Akkor látta és kijelentette azt, megalapította és meg is vizsgálta azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,28">28,28</a>
			</b>
			Az embernek pedig mondá: Ímé az Úrnak félelme: az a bölcseség,
			<em>
				[
				<a href="23.html#111,10">Zsolt. 111,10.</a>
				<a href="24.html#1,7">Péld. 1,7.8,13.</a>
				]
			</em>
			és az értelem: a gonosztól való eltávozás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,1">29,1</a>
			</b>
			Jób pedig folytatá az ő beszédét, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,2">29,2</a>
			</b>
			Oh, vajha olyan volnék, mint a hajdani hónapokban, a mikor Isten őrzött engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,3">29,3</a>
			</b>
			Mikor az ő szövétneke fénylett fejem fölött,
			<em>s</em>
			világánál jártam a setétet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,4">29,4</a>
			</b>
			A mint java-korom napjaiban valék, a mikor Isten gondossága borult sátoromra!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,5">29,5</a>
			</b>
			Mikor még a Mindenható velem volt,
			<em>és</em>
			körültem voltak gyermekeim;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,6">29,6</a>
			</b>
			Mikor lábaimat
			<em>édes</em>
			tejben mostam, és mellettem a szikla
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,13">5 Móz. 32,13.</a>
				]
			</em>
			olajpatakokat ontott;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,7">29,7</a>
			</b>
			Mikor a kapuhoz mentem, fel a városon; a köztéren székemet fölállítám:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,8">29,8</a>
			</b>
			Ha megláttak az ifjak, félrevonultak, az öregek is fölkeltek
			<em>és</em>
			állottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,9">29,9</a>
			</b>
			A fejedelmek abbahagyták
			<em>
				[
				<a href="#29,10">vers 10.23.</a>
				]
			</em>
			a beszédet, és tenyeröket szájukra tették.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,10">29,10</a>
			</b>
			A főemberek szava elnémult, és nyelvök az ínyökhöz
			<em>
				[
				<a href="#29,9">vers 9.23.</a>
				]
			</em>
			ragadt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,11">29,11</a>
			</b>
			Mert a mely fül hallott, boldognak mondott engem, és a mely szem látott, bizonyságot tett
			<em>
				[
				<a href="#29,12">vers 12-14.</a>
				]
			</em>
			én felőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,12">29,12</a>
			</b>
			Mert megmentém a kiáltozó szegényt, és az árvát, a kinek nem volt segítsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,13">29,13</a>
			</b>
			A veszni indultnak áldása szállt reám, az özvegynek szívét megörvendeztetém.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,14">29,14</a>
			</b>
			Az igazságot
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,17">Ésa. 59,17.</a>
				<a href="59.html#5,8">1 Thess. 5,8.</a>
				]
			</em>
			magamra öltém és az is magára ölte engem; palást és süveg gyanánt volt az én ítéletem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,15">29,15</a>
			</b>
			A vaknak én szeme valék, és a sántának lába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,16">29,16</a>
			</b>
			A szűkölködőknek én atyjok valék, az ismeretlennek ügyét is
			<em>
				[
				<a href="24.html#29,16">Péld. 29,16.</a>
				]
			</em>
			jól meghányám-vetém.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,17">29,17</a>
			</b>
			Az álnoknak zápfogait kitördösém, és fogai közül a prédát kiütém vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,18">29,18</a>
			</b>
			Azt gondoltam azért: fészkemmel veszek el, és mint a
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,13">Zsolt. 34,13-15.</a>
				]
			</em>
			homok, megsokasodnak napjaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,19">29,19</a>
			</b>
			Gyökerem
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,3">Zsolt. 1,3.112,1-3.</a>
				]
			</em>
			a víznek nyitva lesz, és ágamon hál meg a harmat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,20">29,20</a>
			</b>
			Dicsőségem megújul velem, és kézívem erősebbé lesz
			<em>
				[
				<a href="#29,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			kezemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,21">29,21</a>
			</b>
			Hallgattak és figyeltek reám, és elnémultak az én tanácsomra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,22">29,22</a>
			</b>
			Az én szavaim után nem szóltak többet,
			<em>s harmatként</em>
			hullt
			<em></em>
			rájok beszédem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,23">29,23</a>
			</b>
			Mint az esőre, úgy vártak rám, és szájukat tátották,
			<em>
				[
				<a href="#29,9">vers 9.10.</a>
				]
			</em>
			mint tavaszi záporra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,24">29,24</a>
			</b>
			Ha rájok mosolyogtam, nem bizakodtak el, és arczom derüjét nem sötétíték be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,25">29,25</a>
			</b>
			<em>Örömest</em>
			választottam útjokat, mint főember ültem
			<em>ott;</em>
			úgy laktam
			<em>ott,</em>
			mint király a
			<em>
				[
				<a href="#29,9">vers 9.22.23.</a>
				]
			</em>
			hadseregben, mint a ki bánkódókat vigasztal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,1">30,1</a>
			</b>
			Most pedig nevetnek
			<em>
				[
				<a href="#19,17">rész 19,17-19.</a>
				<a href="#30,3">vers 3-8.</a>
				]
			</em>
			rajtam, a kik fiatalabbak nálam a kiknek atyjokat az én juhaimnak komondorai közé sem számláltam volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,2">30,2</a>
			</b>
			Mire való lett volna nékem még kezök ereje is? Rájok nézve a vénség elveszett!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,3">30,3</a>
			</b>
			Szükség és éhség miatt összeaszottak, a kik a kopár földet futják, a sötét, sivatag pusztaságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,4">30,4</a>
			</b>
			A kik keserű füvet tépnek a bokor mellett, és rekettyegyökér a kenyerök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,5">30,5</a>
			</b>
			Az emberek közül kiűzik őket, úgy hurítják őket, mint a tolvajt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,6">30,6</a>
			</b>
			Félelmetes völgyekben kell lakniok, a földnek és szikláknak hasadékaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,7">30,7</a>
			</b>
			A bokrok között ordítanak, a csalánok alatt gyülekeznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,8">30,8</a>
			</b>
			Esztelen legények, sőt becstelen fiak, a kiket kivertek az országból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,9">30,9</a>
			</b>
			És most ezeknek lettem
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,13">Zsolt. 69,13.</a>
				<a href="31.html#3,14">Siral. 3,14.63.</a>
				]
			</em>
			gúnydalává, nékik levék beszédtárgyuk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,10">30,10</a>
			</b>
			Útálnak engem, messze távoznak tőlem, és nem átalanak pökdösni előttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,11">30,11</a>
			</b>
			Sőt leoldják kötelöket és bántalmaznak
			<em>
				[
				<a href="#16,11">rész 16,11-14.</a>
				]
			</em>
			engem, és a zabolát előttem kivetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,12">30,12</a>
			</b>
			Jobb felől ifjak támadnak ellenem, gáncsot vetnek lábaimnak, és ösvényt törnek felém, hogy megrontsanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,13">30,13</a>
			</b>
			Az én útamat elrontják, romlásomat öregbítik, nincsen segítség ellenök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,14">30,14</a>
			</b>
			Mint valami széles résen, úgy rontanak elő, pusztulás között hömpölyögnek
			<em>ide</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,15">30,15</a>
			</b>
			Rettegések fordultak
			<em>
				[
				<a href="#7,14">rész 7,14.15.</a>
				]
			</em>
			ellenem, mint vihar űzik el tisztességemet, boldogságom eltünt, mint a felhő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,16">30,16</a>
			</b>
			Mostan azért enmagamért ontja ki magát lelkem; nyomorúságnak napjai fognak meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,17">30,17</a>
			</b>
			Az éjszaka meglyuggatja csontjaimat bennem, és nem nyugosznak az én inaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,18">30,18</a>
			</b>
			A sok erőlködés miatt elváltozott az én ruházatom; úgy szorít engem, mint a köntösöm galléra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,19">30,19</a>
			</b>
			A sárba vetett engem, hasonlóvá lettem porhoz és hamuhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,20">30,20</a>
			</b>
			Kiáltok hozzád, de nem felelsz; megállok és
			<em>csak</em>
			nézel reám!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,21">30,21</a>
			</b>
			Kegyetlenné
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.</a>
				]
			</em>
			változtál irántam; kezed erejével harczolsz ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,22">30,22</a>
			</b>
			Felemelsz,
			<em>
				[
				<a href="23.html#102,11">Zsolt. 102,11.</a>
				]
			</em>
			szélnek eresztesz engem, és széttépsz engem a viharban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,23">30,23</a>
			</b>
			Hiszen tudtam, hogy visszatérítesz engem a halálba, és a minden élő gyülekező
			<em>
				[
				<a href="65.html#9,27">Zsid. 9,27.</a>
				<a href="01.html#3,19">1 Móz. 3,19.</a>
				]
			</em>
			házába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,24">30,24</a>
			</b>
			De a roskadóban levő ne nyujtsa-é ki kezét? Avagy ha veszendőben van, ne kiáltson-é segítségért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,25">30,25</a>
			</b>
			Avagy nem sírtam-é
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,15">Róm. 12,15.</a>
				]
			</em>
			azon, a kinek kemény napja volt; a szűkölködő miatt nem volt-é lelkem szomorú?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,26">30,26</a>
			</b>
			Bizony jót reméltem és rossz következék,
			<em>
				[
				<a href="19.html#8,16">Eszt. 8,16.</a>
				]
			</em>
			világosságot vártam és homály jöve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,27">30,27</a>
			</b>
			Az én bensőm forr és nem nyugoszik; megrohantak engem a nyomorúságnak napjai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,28">30,28</a>
			</b>
			Feketülten járok, de nem a nap hősége miatt; felkelek a gyülekezetben
			<em>és</em>
			kiáltozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,29">30,29</a>
			</b>
			Atyjok fiává lettem a sakáloknak, és társokká a strucz madaraknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,30">30,30</a>
			</b>
			Bőröm feketül
			<em>ten hámlik le</em>
			rólam, és csontom elég a hőség miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,31">30,31</a>
			</b>
			Hegedűm sírássá változék, sípom pedig jajgatók szavává.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,1">31,1</a>
			</b>
			Szövetségre léptem szemeimmel,
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,37">Zsolt. 119,37.</a>
				]
			</em>
			és hajadonra mit sem ügyeltem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,2">31,2</a>
			</b>
			És mi volt jutalmam Istentől felülről; vagy örökségem a Mindenhatótól a magasságból?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,3">31,3</a>
			</b>
			Avagy nem az istentelent illeti-é romlás, és nem a gonosztevőt-é
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,24">Ésa. 66,24.</a>
				<a href="47.html#25,41">Máté. 25,41.</a>
				]
			</em>
			veszedelem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,4">31,4</a>
			</b>
			Avagy nem láthatta-é utaimat, és nem számlálhatta-é meg lépéseimet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,5">31,5</a>
			</b>
			Ha én csalárdsággal jártam, vagy az én lábam álnokságra sietett:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,6">31,6</a>
			</b>
			Az ő igazságának mérlegével mérjen meg engem, és megismeri Isten az én ártatlanságomat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,7">31,7</a>
			</b>
			Ha az én lépésem letért az útról és az én lelkem követte szemeimet, vagy kezeimhez szenny tapadt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,8">31,8</a>
			</b>
			Hadd vessek én és más egye meg, és tépjék ki az én maradékaimat gyökerestől!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,9">31,9</a>
			</b>
			Ha az én szívem asszony után bomlott,
			<em>
				[
				<a href="24.html#7,8">Péld. 7,8.9.</a>
				]
			</em>
			és leselkedtem az én felebarátomnak ajtaján:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,10">31,10</a>
			</b>
			Az én feleségem másnak őröljön, és mások hajoljanak rája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,11">31,11</a>
			</b>
			Mert gyalázatosság volna
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,10">3 Móz. 20,10.</a>
				]
			</em>
			ez, és birák elé tartozó bűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,12">31,12</a>
			</b>
			Mert tűz volna ez, a mely pokolig emésztene,
			<em>
				[
				<a href="24.html#6,26">Péld. 6,26-29.</a>
				]
			</em>
			és minden jövedelmemet tövestől kiirtaná.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,13">31,13</a>
			</b>
			Ha megvetettem volna igazát az én szolgámnak és szolgálómnak, mikor pert kezdtek ellenem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,14">31,14</a>
			</b>
			Mi tevő lennék, ha felkelne az Isten, és ha meglátogatna: mit felelnék néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,15">31,15</a>
			</b>
			Nem az teremtette-é őt is,
			<em>
				[
				<a href="#34,19">rész 34,19.</a>
				<a href="24.html#22,2">Péld. 22,2.</a>
				]
			</em>
			a ki engem teremtett anyám méhében; nem egyugyanaz formált-é bennünket anyánk ölében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,16">31,16</a>
			</b>
			Ha a szegények kivánságát megtagadtam,
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,27">Jak. 1,27.</a>
				]
			</em>
			és az özvegy
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,2">Ésa. 10,2.</a>
				]
			</em>
			szemeit epedni engedtem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,17">31,17</a>
			</b>
			És ha falatomat egymagam ettem meg, és az árva
			<em>
				[
				<a href="25.html#11,2">Préd. 11,2.</a>
				]
			</em>
			abból nem evett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,18">31,18</a>
			</b>
			Hiszen ifjúságom óta, mint atyánál nevekedett nálam, és anyámnak méhétől kezdve
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,26">Zsolt. 37,26.</a>
				]
			</em>
			vezettem őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,19">31,19</a>
			</b>
			Ha láttam a ruhátlant veszni indulni, és takaró nélkül
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,44">Máté. 25,44.45.</a>
				<a href="29.html#58,7">Ésa. 58,7.</a>
				]
			</em>
			a szegényt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,20">31,20</a>
			</b>
			Hogyha nem áldottak engem az ő ágyékai, és az én juhaim gyapjából fel nem melegedett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,21">31,21</a>
			</b>
			Ha az árva ellen kezemet felemeltem, mert láttam a kapuban az én segítségemet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,22">31,22</a>
			</b>
			A lapoczkájáról essék ki a vállam, és a forgócsontról szakadjon le karom!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,23">31,23</a>
			</b>
			Hiszen
			<em>úgy</em>
			rettegtem Isten csapásától,
			<em>
				[
				<a href="24.html#22,23">Péld. 22,23.</a>
				<a href="23.html#17,4">Zsolt. 17,4.119,120.</a>
				]
			</em>
			és fensége előtt tehetetlen valék!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,24">31,24</a>
			</b>
			Ha reménységemet aranyba vetettem, és azt mondtam az olvasztott aranynak: Én bizodalmam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,25">31,25</a>
			</b>
			Ha örültem azon, hogy nagy a gazdagságom, és hogy sokat szerzett az én kezem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,26">31,26</a>
			</b>
			Ha néztem a napot, mikor fényesen ragyogott, és a holdat, mikor méltósággal haladt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,27">31,27</a>
			</b>
			És az én szívem titkon elcsábult, és szájammal megcsókoltam a kezemet:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,28">31,28</a>
			</b>
			Ez is biró elé tartozó bűn
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,20">2 Móz. 22,20.</a>
				<a href="05.html#13,12">5 Móz. 13,12.16.</a>
				]
			</em>
			volna, mert ámítottam volna az Istent oda fent!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,29">31,29</a>
			</b>
			Ha örvendeztem az engem gyűlölőnek nyomorúságán, és ugráltam örömömben, hogy azt baj érte;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,30">31,30</a>
			</b>
			(De nem engedtem, hogy szájam vétkezzék azzal, hogy átkot
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,14">Máté. 5,14.</a>
				]
			</em>
			kérjek az ő lelkére!)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,31">31,31</a>
			</b>
			Ha nem mondták az én sátorom cselédei: Van-é, a ki az ő húsával jól nem lakott?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,32">31,32</a>
			</b>
			(A jövevény nem hált az utczán, ajtóimat az utas előtt megnyitám.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,33">31,33</a>
			</b>
			Ha emberi módon eltitkoltam vétkemet,
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,3">Zsolt. 32,3.5.</a>
				<a href="24.html#28,13">Péld. 28,13.</a>
				]
			</em>
			keblembe rejtve bűnömet:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,34">31,34</a>
			</b>
			Bizony akkor tarthatnék a nagy tömegtől, rettegnem kellene nemzetségek megvetésétől; elnémulnék
			<em>és</em>
			az ajtón sem lépnék ki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,35">31,35</a>
			</b>
			Oh, bárcsak volna valaki, a ki meghallgatna engem! Ímé, ez a végszóm: a Mindenható feleljen meg nékem; és írjon könyvet ellenem az én vádlóm.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,36">31,36</a>
			</b>
			Bizony én azt a vállamon hordanám, és korona gyanánt a fejemre tenném!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,37">31,37</a>
			</b>
			Lépteimnek számát megmondanám néki, mint egy fejedelem, úgy járulnék hozzá!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,38">31,38</a>
			</b>
			Ha földem ellenem kiáltott és annak barázdái együtt siránkoztak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,39">31,39</a>
			</b>
			Ha annak termését fizetés nélkül ettem, vagy gazdájának lelkét kioltottam:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,40">31,40</a>
			</b>
			Búza helyett tövis teremjen és árpa helyett konkoly! Itt végződnek a Jób beszédei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,1">32,1</a>
			</b>
			Miután ez a három ember megszünt vala felelni Jóbnak, mivel ő igaz vala önmaga előtt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,2">32,2</a>
			</b>
			Haragra gerjede Elihu, a Barakeél fia, a ki Búztól való vala, a Rám nemzetségéből. Jób ellen gerjedt föl haragja, mivel az igazabbnak tartotta magát Istennél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,3">32,3</a>
			</b>
			De felgerjedt haragja az ő három barátja ellen is, mivelhogy nem találják vala el a feleletet, mégis
			<em>
				[
				<a href="#13,4">rész 13,4.15,4.10.</a>
				]
			</em>
			kárhoztatják vala Jóbot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,4">32,4</a>
			</b>
			Elihu azonban várakozott a Jóbbal való beszéddel, mert amazok öregebbek valának ő nála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,5">32,5</a>
			</b>
			De mikor látta Elihu, hogy nincs felelet a három férfiú szájában, akkor gerjede föl az ő haragja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,6">32,6</a>
			</b>
			És felele a Búztól való Elihu, Barakeél fia, és monda: Napjaimra nézve én még csekély vagyok, ti pedig élemedett emberek, azért tartózkodtam és féltem tudatni veletek véleményemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,7">32,7</a>
			</b>
			Gondoltam: Hadd szóljanak a napok; és hadd hirdessen
			<em>
				[
				<a href="#12,12">rész 12,12.13.</a>
				]
			</em>
			bölcseséget az évek sokasága!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,8">32,8</a>
			</b>
			Pedig a lélek az az emberben és a Mindenható
			<em>
				[
				<a href="#38,36">rész 38,36.</a>
				<a href="34.html#1,17">Dán. 1,17.</a>
				]
			</em>
			lehellése, a mi értelmet ad néki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,9">32,9</a>
			</b>
			Nem a nagyok a bölcsek, és nem a vének
			<em>
				[
				<a href="#12,12">rész 12,12.13.</a>
				]
			</em>
			értik az ítéletet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,10">32,10</a>
			</b>
			Azt mondom azért: Hallgass reám, hadd tudassam én is véleményemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,11">32,11</a>
			</b>
			Ímé, én végig vártam beszédeiteket, figyeltem, a míg okoskodtatok, a míg szavakat keresgéltetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,12">32,12</a>
			</b>
			Igen ügyeltem reátok és ímé, Jóbot egyikőtök sem czáfolá meg, sem beszédére
			<em>
				[
				<a href="#15,9">rész 15,9.10.</a>
				]
			</em>
			meg nem felelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,13">32,13</a>
			</b>
			Ne mondjátok azt: Bölcseségre találtunk, Isten győzheti meg őt és nem ember!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,14">32,14</a>
			</b>
			Mivel én ellenem nem intézett beszédet, nem is a ti beszédeitekkel válaszolok hát néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,15">32,15</a>
			</b>
			Megzavarodának és nem feleltek többé; kifogyott belőlök a szó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,16">32,16</a>
			</b>
			Vártam, de nem szóltak, csak álltak és nem feleltek többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,17">32,17</a>
			</b>
			Hadd feleljek hát én is magamért, hadd tudassam én is véleményemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,18">32,18</a>
			</b>
			Mert tele vagyok beszéddel; unszolgat engem a bennem levő lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,19">32,19</a>
			</b>
			Ímé, bensőm olyan, mint az
			<em>új</em>
			bor, a melynek nyílása nincsen; miként az új tömlők,
			<em>csaknem</em>
			szétszakad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,20">32,20</a>
			</b>
			Szólok tehát, hogy levegőhöz jussak; felnyitom ajkaimat, és felelek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,21">32,21</a>
			</b>
			Nem leszek személyválogató senki iránt; nem hizelkedem egy embernek sem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="32,22">32,22</a>
			</b>
			Mert én hizelkedni nem tudok; könnyen elszólíthatna
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.</a>
				]
			</em>
			engem a teremtőm!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,1">33,1</a>
			</b>
			No azért halld meg csak Jób az én szavaimat, és vedd füledbe minden beszédemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,2">33,2</a>
			</b>
			Ímé, megnyitom már az én szájamat, és a beszéd nyelvem alatt van már.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,3">33,3</a>
			</b>
			Igaz szívből
			<em>származnak</em>
			beszédeim, tiszta tudományt hirdetnek ajkaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,4">33,4</a>
			</b>
			Az Istennek lelke teremtett engem, és a Mindenhatónak lehellete adott nékem életet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,5">33,5</a>
			</b>
			Ha tudsz, czáfolj meg; készülj fel ellenem és állj elő!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,6">33,6</a>
			</b>
			Ímé, én szintúgy Istené vagyok, mint te; sárból
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,7">1 Móz. 2,7.</a>
				<a href="51.html#14,15">Csel. 14,15.</a>
				]
			</em>
			formáltattam én is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,7">33,7</a>
			</b>
			Ímé, a tőlem való félelem meg ne háborítson; kezem nem lészen súlyos rajtad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,8">33,8</a>
			</b>
			Csak az imént mondtad fülem hallatára, hallottam a beszédnek hangját:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,9">33,9</a>
			</b>
			Tiszta vagyok, fogyatkozás nélkül: mocsoktalan vagyok, bűn nincsen bennem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,10">33,10</a>
			</b>
			Ímé, vádakat talál ki ellenem, ellenségének tart engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,11">33,11</a>
			</b>
			Békóba veti lábaimat, és őrzi minden ösvényemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,12">33,12</a>
			</b>
			Ímé, ebben nincsen igazad - azt felelem néked - mert nagyobb az Isten az embernél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,13">33,13</a>
			</b>
			Miért perelsz vele? Azért, hogy egyetlen beszédedre sem felelt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,14">33,14</a>
			</b>
			Hiszen szól az Isten egyszer vagy kétszer is, de nem ügyelnek rá!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,15">33,15</a>
			</b>
			Álomban, éjjeli látomásban, mikor mély álom száll az emberre, és mikor ágyasházokban szenderegnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,16">33,16</a>
			</b>
			Akkor nyitja meg az emberek fülét, és megpecsételi megintetésökkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,17">33,17</a>
			</b>
			Hogy eltérítse az embert a
			<em>rossz</em>
			cselekedettől, és elrejtse a kevélységet a férfi elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,18">33,18</a>
			</b>
			Visszatartja lelkét a romlástól, és életét hogy azt fegyver ne járja át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,19">33,19</a>
			</b>
			Fájdalommal is bünteti az ő ágyasházában, és csontjainak
			<em>
				[
				<a href="23.html#38,4">Zsolt. 38,4.</a>
				]
			</em>
			szüntelen való háborgásával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,20">33,20</a>
			</b>
			Úgy, hogy az ő ínye undorodik az ételtől, és lelke
			<em>
				[
				<a href="23.html#107,18">Zsolt. 107,18.</a>
				]
			</em>
			az ő kedves ételétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,21">33,21</a>
			</b>
			Húsa szemlátomást aszik le róla; csontjai, a melyeket látni nem lehetett, kiülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,22">33,22</a>
			</b>
			És lelke közelget
			<em>
				[
				<a href="#17,12">rész 17,12.13.</a>
				]
			</em>
			a sírhoz, s élete a halál angyalaihoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,23">33,23</a>
			</b>
			Ha van mellette magyarázó angyal, egy az ezer közül, hogy az emberrel tudassa kötelességét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,24">33,24</a>
			</b>
			És
			<em>az Isten</em>
			könyörül rajta, és azt mondja: Szabadítsd meg őt, hogy ne szálljon a sírba; váltságdíjat találtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,25">33,25</a>
			</b>
			Akkor teste fiatal, erőtől duzzad, újra kezdi ifjúságának napjait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,26">33,26</a>
			</b>
			Imádkozik Istenhez és ő kegyelmébe
			<em>
				[
				<a href="29.html#58,8">Ésa. 58,8.9.</a>
				]
			</em>
			veszi, hogy az ő színét nézhesse nagy örömmel, és az embernek visszaadja az ő igazságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,27">33,27</a>
			</b>
			Az emberek előtt énekel és mondja: Vétkeztem és az igazat elferdítettem vala, de nem e szerint fizetett meg nékem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,28">33,28</a>
			</b>
			Megváltotta lelkemet a sírba szállástól, és egész valóm a világosságot nézi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,29">33,29</a>
			</b>
			Ímé, mindezt kétszer, háromszor cselekszi Isten az emberrel,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,30">33,30</a>
			</b>
			Hogy megmentse lelkét a sírtól, hogy
			<em>
				[
				<a href="23.html#56,14">Zsolt. 56,14.</a>
				]
			</em>
			világoljon az élet világosságával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,31">33,31</a>
			</b>
			Figyelj Jób,
			<em>és</em>
			hallgass meg engem; hallgass, hadd szóljak én!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,32">33,32</a>
			</b>
			Ha van mit mondanod, czáfolj meg; szólj, mert igen szeretném a te igazságodat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="33,33">33,33</a>
			</b>
			Ha
			<em>pedig</em>
			nincs, hallgass meg engem, hallgass és megtanítlak téged a bölcseségre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,1">34,1</a>
			</b>
			És szóla Elihu, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,2">34,2</a>
			</b>
			Halljátok meg bölcsek az én szavaimat, és ti tudósok hajtsátok hozzám füleiteket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,3">34,3</a>
			</b>
			Mert a fül
			<em>
				[
				<a href="#12,11">rész 12,11.</a>
				]
			</em>
			próbálja meg a szót, mint az íny kóstolja meg az ételt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,4">34,4</a>
			</b>
			Keressük csak magunk az igazságot, értsük meg magunk között, mi a jó?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,5">34,5</a>
			</b>
			Mert Jób azt mondá: Igaz vagyok, de Isten megtagadja igazságomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,6">34,6</a>
			</b>
			Igazságom ellenére kell hazugnak lennem;
			<em>
				[
				<a href="#27,5">rész 27,5-7.</a>
				]
			</em>
			halálos nyíl
			<em>talált</em>
			hibám nélkül!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,7">34,7</a>
			</b>
			Melyik ember olyan, mint Jób, a ki iszsza a csúfolást, mint a vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,8">34,8</a>
			</b>
			És egy társaságban forog a gonosztevőkkel,
			<em>
				[
				<a href="#22,5">rész 22,5-9.23,12.</a>
				]
			</em>
			és az istentelen emberekkel jár!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,9">34,9</a>
			</b>
			Mert azt mondja: Nem használ az
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,14">Malak. 3,14.</a>
				]
			</em>
			az embernek, ha Istennel békességben él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,10">34,10</a>
			</b>
			Azért, ti tudós emberek, hallgassatok meg engem! Távol legyen Istentől a
			<em>
				[
				<a href="#8,3">rész 8,3.</a>
				]
			</em>
			gonoszság, és a Mindenhatótól az álnokság!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,11">34,11</a>
			</b>
			Sőt inkább, a mint cselekszik
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,27">Máté. 16,27.</a>
				]
			</em>
			az ember, úgy fizet néki, és kiki az ő útja szerint találja meg, a mit keres.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,12">34,12</a>
			</b>
			Bizonyára az Isten nem cselekszik gonoszságot, a Mindenható el nem ferdíti az igazságot!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,13">34,13</a>
			</b>
			Kicsoda bízta reá a földet és ki rendezte az egész világot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,14">34,14</a>
			</b>
			Ha csak ő magára volna gondja, lelkét
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,29">Zsolt. 104,29.</a>
				]
			</em>
			és lehellését magához vonná:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,15">34,15</a>
			</b>
			Elhervadna együtt minden test és az ember visszatérne a porba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,16">34,16</a>
			</b>
			Ha tehát van eszed, halld meg ezt,
			<em>és</em>
			a te füledet hajtsd az én beszédeimnek szavára!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,17">34,17</a>
			</b>
			Vajjon, a ki gyűlöli az
			<em>
				[
				<a href="#31,21">rész 31,21.23.</a>
				]
			</em>
			igazságot, kormányozhat-é?
			<em>
				[
				<a href="01.html#18,25">1 Móz. 18,25.</a>
				]
			</em>
			Avagy az ellenállhatatlan igazat kárhoztathatod-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,18">34,18</a>
			</b>
			A ki azt mondja a királynak: Te semmirevaló! És a főembereknek: Te gonosztevő!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,19">34,19</a>
			</b>
			A ki nem nézi a fejedelmek személyét
			<em>
				[
				<a href="#37,23">rész 37,23.</a>
				<a href="05.html#10,17">5 Móz. 10,17.</a>
				]
			</em>
			és a gazdagot a szegénynek fölibe nem helyezteti; mert mindnyájan az ő
			<em>
				[
				<a href="#31,15">rész 31,15.</a>
				]
			</em>
			kezének munkája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,20">34,20</a>
			</b>
			Egy pillanat alatt meghalnak; éjfélkor
			<em>
				[
				<a href="#27,19">rész 27,19-23.</a>
				]
			</em>
			felriadnak a népek és elenyésznek, a hatalmas
			<em>is</em>
			eltűnik kéz nélkül!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,21">34,21</a>
			</b>
			Mert ő szemmel tartja mindenkinek útját, és minden lépését jól látja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,22">34,22</a>
			</b>
			Nincs setétség és nincs a halálnak árnyéka, a hova elrejtőzhessék a gonosztevő;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,23">34,23</a>
			</b>
			Mert nem sokáig kell szemmel tartania az embert,
			<em>
				[
				<a href="01.html#18,25">1 Móz. 18,25.</a>
				]
			</em>
			hogy az Isten elé kerüljön ítéletre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,24">34,24</a>
			</b>
			Megrontja a hatalmasokat vizsgálat nélkül, és másokat állít helyökbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,25">34,25</a>
			</b>
			Ekképen felismeri cselekedeteiket, és éjjel is ellenök fordul és szétmorzsoltatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,26">34,26</a>
			</b>
			Gonosztevők gyanánt tapodja meg őket
			<em>
				[
				<a href="23.html#28,5">Zsolt. 28,5.</a>
				]
			</em>
			olyan helyen, a hol látják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,27">34,27</a>
			</b>
			A kik azért távoztak el, és azért nem gondoltak egyetlen útjával sem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,28">34,28</a>
			</b>
			Hogy a szegény kiáltását hozzájok juttatja, és ő a nyomorultak kiáltását
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,3">Jak. 5,3.4.</a>
				]
			</em>
			meghallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,29">34,29</a>
			</b>
			Ha ő nyugalmat ád, ki kárhoztatja őt?
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,61">Róm. 8,61.</a>
				]
			</em>
			Ha elrejti arczát, ki láthatja meg azt? Akár nép elől, akár ember elől egyaránt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,30">34,30</a>
			</b>
			Hogy képmutató ember ne uralkodjék, és ne legyen tőre a népnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,31">34,31</a>
			</b>
			Bizony az Istenhez így való szólani: Elszenvedem, nem leszek rossz többé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,32">34,32</a>
			</b>
			A mit át nem látok, arra te taníts meg engemet; ha gonoszságot cselekedtem, többet nem teszem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,33">34,33</a>
			</b>
			Avagy te szerinted fizessen-é
			<em>csak azért</em>
			, mert ezt megveted,
			<em>és</em>
			hogy te szabd meg és nem én? Nos, mit tudsz? Mondd!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,34">34,34</a>
			</b>
			Az okos emberek azt mondják majd nékem, és a bölcs férfiú, a ki reám hallgat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,35">34,35</a>
			</b>
			Jób tudatlanul szól, és szavai megfontolás nélkül valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,36">34,36</a>
			</b>
			Óh, bárcsak megpróbáltatnék Jób mind végiglen, a miért úgy felel, mint az álnok emberek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="34,37">34,37</a>
			</b>
			Mert vétkét gonoszsággal tetézi, csapkod közöttünk, és Isten ellen szószátyárkodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,1">35,1</a>
			</b>
			Tovább is felele Elihu, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,2">35,2</a>
			</b>
			Azt gondolod-é igaznak, ha így szólsz: Az én igazságom nagyobb, mint Istené?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,3">35,3</a>
			</b>
			Hogyha ezt mondod: Mi hasznod belőle? Mivel várhatok többet, mintha vétkezném?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,4">35,4</a>
			</b>
			Én megadom rá néked a feleletet, és barátaidnak te veled együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,5">35,5</a>
			</b>
			Tekints az égre és lásd meg; és nézd meg a fellegeket, milyen magasan vannak feletted!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,6">35,6</a>
			</b>
			Hogyha vétkezel, mit tehetsz ellene; ha megsokasítod bűneidet, mit ártasz néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,7">35,7</a>
			</b>
			Ha igaz vagy, mit adsz néki, avagy mit kap a te kezedből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,8">35,8</a>
			</b>
			Az olyan embernek
			<em>árt</em>
			a te gonoszságod, mint te vagy, és igazságod az ilyen ember fiának
			<em>használ.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,9">35,9</a>
			</b>
			A sok erőszak miatt kiáltoznak; jajgatnak a hatalmasok karja miatt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,10">35,10</a>
			</b>
			De egy sem mondja: Hol van Isten, az én teremtőm, a ki hálaénekre indít éjszaka;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,11">35,11</a>
			</b>
			A ki többre tanít minket a mezei vadaknál, és bölcsebbekké tesz az ég madarainál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,12">35,12</a>
			</b>
			Akkor azután kiálthatnak,
			<em>
				[
				<a href="#27,8">rész 27,8.9.</a>
				]
			</em>
			de ő nem felel a gonoszok kevélysége miatt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,13">35,13</a>
			</b>
			Mert a hiábavalóságot Isten meg nem hallgatja, a Mindenható arra nem tekint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,14">35,14</a>
			</b>
			Hátha még azt mondod: Te nem látod őt; az ügy előtte van és te reá vársz!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,15">35,15</a>
			</b>
			Most pedig, mivel nem büntet haragja, és nem figyelmez a nagy álnokságra:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="35,16">35,16</a>
			</b>
			Azért tátja fel Jób hívságra a száját,
			<em>és</em>
			szaporítja a szót értelem nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,1">36,1</a>
			</b>
			És folytatá Elihu, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,2">36,2</a>
			</b>
			Várj még egy kevéssé, majd felvilágosítlak, mert az Istenért még van mit mondanom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,3">36,3</a>
			</b>
			Tudásomat messzünnen veszem, és az én teremtőmnek igazat adok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,4">36,4</a>
			</b>
			Mert az én beszédem bizonyára nem hazugság; tökéletes tudású
			<em>ember áll</em>
			melletted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,5">36,5</a>
			</b>
			Ímé, az Isten hatalmas, még sem vet meg semmit; hatalmas az ő lelkének ereje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,6">36,6</a>
			</b>
			Nem tartja meg a gonosznak életét, de a szegénynek igaz törvényt teszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,7">36,7</a>
			</b>
			Nem veszi le az igazról
			<em>
				[
				<a href="23.html#33,18">Zsolt. 33,18.113,7.8.</a>
				]
			</em>
			szemeit, sőt a királyok mellé, a trónba ülteti őket örökre, hogy felmagasztaltassanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,8">36,8</a>
			</b>
			És ha békókba veretnek, és fogva tartatnak a nyomorúság kötelein:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,9">36,9</a>
			</b>
			Tudtokra adja cselekedetöket, és vétkeiket, hogyha elhatalmaztak
			<em>rajtok</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,10">36,10</a>
			</b>
			Megnyitja füleiket a feddőzésnek és megparancsolja, hogy a vétekből megtérjenek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,11">36,11</a>
			</b>
			Ha engednek és szolgálnak néki, napjaikat jóban végzik el, és az ő esztendeiket gyönyörűségekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,12">36,12</a>
			</b>
			Ha pedig nem engednek, fegyverrel veretnek által, és tudatlanságban múlnak ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,13">36,13</a>
			</b>
			De az álnok szívűek haragot táplálnak, nem kiáltanak, mikor megkötözi őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,14">36,14</a>
			</b>
			Azért ifjúságukban
			<em>
				[
				<a href="#15,32">rész 15,32.</a>
				<a href="23.html#55,24">Zsolt. 55,24.</a>
				]
			</em>
			hal meg az ő lelkök, és életök a paráznákéhoz hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,15">36,15</a>
			</b>
			A nyomorultat megszabadítja az ő nyomorúságától, és a szorongattatással megnyitja fülöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,16">36,16</a>
			</b>
			Téged is kiszabadítana az ínség torkából tág mezőre, a hol nincs szorultság, és asztalod
			<em>
				[
				<a href="#29,6">rész 29,6.</a>
				<a href="23.html#23,5">Zsolt. 23,5</a>
				]
			</em>
			étke kövérséggel lenne rakva;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,17">36,17</a>
			</b>
			De ha gonosz ítélettel vagy tele, úgy utolérnek az ítélet és igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,18">36,18</a>
			</b>
			Csakhogy a harag ne ragadjon téged csúfkodásra, és a nagy
			<em>
				[
				<a href="23.html#49,9">Zsolt. 49,9.</a>
				]
			</em>
			váltságdíj se tántorítson el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,19">36,19</a>
			</b>
			Ad-é valamit a te gazdagságodra? Sem aranyra, sem semmiféle erőfeszítésre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,20">36,20</a>
			</b>
			Ne kívánjad az éjszakát, a mely népeket mozdít ki helyökből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,21">36,21</a>
			</b>
			Vigyázz! ne pártolj a bűnhöz, noha azt a nyomorúságnál jobban szereted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,22">36,22</a>
			</b>
			Ímé, mily fenséges az Isten az ő erejében; kicsoda az,
			<em>
				[
				<a href="23.html#25,9">Zsolt. 25,9.</a>
				]
			</em>
			a ki úgy tanítson, mint ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,23">36,23</a>
			</b>
			Kicsoda szabta meg az ő útjait, vagy ki mondhatja
			<em>azt</em>
			: Igazságtalanságot cselekedtél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,24">36,24</a>
			</b>
			Legyen rá gondod, hogy magasztaljad az ő cselekedetét, a melyről énekelnek az emberek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,25">36,25</a>
			</b>
			Minden ember azt szemléli; a halandó távolról is látja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,26">36,26</a>
			</b>
			Ímé, az Isten fenséges, mi nem ismerhetjük őt! esztendeinek száma sem nyomozható ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,27">36,27</a>
			</b>
			Hogyha magához szívja a vízcseppeket, ködéből mint eső cseperegnek alá,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,28">36,28</a>
			</b>
			A melyet a fellegek
			<em>özönnel</em>
			öntenek, és hullatnak le temérdek emberre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,29">36,29</a>
			</b>
			De sőt értheti-é valaki a felhő szétoszlását, az ő sátorának zúgását?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,30">36,30</a>
			</b>
			Ímé, szétterjeszti magára az ő világosságát, és ráborítja a tengernek gyökereit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,31">36,31</a>
			</b>
			Mert ezek által ítéli meg
			<em>
				[
				<a href="#36,27">vers 27.28.</a>
				]
			</em>
			a népeket, ád eledelt bőségesen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,32">36,32</a>
			</b>
			Kezeit elborítja villámlással, és kirendeli a lázadó
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,17">Jak. 5,17.18.</a>
				]
			</em>
			ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,33">36,33</a>
			</b>
			Az ő dörgése ad hírt felőle, mint a barom a közeledő
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,14">Zsolt. 104,14.28.</a>
				]
			</em>
			viharról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="36,34">36,34</a>
			</b>
			Ezért remeg az én szívem, és csaknem kiszökik helyéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,1">37,1</a>
			</b>
			Halljátok meg figyelmetesen az ő hangjának dörgését, és a zúgást, a mely az ő szájából kijön!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,2">37,2</a>
			</b>
			Az egész ég
			<em>
				[
				<a href="23.html#29,3">Zsolt. 29,3.</a>
				]
			</em>
			alatt szétereszti azt, és villámát is a földnek széléig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,3">37,3</a>
			</b>
			Utána hang zendül, az ő fenségének hangjával mennydörög, s nem tartja vissza azt, ha szava megzendült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,4">37,4</a>
			</b>
			Isten az ő szavával csudálatosan mennydörög, és nagy dolgokat cselekszik, úgy hogy nem érthetjük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,5">37,5</a>
			</b>
			Mert azt mondja a hónak:
			<em>
				[
				<a href="23.html#147,16">Zsolt. 147,16.148,8.</a>
				]
			</em>
			Essél le a földre! És a zápor-esőnek és a zuhogó zápornak:
			<em>Szakadjatok</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,6">37,6</a>
			</b>
			Minden ember kezét lepecsétli, hogy megismerje minden halandó, hogy az ő műve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,7">37,7</a>
			</b>
			Akkor a vadállat az ő tanyájára húzódik, és az ő barlangjában marad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,8">37,8</a>
			</b>
			Rejtekéből előjön a vihar, és az északi szelektől a fagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,9">37,9</a>
			</b>
			Isten lehellete által támad a
			<em>
				[
				<a href="23.html#147,17">Zsolt. 147,17.</a>
				]
			</em>
			jég, és szorul össze a víznek szélessége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,10">37,10</a>
			</b>
			Majd nedvességgel öntözi meg a felleget, s áttöri a borulatot az ő villáma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,11">37,11</a>
			</b>
			És az köröskörül forog az ő vezetése alatt, hogy mindazt megtegyék, a mit parancsol nékik, a föld kerekségének színén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,12">37,12</a>
			</b>
			Vagy
			<em>
				[
				<a href="#26,27">rész 26,27.28.</a>
				]
			</em>
			ostorul, ha földjének úgy kell, vagy áldásul juttatja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,13">37,13</a>
			</b>
			Vedd ezt füledbe Jób, állj meg és gondold meg
			<em>
				[
				<a href="#37,9">vers 9.</a>
				<a href="02.html#9,18">2 Móz. 9,18.23.</a>
				]
			</em>
			az Istennek csudáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,14">37,14</a>
			</b>
			Megtudod-é, mikor rendeli azt rájok az Isten, hogy villanjon az ő felhőjének villáma?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,15">37,15</a>
			</b>
			Tudod-é, hogy miként lebegnek a felhők,
			<em>vagy</em>
			a tökéletes tudásnak csudáit
			<em>érted-é?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,16">37,16</a>
			</b>
			Miképen melegülnek át ruháid, mikor nyugton van a föld a déli széltől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,17">37,17</a>
			</b>
			Vele együtt terjesztetted-é ki az eget, a mely szilárd, mint az aczéltükör?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,18">37,18</a>
			</b>
			Mondd meg nékünk, mit szóljunk néki? A setétség miatt semmit sem kezdhetünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,19">37,19</a>
			</b>
			Elbeszélik-é néki, ha szólok? Ha elmondaná valaki: bizony vége volna!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,20">37,20</a>
			</b>
			Néha nem látják a napot, bár az égen ragyog; de szél fut át
			<em>rajta</em>
			és kiderül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,21">37,21</a>
			</b>
			Észak felől arany
			<em>színű világosság</em>
			támad, Isten körül félelmetes dicsőség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,22">37,22</a>
			</b>
			Mindenható! Nem foghatjuk meg őt; nagy az ő hatalma és ítélő ereje, és a tiszta igazságot el nem nyomja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="37,23">37,23</a>
			</b>
			Azért rettegjék őt az emberek; a
			<em>kevély</em>
			bölcsek
			<em>
				[
				<a href="#34,19">rész 34,19.</a>
				]
			</em>
			közül nem lát ő egyet sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,1">38,1</a>
			</b>
			Majd felele az Úr
			<em>
				[
				<a href="#40,1">rész 40,1.</a>
				]
			</em>
			Jóbnak a forgószélből és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,2">38,2</a>
			</b>
			Ki az, a ki elhomályosítja az örök rendet tudatlan beszéddel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,3">38,3</a>
			</b>
			Nosza övezd fel, mint férfiú derekadat,
			<em>
				[
				<a href="#31,37">rész 31,37.</a>
				]
			</em>
			én majd kérdezlek, te meg taníts engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,4">38,4</a>
			</b>
			Hol voltál, mikor a
			<em>
				[
				<a href="24.html#8,27">Péld. 8,27-29.</a>
				]
			</em>
			földnek alapot vetettem? Mondd meg, ha tudsz valami okosat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,5">38,5</a>
			</b>
			Ki határozta meg mértékeit, ugyan tudod-é; avagy ki húzta el felette a mérő zsinórt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,6">38,6</a>
			</b>
			Mire bocsátották le
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,5">Zsolt,. 104,5.</a>
				]
			</em>
			oszlopait, avagy ki vetette fel szegeletkövét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,7">38,7</a>
			</b>
			Mikor együtt örvendezének a hajnalcsillagok,
			<em>
				[
				<a href="23.html#148,3">Zsolt. 148,3.</a>
				]
			</em>
			és Istennek minden fiai vigadozának?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,8">38,8</a>
			</b>
			És
			<em>kicsoda</em>
			zárta el
			<em>
				[
				<a href="#38,10">vers 10.11.</a>
				<a href="23.html#33,7">Zsolt. 33,7.</a>
				]
			</em>
			ajtókkal a tengert, a mikor előtünt, az anyaméhből kijött;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,9">38,9</a>
			</b>
			Mikor ruházatává a felhőt tevém, takarójául pedig a sürű homályt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,10">38,10</a>
			</b>
			Mikor reávontam törvényemet, zárat és ajtókat veték eléje:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,11">38,11</a>
			</b>
			És azt mondám: Eddig jőjj és ne tovább;
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,9">Zsolt. 104,9.</a>
				]
			</em>
			ez itt ellene áll kevély habjaidnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,12">38,12</a>
			</b>
			Parancsoltál-é a reggelnek, a mióta megvagy? Kimutattad-é a hajnalnak a helyét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,13">38,13</a>
			</b>
			Hogy belefogózzék a földnek széleibe, és lerázassanak a gonoszok róla.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,14">38,14</a>
			</b>
			Hogy átváltozzék mint a megpecsételt agyag, és előálljon, mint egy ruhában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,15">38,15</a>
			</b>
			Hogy a gonoszoktól
			<em>
				[
				<a href="#21,17">rész 21,17-19.</a>
				]
			</em>
			elvétessék világosságuk, és a fölemelt
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,15">Zsolt. 10,15.</a>
				]
			</em>
			kar összetöressék?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,16">38,16</a>
			</b>
			Eljutottál-é a tenger forrásáig, bejártad-é a mélységnek fenekét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,17">38,17</a>
			</b>
			Megnyíltak-é néked a halálnak kapui; a halál árnyékának kapuit láttad-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,18">38,18</a>
			</b>
			Áttekintetted-é a föld szélességét, mondd meg, ha mindezt jól tudod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,19">38,19</a>
			</b>
			Melyik út
			<em>visz</em>
			oda, hol a világosság lakik, és a sötétségnek hol van a helye?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,20">38,20</a>
			</b>
			Hogy visszavinnéd azt az ő határába, és hogy megismernéd lakása útjait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,21">38,21</a>
			</b>
			Tudod te ezt, hiszen már akkor megszülettél; napjaidnak száma nagy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,22">38,22</a>
			</b>
			Eljutottál-é a hónak tárházához; vagy a jégesőnek tárházát láttad-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,23">38,23</a>
			</b>
			A mit fentartottam a szükség idejére,
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,11">Józs. 10,11.</a>
				]
			</em>
			a harcz és háború napjára?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,24">38,24</a>
			</b>
			Melyik út
			<em>visz oda</em>
			, a hol szétoszlik a világosság, és szétterjed a keleti szél a földön?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,25">38,25</a>
			</b>
			Ki hasított nyílást a záporesőnek, és a mennydörgő villámnak útat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,26">38,26</a>
			</b>
			Hogy aláessék az ember nélkül való földre,
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,13">Zsolt. 104,13.16.</a>
				]
			</em>
			a pusztaságra, holott senki sincsen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,27">38,27</a>
			</b>
			Hogy megitasson pusztát, sivatagot, és hogy sarjaszszon zsenge pázsitot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,28">38,28</a>
			</b>
			Van-é atyja az esőnek, és ki szülte a harmat cseppjeit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,29">38,29</a>
			</b>
			Kinek méhéből jött elő a jég, és az ég daráját kicsoda szülte?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,30">38,30</a>
			</b>
			<em>Miként</em>
			rejtőznek el a vizek mintegy kő
			<em>alá,</em>
			és
			<em>mint</em>
			zárul be a mély vizek színe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,31">38,31</a>
			</b>
			Összekötheted-é a fiastyúk szálait; a kaszáscsillag
			<em>
				[
				<a href="#9,10">rész 9,10.</a>
				]
			</em>
			köteleit megoldhatod-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,32">38,32</a>
			</b>
			A hajnalcsillagot előhozhatod-é az ő idejében, avagy a gönczölszekeret forgathatod-é fiával együtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,33">38,33</a>
			</b>
			Ismered-é az ég törvényeit, vagy te határozod-é meg uralmát
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,35">Jer. 31,35.36.</a>
				]
			</em>
			a földön?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,34">38,34</a>
			</b>
			Felemelheted-é szavadat a felhőig, hogy a vizeknek bősége beborítson téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,35">38,35</a>
			</b>
			Kibocsáthatod-é a villámokat, hogy elmenjenek, vagy mondják-é néked: Itt vagyunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,36">38,36</a>
			</b>
			Ki helyezett bölcseséget
			<em>
				[
				<a href="#32,8">rész 32,8.9.</a>
				]
			</em>
			a setét felhőkbe, vagy a tüneményeknek ki adott értelmet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,37">38,37</a>
			</b>
			Ki számlálta meg a bárányfelhőket bölcseséggel, és ki üríti ki az égnek tömlőit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="38,38">38,38</a>
			</b>
			Mikor a por híg sárrá változik, és a göröngyök összetapadnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,1">39,1</a>
			</b>
			Vadászol-é prédát a nőstény oroszlánnak, és az oroszlánkölykök
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,20">Zsolt. 104,20-22.</a>
				]
			</em>
			éhségét kielégíted-é;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,2">39,2</a>
			</b>
			Mikor meglapulnak tanyáikon,
			<em>és</em>
			a bokrok közt lesben vesztegelnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,3">39,3</a>
			</b>
			Ki szerez a hollónak eledelt, mikor a fiai
			<em>
				[
				<a href="23.html#147,9">Zsolt. 147,9.</a>
				<a href="47.html#6,26">Máté. 6,26.</a>
				]
			</em>
			Istenhez kiáltoznak; kóvályognak, mert nincs mit enniök?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,4">39,4</a>
			</b>
			Tudod-é a kőszáli zergék ellésének idejét; megvigyáztad-é a szarvasok fajzását?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,5">39,5</a>
			</b>
			Megszámláltad-é a hónapokat, a meddig vemhesek; tudod-é az ellésök idejét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,6">39,6</a>
			</b>
			<em>Csak</em>
			összegörnyednek, elszülik magzataikat, vajudásaiktól
			<em></em>
			megszabadulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,7">39,7</a>
			</b>
			Fiaik meggyarapodnak, a legelőn nagyranőnek, elszélednek és nem térnek vissza hozzájok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,8">39,8</a>
			</b>
			Ki bocsátotta szabadon a vadszamarat, ki oldozta el e szamárnak kötelét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,9">39,9</a>
			</b>
			A melynek házául a pusztát
			<em>
				[
				<a href="30.html#2,24">Jer. 2,24.</a>
				]
			</em>
			rendelém, és lakóhelyéül a sósföldet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,10">39,10</a>
			</b>
			Kineveti a városbeli sokadalmat, nem hallja a hajtsár kiáltozását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,11">39,11</a>
			</b>
			A hegyeken szedeget, az ő legelőjén mindenféle zöld
			<em>gazt</em>
			felkeres.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,12">39,12</a>
			</b>
			Akar-é szolgálni néked a bölény? Avagy meghál-é a te jászolodnál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,13">39,13</a>
			</b>
			Oda kötheted a bölényt a barázdához kötelénél fogva? Vajjon boronálja-é a völgyeket utánad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,14">39,14</a>
			</b>
			Bízhatol-é benne, mivelhogy nagy az ereje, és munkádat hagyhatod-é reá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,15">39,15</a>
			</b>
			Hiszed-é róla, hogy vetésedet behordja, és szérűdre betakarítja?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,16">39,16</a>
			</b>
			Vígan
			<em>leng</em>
			a struczmadár szárnya: vajjon az eszterág szárnya és tollazata-é az?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,17">39,17</a>
			</b>
			Hiszen a földön hagyja tojásait, és a porral költeti ki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,18">39,18</a>
			</b>
			És elfeledi, hogy a láb eltiporhatja, és a mezei vad eltaposhatja azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,19">39,19</a>
			</b>
			Fiaival oly keményen bánik, mintha nem is övéi volnának; ha fáradsága kárba vész, nem bánja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,20">39,20</a>
			</b>
			Mert Isten a bölcseséget elfeledtette vele, értelmet pedig nem adott néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,21">39,21</a>
			</b>
			De hogyha néki ereszkedik, kineveti a lovat és lovagját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,22">39,22</a>
			</b>
			Te adsz-é erőt a lónak, avagy a nyakát sörénynyel te ruházod-é fel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,23">39,23</a>
			</b>
			Felugraszthatod-é, mint a sáskát? Tüsszögése dicső, félelmetes!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,24">39,24</a>
			</b>
			<em>Lábai</em>
			vermet ásnak, örvend erejének, a fegyver elé rohan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,25">39,25</a>
			</b>
			Neveti a félelmet; nem remeg, nem fordul meg a fegyver elől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,26">39,26</a>
			</b>
			Csörög rajta a tegez, ragyog a kopja és a dárda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,27">39,27</a>
			</b>
			Tombolva, nyihogva kapálja a földet, és nem áll veszteg, ha trombita zeng.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,28">39,28</a>
			</b>
			A trombitaszóra nyerítéssel felel; messziről megneszeli az ütközetet, a vezérek lármáját és a csatazajt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,29">39,29</a>
			</b>
			A te értelmed miatt van-é, hogy az ölyv repül,
			<em>és</em>
			kiterjeszti szárnyait dél felé?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,30">39,30</a>
			</b>
			A te rendelésedre száll-é fent a sas, és rakja-é fészkét a magasban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,31">39,31</a>
			</b>
			A kősziklán lakik és tanyázik, a sziklák párkányain és bércztetőkön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,32">39,32</a>
			</b>
			Onnét kémlel enni való után, messzire ellátnak szemei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,33">39,33</a>
			</b>
			Fiai vért szívnak, és a hol dög van, mindjárt ott
			<em>terem.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,34">39,34</a>
			</b>
			Szóla továbbá az Úr Jóbnak,
			<em>
				[
				<a href="#38,1">rész 38,1.</a>
				]
			</em>
			és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,35">39,35</a>
			</b>
			A ki pert kezd a Mindenhatóval, czáfolja meg, és a ki az Istennel feddődik, feleljen néki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,36">39,36</a>
			</b>
			És szóla Jób az Úrnak, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,37">39,37</a>
			</b>
			Ímé, én parányi vagyok, mit feleljek néked? Kezemet a szájamra teszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="39,38">39,38</a>
			</b>
			Egyszer szóltam, de már nem szólok, avagy kétszer, de nem teszem többé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,1">40,1</a>
			</b>
			Ekkor szóla az Úr Jóbnak a forgószélből, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,2">40,2</a>
			</b>
			Nosza! övezd fel, mint férfi, derekadat; én kérdezlek, te pedig taníts engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,3">40,3</a>
			</b>
			Avagy semmivé teheted-é te az én igazságomat;
			<em>
				[
				<a href="23.html#51,6">Zsolt. 51,6.</a>
				<a href="52.html#3,5">Róm. 3,5.6.</a>
				]
			</em>
			kárhoztathatsz-é te engem azért, hogy te igaz légy?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,4">40,4</a>
			</b>
			És van-é ugyanolyan karod, mint az Istennek, mennydörgő hangon szólasz- é, mint ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,5">40,5</a>
			</b>
			Ékesítsd csak fel magadat fénynyel és méltósággal, ruházd fel magadat dicsőséggel és fenséggel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,6">40,6</a>
			</b>
			Öntsd ki haragodnak tüzét, és láss meg minden kevélyt és alázd meg őket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,7">40,7</a>
			</b>
			Láss meg minden kevélyt és törd meg őket, és a gonoszokat az ő helyükön tipord le!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,8">40,8</a>
			</b>
			Rejtsd el őket együvé a porba, orczájukat kösd be mélységes sötéttel:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,9">40,9</a>
			</b>
			Akkor én is dicsőítlek, hogy megtartott téged a te jobbkezed!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,10">40,10</a>
			</b>
			Nézd csak a behemótot, a melyet én teremtettem, a miként téged is, fűvel él, mint az ökör!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,11">40,11</a>
			</b>
			Nézd csak az erejét az ő ágyékában, és az ő erősségét hasának izmaiban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,12">40,12</a>
			</b>
			Kiegyenesíti farkát, mint valami czédrust, lágyékának inai egymásba fonódnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,13">40,13</a>
			</b>
			Csontjai érczcsövek, lábszárai, mint a vasrudak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,14">40,14</a>
			</b>
			Az Isten alkotásainak remeke ez, az ő teremtője adta meg néki fegyverét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,15">40,15</a>
			</b>
			Mert füvet teremnek számára a hegyek, és a mező minden vadja ott játszadozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,16">40,16</a>
			</b>
			Lótuszfák alatt heverész, a nádak és mocsarak búvóhelyein.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,17">40,17</a>
			</b>
			Befedezi őt a lótuszfák árnyéka,
			<em>és</em>
			körülveszik őt a folyami fűzfák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,18">40,18</a>
			</b>
			Ha árad is a folyó, nem siet; bizton van, ha szájához a Jordán csapna is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="40,19">40,19</a>
			</b>
			Megfoghatják-é őt szemei láttára, vagy átfúrhatják-é az orrát tőrökkel?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,1">41,1</a>
			</b>
			Kihúzhatod-é a leviáthánt horoggal, leszoríthatod-é a nyelvét kötéllel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,2">41,2</a>
			</b>
			Húzhatsz-é gúzst az orrába, az állát szigonynyal átfurhatod-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,3">41,3</a>
			</b>
			Vajjon járul-é elődbe sok könyörgéssel, avagy szól-é hozzád sima beszédekkel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,4">41,4</a>
			</b>
			Vajjon frigyet köt-é veled, hogy fogadd őt örökös szolgádul?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,5">41,5</a>
			</b>
			Játszhatol-é vele, miként egy madárral; gyermekeid kedvéért megkötözheted-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,6">41,6</a>
			</b>
			Alkudozhatnak-é felette a társak, vagy a kalmárok közt feloszthatják-é azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,7">41,7</a>
			</b>
			Tele rakhatod-é nyársakkal a bőrét, avagy szigonynyal a fejét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,8">41,8</a>
			</b>
			Vesd rá a kezedet, de megemlékezzél, hogy a harczot nem ismételed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,9">41,9</a>
			</b>
			Ímé, az ő reménykedése csalárd;
			<em>puszta</em>
			látása is halálra ijeszt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,10">41,10</a>
			</b>
			Nincs oly merész, a ki őt felverje. Ki hát az, a ki velem szállna szembe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,11">41,11</a>
			</b>
			Ki adott nékem elébb, hogy azt visszafizessem? A mi az ég alatt van, mind enyém!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,12">41,12</a>
			</b>
			Nem hallgathatom el testének részeit, erejének mivoltát, alkotásának szépségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,13">41,13</a>
			</b>
			Ki takarhatja fel ruhája felszínét; két sor foga közé kicsoda hatol be?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,14">41,14</a>
			</b>
			Ki nyitotta fel orczájának ajtait? Fogainak sorai körül rémület
			<em>lakik!</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,15">41,15</a>
			</b>
			Büszkesége a csatornás pajzsok, összetartva
			<em>mintegy</em>
			szorító pecséttel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,16">41,16</a>
			</b>
			Egyik szorosan a másikhoz lapul, hogy közéje levegő se megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,17">41,17</a>
			</b>
			Egyik a másikhoz tapad, egymást tartják, egymástól elszakadhatatlanok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,18">41,18</a>
			</b>
			Tüsszentése fényt sugároz ki, és szemei, mint a hajnal szempillái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,19">41,19</a>
			</b>
			A szájából szövétnekek jőnek ki,
			<em>és</em>
			tüzes szikrák omlanak ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,20">41,20</a>
			</b>
			Orrlyukaiból gőz lövel elő, mint a forró fazékból és üstből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,21">41,21</a>
			</b>
			Lehellete meggyujtja a holt szenet, és a szájából láng lövel elő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,22">41,22</a>
			</b>
			Nyakszirtjén az erő tanyáz, előtte félelem ugrándozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,23">41,23</a>
			</b>
			Testének részei egymáshoz tapadtak; kemény önmagában és nem izeg-mozog.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,24">41,24</a>
			</b>
			Szíve kemény, mint a kő, oly kemény, mint az alsó malomkő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,25">41,25</a>
			</b>
			Hogyha felkél, hősök is remegnek; ijedtökben veszteg állnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,26">41,26</a>
			</b>
			Ha éri is a fegyver, nem áll meg benne,
			<em>legyen bár</em>
			dárda, kopja vagy kelevéz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,27">41,27</a>
			</b>
			Annyiba veszi a vasat, mint a pozdorját, az aczélt, mint a korhadt fát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,28">41,28</a>
			</b>
			A nyíl vesszője el nem űzi őt, a parittyakövek pozdorjává változnak rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,29">41,29</a>
			</b>
			Pozdorjának tartja a buzogányütést is, és kineveti a bárd suhogását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,30">41,30</a>
			</b>
			Alatta éles cserepek vannak; mint szeges borona hentereg az iszap felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,31">41,31</a>
			</b>
			Felkavarja a mély vizet, mint a fazekat, a tengert olyanná teszi, mint a festékedény.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,32">41,32</a>
			</b>
			Maga után világos ösvényt hagy, azt hinné
			<em>valaki,</em>
			a tenger megőszült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,33">41,33</a>
			</b>
			Nincs e földön hozzá hasonló, a mely úgy teremtetett, hogy ne rettegjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="41,34">41,34</a>
			</b>
			Lenéz minden nagy állatot, ő a király minden ragadozó felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,1">42,1</a>
			</b>
			Jób pedig felele az Úrnak, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,2">42,2</a>
			</b>
			Tudom, hogy te mindent megtehetsz, és senki téged el nem fordíthat attól, a mit elgondoltál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,3">42,3</a>
			</b>
			Ki az - mondod - a ki gáncsolja az örök rendet tudatlanul? Megvallom azért, hogy nem értettem; csodadolgok ezek nékem, és fel nem foghatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,4">42,4</a>
			</b>
			Hallgass hát, kérlek, én hadd beszéljek; én kérdezlek, te pedig taníts meg engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,5">42,5</a>
			</b>
			Az én fülemnek hallásával hallottam felőled, most pedig szemeimmel
			<em>
				[
				<a href="#40,1">rész 40,1.</a>
				<a href="04.html#12,6">4 Móz. 12,6-8.</a>
				]
			</em>
			látlak téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,6">42,6</a>
			</b>
			Ezért hibáztatom
			<em>magam</em>
			és bánkódom a porban és hamuban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,7">42,7</a>
			</b>
			Miután pedig e szavakat mondotta vala az Úr Jóbnak, szóla a Témánból való Elifáznak: Haragom felgerjedt ellened és két barátod ellen, mert nem szóltatok felőlem igazán, mint az én szolgám, Jób.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,8">42,8</a>
			</b>
			Most azért vegyetek magatokhoz hét tulkot és hét kost, és menjetek el az én szolgámhoz Jóbhoz, és áldozzatok magatokért égőáldozatot; Jób pedig, az én szolgám, imádkozzék
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,6">Jak. 5,6.</a>
				]
			</em>
			ti érettetek; mert csak az ő személyére tekintek, hogy retteneteset ne cselekedjem veletek, mivelhogy nem szóltatok felőlem igazán, mint az
			<em>
				[
				<a href="#13,7">rész 13,7-10</a>
				]
			</em>
			én szolgám Jób.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,9">42,9</a>
			</b>
			Elmenének azért a Témánból való Elifáz, a Sukhból való Bildád és a Naamából való Czófár, és úgy cselekedének, a miképen mondotta vala nékik az Úr, és az Úr tekinte Jóbnak személyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,10">42,10</a>
			</b>
			Azután eltávolítá Isten Jóbról a csapást, miután imádkozott vala
			<em>
				[
				<a href="#42,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			az ő barátaiért, és kétszeresen visszaadá az Úr Jóbnak mindazt, a mije volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,11">42,11</a>
			</b>
			És beméne hozzá minden fiútestvére és minden leánytestvére és minden előbbi ismerőse, és evének ő vele együtt kenyeret az ő házában; sajnálkozának felette és vigasztalák őt mindama nyomorúság miatt, a melyet az Úr reá bocsátott vala, és kiki ada néki egy-egy pénzt, és kiki egy-egy aranyfüggőt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,12">42,12</a>
			</b>
			Az Úr pedig jobban megáldá a Jób
			<em>életének</em>
			végét, mint kezdetét, mert lőn néki
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.</a>
				]
			</em>
			tizennégyezer juha, hatezer tevéje, ezer igás ökre és ezer szamara.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,13">42,13</a>
			</b>
			És lőn néki hét
			<em>
				[
				<a href="#1,2">rész 1,2.</a>
				]
			</em>
			fia és három leánya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,14">42,14</a>
			</b>
			És az elsőnek neve vala Jémima, a másodiké Kecziha, a harmadiké Kéren- Happuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,15">42,15</a>
			</b>
			És nem találtatnak vala olyan szép leányok, mint a Jób leányai, abban az egész tartományban, és az ő atyjok örökséget is ada nékik az ő fiútestvéreik között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,16">42,16</a>
			</b>
			Jób pedig él vala ezután száznegyven esztendeig, és látja vala az ő fiait és unokáit negyedízig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="42,17">42,17</a>
			</b>
			És meghala Jób jó vénségben és betelve az élettel.
		</p>
	</body>
</html>
