<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Péld.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			BÖLCS SALAMONNAK PÉLDABESZÉDEI
			<em>[Péld.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Salamonnak, Dávid fiának, Izráel királyának
			<em>
				[
				<a href="25.html#1,1">Préd. 1,1.</a>
				]
			</em>
			példabeszédei,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Bölcseség és erkölcsnek tanulására, értelmes beszédek megértésére;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Okos fenyítéknek, igazságnak és ítéletnek és becsületességnek megnyerésére;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Együgyűeknek eszesség, gyermeknek tudomány és meggondolás adására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Hallja a bölcs és öregbítse az ő tanulságát, és az értelmes szerezzen érett tanácsokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Példabeszédnek és példázatnak, bölcsek beszédeinek és találós meséinek megértésére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,28">Jób. 28,28.</a>
				<a href="23.html#111,10">Zsolt. 111,10.</a>
				]
			</em>
			feje a bölcseségnek; a bölcseséget és erkölcsi tanítást a bolondok megútálják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Hallgasd, fiam, a te atyádnak erkölcsi tanítását, és a te anyádnak oktatását
			<em>
				[
				<a href="#6,20">rész 6,20.15,5.</a>
				]
			</em>
			el ne hagyd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mert kedves ékesség lesz a te fejednek, és aranyláncz a te nyakadra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Fiam, ha a bűnösök el akarnak csábítani téged: ne
			<em>
				[
				<a href="#23,17">rész 23,17.</a>
				]
			</em>
			fogadd beszédöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Ha azt mondják: jere mi velünk, leselkedjünk
			<em>
				[
				<a href="40.html#7,2">Mik. 7,2.3.</a>
				]
			</em>
			vér után, rejtezzünk el az ártatlan ellen ok nélkül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Nyeljük el azokat, mint a sír elevenen, és egészen, mint a kik mélységbe szállottak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Minden drága marhát nyerünk, megtöltjük a mi házainkat zsákmánnyal;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Sorsodat vesd közénk; egy erszényünk legyen mindnyájunknak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Fiam, ne járj egy úton ezekkel, tartóztasd meg lábaidat
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,1">Zsolt. 1,1.4,5.</a>
				]
			</em>
			ösvényüktől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Mert lábaik a gonoszra
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,7">Ésa. 59,7.</a>
				<a href="52.html#3,15">Róm. 3,15.</a>
				]
			</em>
			futnak, és sietnek a vérnek ontására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mert hiába vetik ki a hálót minden szárnyas állat szemei előtt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Ezek mégis vérök árán is ólálkodnak, lelkök árán is leselkednek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Ilyen az útja minden kapzsi embernek: gazdájának életét
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,5">Zsolt. 5,5-7.</a>
				]
			</em>
			veszi el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			A bölcseség künn szerül-szerte kiált; az utczákon
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1-3.</a>
				]
			</em>
			zengedezteti az ő szavát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Lármás utczafőkön kiált a kapuk bemenetelin, a városban szólja az ő beszédit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Míglen szeretitek, oh ti együgyűek az együgyűséget, és gyönyörködnek a csúfolók csúfolásban, és gyűlölik a balgatagok a tudományt?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Térjetek az én dorgálásomhoz; ímé közlöm veletek az én lelkemet, tudtotokra adom az én beszédimet néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Mivelhogy hívtalak
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,12">Ésa. 65,12.66,4.</a>
				]
			</em>
			<em>titeket,</em>
			és vonakodtatok, kiterjesztém az én kezemet, és senki eszébe nem vette;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			És elhagytátok minden én tanácsomat, és az én feddésemmel nem gondoltatok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Én is a ti nyomorúságtokon nevetek, megcsúfollak, mikor eljő az, a mitől féltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Mikor eljő, mint a vihar, az, a mitől féltek,
			<em>
				[
				<a href="#10,24">rész 10,24.</a>
				]
			</em>
			és a ti nyomorúságtok, mint a forgószél elközelget: mikor eljő ti reátok a nyomorgatás és a szorongatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			Akkor segítségül hívnak engem, de nem
			<em>
				[
				<a href="22.html#27,8">Jób. 27,8.9.36,12.</a>
				<a href="29.html#1,15">Ésa. 1,15.59,2.</a>
				]
			</em>
			hallgatom meg: keresnek engem, de meg nem találnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			Azért hogy gyűlölték a bölcseséget, és az Úrnak félelmét nem választották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			Nem engedtek az én tanácsomnak; megvetették minden én feddésemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			Esznek azért az ő útjoknak
			<em>
				[
				<a href="#1,32">vers 32.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6-9.</a>
				]
			</em>
			gyümölcséből, és az ő tanácsokból megelégednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			Mert az együgyűeknek pártossága megöli őket, és a balgatagoknak szerencséje elveszti őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			A ki pedig hallgat engem, lakozik
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,19">Ésa. 1,19.</a>
				]
			</em>
			bátorságosan, és csendes lesz a gonosznak félelmétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Fiam! ha beveszed az én beszédimet, és az én parancsolatimat elrejted magadnál,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Ha figyelmeztetvén a bölcsességre a te füleidet, hajtod a te elmédet az értelemre,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Igen, ha a bölcseségért kiáltasz, és az értelemért a te szódat felemeled,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Ha keresed azt, mint az ezüstöt, és mint a kincseket kutatod azt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Akkor megérted az Úrnak félelmét, és az Istennek ismeretére jutsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Mert az Úr ád
			<em>
				[
				<a href="22.html#32,8">Jób. 32,8.</a>
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5.6.</a>
				]
			</em>
			bölcseséget, az ő szájából tudomány és értelem
			<em>származik.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Az igazaknak valóságos jót rejteget, paizst
			<em>
				[
				<a href="23.html#3,4">Zsolt. 3,4.</a>
				]
			</em>
			a tökéletesen járóknak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Hogy megőrizze az igazságnak útait, és kegyeseinek útját megtartja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Akkor megérted az igazságot, és törvényt és becsületességet, és minden jó útat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Mert bölcseség megy a te elmédbe, és a tudomány a te lelkedben gyönyörűséges lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Meggondolás őrködik feletted, értelem őriz téged,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Hogy megszabadítson téged a gonosznak útától, és a gonoszságszóló férfiútól;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			A kik elhagyják az igazságnak útát, hogy járjanak a setétségnek útain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			A kik örülnek gonoszt cselekedvén, vígadnak a gonosz álnokságokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			A kiknek ösvényeik görbék, és a kik az ő útaikban gonoszok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Hogy megszabadítson téged a nem hozzád tartozó
			<em>
				[
				<a href="#7,5">rész 7,5.</a>
				]
			</em>
			asszonytól, az idegentől, a ki az ő beszédével
			<em>
				[
				<a href="#5,3">rész 5,3.</a>
				]
			</em>
			hizelkedik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			A ki elhagyja az ő ifjúságának férjét, és az ő Istenének szövetségéről elfelejtkezik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Mert a halálra hanyatlik az ő háza, és az ő ösvényei az élet nélkül valókhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Valakik mennek ahhoz, nem térnek meg, sem meg nem nyerhetik az életnek
			<em>
				[
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.10.</a>
				]
			</em>
			útait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Hogy járj a jóknak útjokon, és az igazaknak ösvényeit kövessed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Mert az igazak lakják
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,22">Zsolt. 37,22.29.</a>
				]
			</em>
			a földet, és a tökéletesek maradnak meg rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			A gonoszok pedig a földről
			<em>
				[
				<a href="22.html#18,17">Jób. 18,17-21.</a>
				]
			</em>
			kivágattatnak, és a hitetlenül cselekedők kiszaggattatnak abból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Fiam! az én tanításomról el ne felejtkezzél, és az én parancsolatimat
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.9.</a>
				]
			</em>
			megőrizze a te elméd;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Mert napoknak hosszú
			<em>
				[
				<a href="05.html#8,1">5 Móz. 8,1.30,16.</a>
				]
			</em>
			voltát, és sok esztendős életet, és békességet hoznak néked bőven.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Az irgalmasság
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,7">Máté. 5,7.44-48.</a>
				]
			</em>
			és igazság ne hagyjanak el téged: kösd azokat
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,7">5 Móz. 6,7.8.</a>
				]
			</em>
			a te nyakadra, írd be azokat a te szívednek táblájára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Így nyersz kedvességet és jó értelmet Istennek és embernek szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Bizodalmad legyen az Úrban
			<em>
				[
				<a href="23.html#125,1">Zsolt. 125,1.</a>
				]
			</em>
			teljes elmédből; a magad értelmére pedig ne támaszkodjál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Minden te útaidban megismered őt; akkor ő igazgatja a te útaidat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Ne légy bölcs
			<em>
				[
				<a href="53.html#4,7">1 Kor. 4,7.</a>
				]
			</em>
			a te magad
			<em>
				[
				<a href="#26,12">rész 26,12.</a>
				]
			</em>
			ítélete szerint; féld az Urat, és távozzál el a gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Egészség lesz
			<em>ez</em>
			a te testednek, és megújulás
			<em>
				[
				<a href="22.html#21,24">Jób. 21,24.</a>
				]
			</em>
			a te csontaidnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Tiszteld az Urat a te marhádból, a te egész
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,10">Malak. 3,10.</a>
				]
			</em>
			jövedelmed zsengéjéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Eképen megtelnek
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,1">5 Móz. 28,1.8.</a>
				]
			</em>
			a te csűreid elégséggel, és musttal áradnak el sajtód válúi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Az Úrnak fenyítését fiam, ne útáld meg, se meg ne únd az ő
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,5">Zsid. 12,5-</a>
				7.]
			</em>
			dorgálását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Mert a kit szeret az Úr, megdorgálja, és pedig mint az atya az ő fiát, a kit kedvel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Boldog ember, a ki megnyerte a bölcseséget, és az ember, a ki értelmet szerez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Mert jobb ennek megszerzése az ezüstnek
			<em>
				[
				<a href="#8,11">rész 8,11.</a>
				<a href="22.html#28,15">Jób. 28,15-19.</a>
				]
			</em>
			megszerzésénél, és a kiásott aranynál ennek jövedelme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Drágább a fényes kárbunkulusoknál, és minden te gyönyörűségeid nem hasonlíthatók hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Napoknak hosszúsága van jobbjában, baljában gazdagság és tisztesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Az ő útai gyönyörűséges útak, és minden ösvényei: békesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Életnek
			<em>
				[
				<a href="#3,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			fája ez azoknak, a kik megragadják, és a kik
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,21">Máté. 7,21.</a>
				<a href="66.html#1,25">Jak. 1,25.</a>
				]
			</em>
			megtartják boldogok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Az Úr bölcseséggel
			<em>
				[
				<a href="23.html#136,5">Zsolt. 136,5.6.</a>
				]
			</em>
			fundálta a földet, erősítette az eget értelemmel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Az ő tudománya által fakadtak ki a mélységből
			<em>a vizek,</em>
			és a felhők csepegnek harmatot,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Fiam, ne távozzanak el a te szemeidtől, őrizd meg az igaz
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,28">Jób. 28,28.</a>
				]
			</em>
			<em>bölcseséget,</em>
			és a meggondolást!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			És lesznek
			<em>ezek</em>
			élet
			<em>
				[
				<a href="#3,16">vers 16.17.</a>
				]
			</em>
			a te lelkednek, és kedvesség a te nyakadnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Akkor bátorsággal járod a te útadat, és a te lábadat
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,23">Zsolt. 37,23.24.</a>
				]
			</em>
			meg nem ütöd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			Mikor lefekszel, nem
			<em>
				[
				<a href="22.html#11,19">Jób. 11,19.</a>
				]
			</em>
			rettegsz; hanem lefekszel és gyönyörűséges lesz a te álmod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Ne félj a hirtelen való
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,5">Zsolt. 91,5-9.</a>
				]
			</em>
			félelemtől, és a gonoszok pusztításától, ha eljő;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Mert az Úr lesz a te bizodalmad és megőrzi a te lábadat a fogságtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Ne fogd meg a
			<em>
				[
				<a href="#11,17">rész 11,17.25,27.</a>
				<a href="25.html#11,2">Préd. 11,2.</a>
				]
			</em>
			jótéteményt azoktól, a kiket illet, ha hatalmadban van annak megcselekedése.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Ne mondd a te felebarátodnak: menj el,
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,15">Jak. 2,15-17.</a>
				]
			</em>
			azután térj meg, és holnap adok; holott nálad van,
			<em>a mit kér.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			Ne forralj a te felebarátod
			<em>
				[
				<a href="23.html#15,1">Zsolt. 15,1.3.</a>
				]
			</em>
			ellen gonoszt, holott ő együtt ül bátorságosan te veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			Ne háborogj egy emberrel is
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,38">Máté. 5,38-40.</a>
				]
			</em>
			ok nélkül, ha nem illetett gonoszszal téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			Ne irígykedjél
			<em>
				[
				<a href="23.html#71,1">Zsolt. 71,1.</a>
				]
			</em>
			az erőszakos emberre, és néki semmi útát ne válaszd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			Mert útálja az Úr az engedetlent; és az igazakkal van az ő
			<em>
				[
				<a href="23.html#25,14">Zsolt. 25,14.</a>
				]
			</em>
			titka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			Az Úrnak átka van a
			<em>[5 Móz,28,15-68.]</em>
			gonosznak házán; de az igazaknak lakhelyét megáldja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			Ha kik csúfolók, ő
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,27">Zsolt. 18,27.</a>
				]
			</em>
			megcsúfolja
			<em>azokat;</em>
			a szelídeknek pedig ád kedvességet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			A bölcsek
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,6">Zsolt. 119,6.</a>
				]
			</em>
			tisztességet örökölnek; a bolondok pedig gyalázatot aratnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Halljátok meg, fiaim, atyátok erkölcsi tanítását, és figyelmezzetek az értelemnek megtudására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Mert jó tanulságot adok néktek; az én tudományomat el ne hagyjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Mert én atyámnak fia voltam, gyenge és egyetlenegy az én anyám előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Tehát tanított engem, és mondá nékem: tartsa meg
			<em>
				[
				<a href="13.html#28,9">1 Krón. 28,9.</a>
				]
			</em>
			az én beszédemet a te elméd, hogy megtartván az én parancsolatimat, élj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Szerezz bölcseséget, szerezz eszességet; ne felejtkezzél el, se el ne hajolj az én számnak beszéditől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Ne hagyd el azt, és megtart téged; szeresd azt, és megőriz téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			A bölcseség
			<em>
				[
				<a href="#9,10">rész 9,10.</a>
				]
			</em>
			kezdete
			<em>ez:</em>
			szerezz bölcseséget, és minden keresményedből szerezz értelmet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Magasztald fel azt, és felmagasztal téged;
			<em>
				[
				<a href="14.html#7,17">2 Krón. 7,17.18.</a>
				]
			</em>
			tiszteltté tesz téged, ha hozzád öleled azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Ád a te fejednek kedvességnek koszorúját; igen szép
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.</a>
				]
			</em>
			ékes koronát ád néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Hallgasd, fiam, és vedd be az én beszédimet;
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.16-18.</a>
				]
			</em>
			így sokasulnak meg néked a te életednek esztendei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Bölcseségnek útára tanítottalak téged, vezettelek téged az igazságnak ösvényin.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Mikor jársz, semmi nem szorítja meg a te járásodat; és ha futsz, nem ütközöl meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Ragaszkodjál az erkölcsi tanításhoz, ne hagyd el; őrizd meg azt, mert az a te életed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			A hitetleneknek útjára
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,1">Zsolt. 1,1-4.</a>
				]
			</em>
			ne menj, se ne járj a gonoszok ösvényén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Hagyd el, át ne menj rajta; térj el tőle, és menj tovább.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Mert nem alhatnak azok, ha gonoszt nem cselekesznek: és kimegy szemükből az álom, ha
			<em>mást</em>
			romlásra nem juttatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Mert az istentelenségnek étkét eszik, és
			<em>
				[
				<a href="#1,11">rész 1,11-16.31.</a>
				]
			</em>
			az erőszaktételnek borát iszszák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Az igazak ösvénye pedig olyan, mint a hajnal
			<em>
				[
				<a href="22.html#29,3">Jób. 29,3.</a>
				<a href="23.html#37,6">Zsolt. 37,6.</a>
				]
			</em>
			világossága, mely
			<em>minél tovább</em>
			halad,
			<em>annál</em>
			világosabb lesz, a teljes délig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Az istentelenek útja pedig olyan, mint a
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,10">Ésa. 59,10-12.</a>
				]
			</em>
			homály, nem tudják miben ütköznek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Fiam, az én szavaimra figyelmezz, az én beszédimre hajtsad füledet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Ne távozzanak el a te szemeidtől, tartsd meg ezeket a te elmédben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Mert életök
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.</a>
				<a href="23.html#19,8">Zsolt. 19,8.</a>
				]
			</em>
			ezek azoknak, a kik megnyerik, és egész testöknek egészség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			Minden féltett dolognál jobban őrizd meg szívedet, mert abból
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,19">Máté. 15,19.</a>
				]
			</em>
			indul ki
			<em>minden</em>
			élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Vesd el tőled a száj hamisságát, és az ajkak
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,13">Zsolt. 34,13-15.</a>
				]
			</em>
			álnokságát távoztasd el magadtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			A te szemeid előre
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,6">Zsolt. 101,6.</a>
				]
			</em>
			nézzenek, és szemöldökid egyenest magad elé irányuljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			Egyengesd el lábaid ösvényit, s minden te útaid állhatatosak legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			Ne térj jobbra,
			<em>
				[
				<a href="05.html#5,32">5 Móz. 5,32.</a>
				]
			</em>
			se balra, fordítsd el a te lábadat a gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Fiam! az én bölcseségemre figyelmezz, az én értelmemre hajtsd a te füledet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Hogy megtartsd a meggondolást, és a tudományt a te ajakid megőrizzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Mert színmézet csepeg
			<em>
				[
				<a href="#2,26">rész 2,26.</a>
				]
			</em>
			az idegen asszony ajka, és símább az olajnál az ő ínye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			De annak vége keserű, mint az üröm, éles, mint a kétélű tőr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Az ő lábai a halálra mennek, az ő léptei a sírba törekszenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Az életnek útát hogy ne követhesse, ösvényei változókká lettek, a nélkül, hogy ő eszébe venné.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Most azért, fiaim, hallgassatok engem, és ne távozzatok el számnak beszéditől!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Távoztasd el attól útadat, és ne közelgess házának ajtajához,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Hogy másoknak ne add a te ékességedet, és esztendeidet a
			<em>
				[
				<a href="#6,32">rész 6,32.33.</a>
				]
			</em>
			kegyetlennek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Hogy ne az idegenek teljenek be a te marháiddal, és a te keresményed más házába ne
			<em>jusson.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Hogy nyögnöd kelljen
			<em>élet</em>
			ed végén, a mikor megemésztetik a te húsod és a te tested,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És azt kelljen mondanod: miképen gyűlöltem az erkölcsi tanítást, és a fenyítéket útálta az én elmém,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			És nem hallgattam az én vezetőim szavát, és az én tanítóimhoz nem hajtottam fülemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Kevés híja volt, hogy minden gonoszságba nem merültem a gyülekezetnek és községnek közepette!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Igyál vizet a te kútadból, és a te forrásod közepiből folyóvizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Kifolyjanak-é a te forrásid, az utczákra a te vized folyásai?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Egyedül tied legyenek, és nem az idegenekéi veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Legyen a te forrásod áldott, és örvendezz a te ifjúságod feleségének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			A szerelmes szarvas, és kedves zerge; az ő emlői elégítsenek meg téged minden időben, az ő szerelmében gyönyörködjél szüntelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			És miért bujdosnál, fiam, az idegen után, és ölelnéd keblét az idegennek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Mert az Úrnak szemei előtt vannak mindenkinek
			<em>
				[
				<a href="22.html#31,4">Jób. 31,4.34,21.22.</a>
				]
			</em>
			útai, és minden ösvényeit ő
			<em>
				[
				<a href="30.html#16,18">Jer. 16,18.</a>
				]
			</em>
			rendeli.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			A maga álnokságai
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,16">Zsolt. 7,16.17.34,22.</a>
				]
			</em>
			fogják meg az istentelent, és a saját bűnének köteleivel kötöztetik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Ő meghal fenyíték híján, és bolondságának sokasága miatt támolyog.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Fiam! ha kezes lettél a te barátodért,
			<em>és</em>
			kezedet adván, kötelezted magadat másért:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Szádnak beszédei által estél tőrbe, megfogattattál a te szádnak beszédivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Ezt míveld azért fiam, és mentsd ki magadat, mert a te felebarátodnak kezébe jutottál; eredj, alázd meg magadat, és kényszerítsd felebarátodat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Még álmot se engedj szemeidnek, se szunnyadást szemöldökidnek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Szabadítsd ki magadat, mint a zerge a
			<em>vadász</em>
			kezéből, és mint a madár a madarásznak kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Eredj a hangyához, te rest, nézd meg az ő útait, és légy bölcs!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			A kinek nincs vezére, igazgatója, vagy ura,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Nyárban szerzi meg az ő kenyerét, aratáskor gyűjti eledelét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Oh te rest, meddig fekszel? mikor kelsz fel a te álmodból?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Még egy kis álom, még egy kis szunnyadás,
			<em>
				[
				<a href="#24,33">rész 24,33.34.</a>
				<a href="25.html#4,5">Préd. 4,5.6.</a>
				]
			</em>
			még egy kis kéz-összefonás, hogy pihenjek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Így jő el,
			<em>
				[
				<a href="#24,34">rész 24,34.</a>
				]
			</em>
			mint az útonjáró, a te szegénységed, és a te szűkölködésed, mint a paizsos férfiú!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Haszontalan ember, hamis férfiú, a ki álnok szájjal jár,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			A ki hunyorgat
			<em>
				[
				<a href="23.html#35,19">Zsolt. 35,19.</a>
				]
			</em>
			szemeivel; lábaival is szól, és ujjaival jelt ád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Álnokság van az ő szívében, gonoszt forral minden időben, háborúságot indít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Annakokáért hirtelen eljő az ő nyomorúsága, gyorsan megrontatik, s nem lesz gyógyulása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			E hat dolgot gyűlöli az Úr, és hét dolog útálat az ő lelkének:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			A kevély szemek, a hazug nyelv, és az ártatlan vért ontó kezek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Az álnok gondolatokat forraló elme, a gonoszra sietséggel futó lábak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			A hazugságlehelő hamis tanú, és a ki szerez háborúságokat az atyafiak között!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Őrizd meg, fiam, atyád
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.</a>
				]
			</em>
			parancsolatját, és anyád tanítását el ne hagyd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Kösd azokat szívedre
			<em>
				[
				<a href="#3,3">rész 3,3.23.24.</a>
				]
			</em>
			mindenkor, fűzd a nyakadba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Valahová mégysz, vezérel téged, mikor aluszol, őriz téged, mikor felserkensz, beszélget te veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Mert szövétnek
			<em>
				[
				<a href="23.html#19,9">Zsolt. 19,9.</a>
				]
			</em>
			a parancsolat, és a tudomány világosság, és életnek úta a tanító-feddések.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Hogy a gonosz asszonytól téged megőrizzenek, az idegen asszony nyelvének hizelkedésétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			Ne kivánd az
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,28">Máté. 5,28.</a>
				]
			</em>
			ő szépségét szivedben, és meg ne fogjon téged szemöldökeivel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Mert a parázna asszony miatt
			<em>jut az ember</em>
			egy darab kenyérre, és
			<em>más</em>
			férfi felesége drága életet vadász!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			Vehet-é valaki tüzet az ő kebelébe, hogy ruhái meg ne égnének?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Vagy járhat-é valaki elevenszénen, hogy lábai meg ne égnének?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			Így van, valaki bemegy felebarátjának feleségéhez, nem
			<em>
				[
				<a href="22.html#31,11">Jób. 31,11.12.</a>
				]
			</em>
			marad büntetlen, valaki illeti azt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Nem útálják meg a lopót, ha lop az ő kivánságának betöltésére, mikor éhezik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			És ha rajta kapatik,
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,1">2 Móz. 22,1.4.</a>
				]
			</em>
			hétannyit kell adnia, az ő házának minden marháját érette adhatja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			A ki pedig asszonynyal paráználkodik,
			<em>
				[
				<a href="10.html#13,13">2 Sám. 13,13.</a>
				]
			</em>
			bolond; a ki magát el akarja veszteni, az cselekszi ezt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			Vereséget és gyalázatot nyer, és az ő gyalázatja el nem töröltetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			Mert a féltékenység a férfiú haragja, és nem cselekszik kegyelmességgel a bosszúállásnak napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,35">6,35</a>
			</b>
			Nem gondol semmi váltsággal, nem nyugszik meg rajta, még ha nagy sok ajándékot adsz is néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Fiam, tartsd meg az én beszédeimet, és az én parancsolataimat rejtsd el magadnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Az én parancsolatimat tartsd meg, és
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				<a href="03.html#18,5">3 Móz. 18,5.</a>
				]
			</em>
			élsz; és az én tanításomat mint a szemed fényét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Kösd azokat ujjaidra, írd fel azokat szíved táblájára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Mondd ezt a bölcseségnek: Én néném vagy te; és az eszességet ismerősödnek nevezd,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Hogy megőrizzen téged a nem hozzád tartozó asszonytól, és az ő
			<em>
				[
				<a href="#5,3">rész 5,3.4.</a>
				]
			</em>
			beszédivel hizelkedő idegentől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Mert házam ablakán, a rács mögül néztem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			És láték a bolondok között, eszembe vevék a fiak között egy
			<em>
				[
				<a href="#6,32">rész 6,32.</a>
				]
			</em>
			bolond ifjat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			A ki az utczán jár, annak szeglete mellett, a házához
			<em>
				[
				<a href="22.html#31,9">Jób. 31,9.</a>
				]
			</em>
			menő úton lépeget,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Alkonyatkor, nap estjén, és setét éjfélben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És ímé, egy asszony eleibe jő, paráznának öltözetében, álnok az ő elméjében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Mely
			<em>
				[
				<a href="#5,3">rész 5,3.</a>
				]
			</em>
			csélcsap és vakmerő, a kinek házában nem maradhatnak meg az ő lábai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Néha az utczán, néha a tereken van, és minden szegletnél leselkedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			És megragadá őt és megcsókolá őt, és szemtelenségre vetemedvén, monda néki:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Hálaáldozattal tartoztam, ma adtam meg fogadásimat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Azért jövék ki elődbe, szorgalmatosan keresni a te orczádat, és reád találtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Paplanokkal megvetettem nyoszolyámat, égyiptomi
			<em>
				[
				<a href="#21,22">rész 21,22.</a>
				]
			</em>
			szövésű szőnyegekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Beillatoztam ágyamat mirhával, áloessel és fahéjjal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			No foglaljuk magunkat bőségesen mind virradtig a szeretetben; vígadjunk szerelmeskedésekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Mert nincs otthon a férjem, elment messze útra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Egy erszény pénzt vőn kezéhez; holdtöltére jő haza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			<em>És</em>
			elhiteté őt az ő mesterkedéseinek sokaságával, ajkainak
			<em>
				[
				<a href="#5,3">rész 5,3.</a>
				]
			</em>
			hizelkedésével elragadá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Utána megy; mint az ökör a vágóhídra, és mint a bolond, egyszer csak fenyítő békóba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Mígnem átjárja a nyíl az ő máját. Miképen siet a madár a tőrre, és nem tudja, hogy az az ő élete ellen van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Annakokáért most, fiaim, hallgassatok engem, és figyelmezzetek az én számnak beszédeire.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Ne hajoljon annak útaira a te elméd, és ne tévelyegj annak ösvényin.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Mert sok sebesültet elejtett, és sokan vannak, a kik attól megölettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			Sírba vívő út az ő háza, a mely levisz a halálnak hajlékába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Avagy a bölcsesség
			<em>
				[
				<a href="#1,20">rész 1,20.21.</a>
				]
			</em>
			nem kiált-é, és az értelem nem bocsátja-é ki az ő szavát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			A magas helyeknek tetein az úton, sok ösvény összetalálkozásánál áll meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			A kapuk mellett a városnak bemenetelin, az ajtók bemenetelinél zeng.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Tinéktek kiáltok, férfiak; és az én szóm az emberek fiaihoz
			<em>van!</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Értsétek meg ti együgyűek az eszességet, és ti balgatagok vegyétek eszetekbe az értelmet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Halljátok meg; mert jeles dolgokat szólok és az én számnak felnyitása igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert igazságot mond ki az én ínyem, és útálat az én ajkaimnak a gonoszság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Igaz én számnak minden beszéde, semmi sincs ezekben hamis, vagy elfordult dolog.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Mind egyenesek az értelmesnek, és igazak azoknak, kik megnyerték a tudományt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Vegyétek az én tanításomat, és nem a pénzt; és a tudományt inkább, mint a választott aranyat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Mert jobb a bölcseség
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14-16.</a>
				<a href="22.html#28,15">Jób. 28,15-19.</a>
				]
			</em>
			a drágagyöngyöknél; és semmi gyönyörűségek ehhez egyenlők nem lehetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Én bölcsesség lakozom az eszességben, és a megfontolás tudományát megnyerem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,28">Jób. 28,28.</a>
				]
			</em>
			a gonosznak gyűlölése; a kevélységet és felfuvalkodást és a gonosz útat, és az álnok szájat gyűlölöm.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Enyém a tanács és a valóság, én vagyok az eszesség, enyém az erő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Én általam uralkodnak a királyok, és az uralkodók végeznek igazságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Én általam viselnek a fejedelmek fejedelemséget, és a nemesek, a földnek minden birái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Én az engem szeretőket szeretem, és a kik engem szorgalmasan
			<em>
				[
				<a href="#8,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			keresnek, megtalálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Gazdagság
			<em>
				[
				<a href="#3,16">rész 3,16.</a>
				]
			</em>
			és tisztesség van nálam, megmaradandó jó és igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Jobb az én gyümölcsöm a tiszta aranynál és színaranynál, és az én hasznom a válogatott ezüstnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Az igazságnak útán járok, és az igazság ösvényének közepén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Hogy az engem szeretőknek valami valóságost adjak örökségül,
			<em>
				[
				<a href="#8,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			és erszényeiket megtöltsem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Az Úr az ő útának kezdetéül szerzett engem; az ő munkái
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,1">1 Móz. 1,1.</a>
				]
			</em>
			előtt régen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Örök időktől fogva felkenettem, kezdettől, a föld kezdetétől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Még mikor semmi mélységek nem voltak, születtem
			<em>
				[
				<a href="#8,22">vers 22.23.</a>
				]
			</em>
			vala; még mikor semmi források, vízzel teljesek nem voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Minekelőtte a hegyek leülepedtek volna, a halmoknak előtte születtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Mikor még nem csinálta vala
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,20">Jób. 28,20-27.</a>
				]
			</em>
			a földet és a mezőket, és a világ porának kezdetét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			Mikor készíté az eget, ott valék; mikor felveté a mélységek színén a kerekséget;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			Mikor megerősíté a felhőket ott fenn, mikor erősekké lőnek a mélységeknek forrásai;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Mikor felveté a tengernek határit, hogy a vizek át ne
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,9">Zsolt. 104,9.</a>
				]
			</em>
			hágják az ő parancsolatját, mikor megállapítá e földnek fundamentomait:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			Mellette valék
			<em>
				[
				<a href="#8,22">vers 22.</a>
				]
			</em>
			mint kézmíves, és gyönyörűsége valék mindennap, játszva ő előtte minden időben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Játszva az ő földének kerekségén, és gyönyörűségem
			<em>et</em>
			<em>lelve</em>
			az emberek fiaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			És most fiaim, hallgassatok engemet, és boldogok,
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,1">Zsolt. 119,1.2.</a>
				]
			</em>
			a kik az én útaimat megtartják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Hallgassátok a tudományt és legyetek bölcsek, és magatokat el ne vonjátok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Boldog ember, a ki hallgat
			<em>
				[
				<a href="#8,11">vers 11-18.</a>
				]
			</em>
			engem, az
			<em>
				[
				<a href="23.html#84,11">Zsolt. 84,11.</a>
				]
			</em>
			én ajtóm előtt virrasztván minden nap, az én ajtóim félfáit őrizvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Mert a ki megnyer engem, nyert életet,
			<em>
				[
				<a href="#3,16">rész 3,16-18.</a>
				]
			</em>
			és szerzett az Úrtól jóakaratot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			De a ki vétkezik ellenem, erőszakot cselekszik az ő lelkén; minden, valaki engem gyűlöl, szereti
			<em>
				[
				<a href="#3,35">rész 3,35.</a>
				]
			</em>
			a halált!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Bölcseség megépítette az ő házát, annak hét oszlopát kivágván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Megölte vágnivalóit, kitöltötte borát, asztalát is elkészítette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Elbocsátá az ő leányit,
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1.2.</a>
				]
			</em>
			hivogat a város magas helyeinek tetein.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Ki tudatlan? térjen ide; az értelem nélkül valónak
			<em>ezt</em>
			mondja:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Jőjjetek, éljetek az én étkemmel, és igyatok a borból, melyet töltöttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Hagyjátok el a bolondokat, hogy éljetek, járjatok az eszességnek útán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			A ki tanítja a csúfolót,
			<em>
				[
				<a href="#14,7">rész 14,7.</a>
				<a href="47.html#7,6">Máté. 7,6.</a>
				]
			</em>
			nyer magának szidalmat: és a ki feddi a latrot, szégyenére lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Ne fedd meg a csúfolót, hogy ne gyűlöljön téged; fedd meg a bölcset, és
			<em>
				[
				<a href="23.html#141,5">Zsolt. 141,5.</a>
				]
			</em>
			szeret téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Adj a bölcsnek, és még bölcsebb lesz; tanítsd az igazat, és öregbíti a tanulságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			A bölcseségnek kezdete az
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,28">Jób. 28,28.</a>
				]
			</em>
			Úrnak félelme; és a Szentnek ismerete az eszesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Mert én általam sokasulnak meg a te
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.10,27.</a>
				]
			</em>
			napjaid, és meghosszabbítják néked életednek esztendeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Ha bölcs vagy, bölcs vagy te magadnak; ha pedig csúfoló vagy, magad vallod kárát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Balgaság asszony
			<em>
				[
				<a href="#7,11">rész 7,11-18.</a>
				]
			</em>
			fecsegő, bolond és semmit nem tud.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			És leült az ő házának
			<em>
				[
				<a href="#7,12">rész 7,12.</a>
				]
			</em>
			ajtajába, székre a városnak magas helyein,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Hogy hívja az útonjárókat, a kik egyenesen mennek útjokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Ki együgyű? térjen ide, és valaki esztelen, annak
			<em>ezt</em>
			mondja:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			A lopott víz édes, és a titkon való étel gyönyörűséges!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			És az nem tudja, hogy ott élet nélkül valók vannak; és a pokol mélyébe esnek az ő hivatalosai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Salamon bölcs mondásai.
			A bölcs fiú
			<em>
				[
				<a href="#15,20">rész 15,20.</a>
				]
			</em>
			örvendezteti az ő atyját; a bolond fiú pedig szomorúsága az ő anyjának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Nem használnak a gonoszság kincsei;
			<em>
				[
				<a href="#13,11">rész 13,11.21,6.</a>
				]
			</em>
			az igazság pedig
			<em>
				[
				<a href="#10,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			megszabadít a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Az Úr nem hagyja éhezni
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,25">Zsolt. 37,25.26.</a>
				]
			</em>
			az igaznak lelkét; az istenteleneknek kivánságát pedig elveti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Szegénynyé lesz, a ki cselekszik rest kézzel; a gyors munkások keze pedig meggazdagít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Gyűjt nyárban az eszes fiú; álomba merül az aratás idején a megszégyenítő fiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Áldások vannak az igaznak fején; az istentelenek szája pedig erőszaktételt fed be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Az igaznak emlékezete
			<em>
				[
				<a href="23.html#112,6">Zsolt. 112,6.</a>
				]
			</em>
			áldott; a hamisaknak neve pedig megrothad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			A bölcs elméjű beveszi a parancsolatokat; a bolond ajkú pedig elveszti magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			A ki tökéletességben jár, bátorsággal jár; a ki pedig elferdíti az ő útát, kiismertetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			A ki szemmel hunyorgat, bántást szerez; és a bolond ajkú elesik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Életnek kútfeje az igaznak
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.</a>
				]
			</em>
			szája; az istenteleneknek szája pedig erőszaktételt fedez el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			A gyűlölség szerez versengést; minden vétket pedig elfedez a
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,8">1 Pét. 4,8.</a>
				<a href="53.html#13,4">1 Kor. 13,4-7.</a>
				]
			</em>
			szeretet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Az eszesek ajkain bölcseség találtatik; a
			<em>
				[
				<a href="#26,3">rész 26,3.</a>
				]
			</em>
			vessző pedig a bolond hátának
			<em>való.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			A bölcsek tudományt rejtegetnek; a bolondnak szája pedig
			<em>
				[
				<a href="#10,8">vers 8.</a>
				<a href="#18,7">rész 18,7.</a>
				]
			</em>
			közeli romlás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			A gazdagnak marhája az ő megerősített
			<em>
				[
				<a href="#18,11">rész 18,11.</a>
				<a href="23.html#49,7">Zsolt. 49,7.</a>
				]
			</em>
			városa; szűkölködőknek romlása az ő szegénységök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Az igaznak keresménye életre, az istentelennek jövedelme bűnre van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			A bölcseség megőrizőnek útja életre van; a fenyítéket elhagyó pedig tévelyeg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			A ki elfedezi a gyűlölséget, hazug ajkú az; és a ki szól gyalázatot, bolond az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			A sok beszédben
			<em>
				[
				<a href="25.html#5,3">Préd. 5,3.</a>
				]
			</em>
			elmaradhatatlan a vétek; a ki pedig megtartóztatja ajkait, az értelmes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Választott ezüst az
			<em>
				[
				<a href="23.html#141,5">Zsolt. 141,5.</a>
				]
			</em>
			igaznak nyelve; a gonoszok elméje kevés érő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Az igaznak ajkai sokakat legeltetnek; a bolondok pedig esztelenségökben halnak
			<em>
				[
				<a href="#11,3">rész 11,3.13,6.</a>
				]
			</em>
			meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Az Úrnak áldása, az gazdagít meg, és azzal
			<em>semmi</em>
			nem szerez bántást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			Miképen játék a bolondnak bűnt cselekedni, azonképen az eszes férfiúnak bölcsen
			<em>
				[
				<a href="#11,23">rész 11,23.</a>
				<a href="23.html#37,30">Zsolt. 37,30.31.</a>
				]
			</em>
			<em>cselekedni.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			A mitől retteg az istentelen, az esik ő rajta; a mit pedig kivánnak az igazak, meg
			<em>
				[
				<a href="23.html#145,19">Zsolt. 145,19.</a>
				]
			</em>
			lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			A mint a forgószél ráfuvall, már oda van az istentelen; az igaznak pedig örökké való fundamentoma van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Minémű az eczet a fogaknak és a füst a szemeknek, olyan a rest azoknak, a kik azt elküldötték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme
			<em>
				[
				<a href="#9,11">rész 9,11.</a>
				]
			</em>
			hosszabbítja meg a napokat; az istenteleneknek pedig esztendeik
			<em>
				[
				<a href="22.html#15,32">Jób. 15,32-34.</a>
				<a href="23.html#55,24">Zsolt. 55,24.</a>
				]
			</em>
			megrövidülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			Az igazaknak reménysége öröm; az istenteleneknek várakozása
			<em>
				[
				<a href="22.html#18,14">Jób. 18,14.</a>
				]
			</em>
			pedig elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Erősség a tökéletesnek az Úrnak úta: de romlás a hamisság cselekedőinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Az igaz soha meg nem mozdul; de az istentelenek nem lakják a
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,22">Zsolt. 37,22.</a>
				]
			</em>
			földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Az igaznak szája bőségesen szól bölcsességet; a gonoszság nyelve pedig kivágatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Az igaznak ajkai azt tudják, a mi kedves; az istenteleneknek szája pedig a
			<em>
				[
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6-11.</a>
				]
			</em>
			gonoszságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Az álnok
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,13">5 Móz. 25,13-16.</a>
				]
			</em>
			font útálatos az Úrnál; az igaz mérték pedig kedves néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Kevélység
			<em>
				[
				<a href="#18,12">rész 18,12.</a>
				]
			</em>
			jő: gyalázat jő; az alázatosoknál pedig bölcseség van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Az igazakat tökéletességök vezeti; de
			<em>
				[
				<a href="#15,33">rész 15,33.18,12.</a>
				]
			</em>
			a hitetleneket gonoszságuk elpusztítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Nem használ a vagyon a
			<em>
				[
				<a href="43.html#1,18">Sof. 1,18.</a>
				<a href="33.html#7,19">Ezék. 7,19.</a>
				]
			</em>
			haragnak idején; az igazság pedig kiragad a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			A tökéletesnek igazsága igazgatja az ő útát; de önnön istentelenségében esik el az istentelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Az igazaknak igazságok
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,20">Zsolt. 18,20-25.</a>
				]
			</em>
			megszabadítja őket; de az ő kivánságokban fogatnak meg
			<em>
				[
				<a href="#13,6">rész 13,6.</a>
				]
			</em>
			a hitetlenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Mikor meghal az istentelen ember, elvész az ő reménysége; a bűnösök várakozása is elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Az igaz a nyomorúságból megszabadul; az istentelen ő
			<em>
				[
				<a href="#21,18">rész 21,18.</a>
				]
			</em>
			helyette beesik abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Szájával rontja meg a képmutató felebarátját; de az igazak a tudomány által megszabadulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Az igazak javán örül a város; és mikor elvesznek az istentelenek, örvendezés
			<em>
				[
				<a href="23.html#42,8">Zsolt. 42,8.9.</a>
				]
			</em>
			van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Az igazaknak áldása által emelkedik a város; az istentelenek szája által pedig megromol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Megútálja felebarátját a bolond; az eszes férfiú pedig hallgat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			A rágalmazó
			<em>
				[
				<a href="#20,19">rész 20,19.</a>
				]
			</em>
			megjelenti a titkot; de a hűséges lelkű elfedezi a dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			A hol nincs vezetés, elvész a nép; a megmaradás pedig a sok
			<em>
				[
				<a href="#15,22">rész 15,22.</a>
				]
			</em>
			tanácsos által van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Teljességgel megrontatik, a ki kezes lesz idegenért; a ki pedig gyűlöli a kezességet, bátorságos lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			A kedves asszony megtartja a tiszteletet, a hatalmaskodók pedig megtartják a gazdagságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ő magával tesz jól a kegyes férfiú;
			<em>
				[
				<a href="#11,25">vers 25.37.</a>
				<a href="#3,27">rész 3,27.</a>
				]
			</em>
			a kegyetlen pedig öntestének okoz fájdalmat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Az istentelen munkál álnok keresményt; az igazságszerzőnek pedig jutalma
			<em>
				[
				<a href="#11,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			valóságos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			A ki őszinte az igazságban,
			<em>
				[
				<a href="55.html#6,8">Gal. 6,8.</a>
				]
			</em>
			az életére -, a ki pedig a gonoszt követi, az vesztére
			<em>míveli azt</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Útálatosok az Úrnál az
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,5">Zsolt. 5,5-7.</a>
				]
			</em>
			álnok szívűek; kedvesek pedig ő nála, a kik az ő útjokban tökéletesek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Kézadással
			<em>erősítem,</em>
			hogy nem marad büntetlen a gonosz; az igazaknak pedig magva megszabadul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a disznó orrában az aranyperecz,
			<em>olyan</em>
			a szép asszony, a kinek nincs okossága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Az igazaknak kivánsága
			<em>
				[
				<a href="#10,23">rész 10,23.</a>
				]
			</em>
			csak jó, az istentelenek várakozása pedig harag.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Van olyan, a ki bőven adakozik, és
			<em>
				[
				<a href="23.html#112,1">Zsolt. 112,1.9.</a>
				]
			</em>
			annál inkább gazdagodik; és a ki megtartóztatja a járandóságot, de ugyan szűkölködik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			A mással jóltevő ember
			<em>
				[
				<a href="#11,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			megkövéredik; és a ki mást felüdít, maga is üdül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			A ki búzáját visszatartja,
			<em>
				[
				<a href="#11,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			átkozza azt a nép; annak
			<em>
				[
				<a href="05.html#14,28">5 Móz. 14,28.29.</a>
				]
			</em>
			fején pedig, a ki eladja, áldás
			<em>van</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			A ki jóra igyekezik, jóakaratot szerez: a ki pedig gonoszt keres, ő magára
			<em>
				[
				<a href="23.html#57,7">Zsolt. 57,7.</a>
				]
			</em>
			jő az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			A ki bízik az ő
			<em>
				[
				<a href="22.html#8,20">Jób. 8,20.</a>
				<a href="66.html#5,1">Jak. 5,1-3.</a>
				]
			</em>
			gazdagságában, elesik; de mint a fa ága, az
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,1">Zsolt. 1,1-3.92,13.</a>
				]
			</em>
			igazak kivirágoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			A ki megháborítja az ő házát, annak öröksége szél lesz; és a bolond szolgája a bölcs elméjűnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Az igaznak gyümölcse életnek fája; és lelkeket nyer meg a bölcs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			Ímé, az igaz e földön megnyeri jutalmát;
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,17">1 Pét. 4,17.18.</a>
				]
			</em>
			mennyivel inkább az istentelen és a bűnös!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			A ki
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.12.</a>
				<a href="65.html#15,5">Zsid. 15,5-7.</a>
				]
			</em>
			szereti a dorgálást, szereti a tudományt; a ki pedig gyűlöli a fenyítéket, oktalan az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			A jó ember jóakaratot nyer az Úrtól; de a gonosz embert kárhoztatja ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Nem erősül meg ember
			<em>
				[
				<a href="22.html#18,5">Jób. 18,5-20.</a>
				]
			</em>
			az istentelenséggel; az igazaknak pedig gyökerök
			<em>
				[
				<a href="22.html#8,16">Jób. 8,16.17.</a>
				]
			</em>
			ki nem mozdul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			A derék asszony
			<em>
				[
				<a href="#31,10">rész 31,10-29.</a>
				]
			</em>
			koronája az ő férjének; de mint az ő csontjaiban való rothadás,
			<em>olyan</em>
			a megszégyenítő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Az igazaknak gondolatjaik igazak; az istentelenek tanácsa csalás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Az istenteleneknek beszédei leselkednek
			<em>
				[
				<a href="#1,11">rész 1,11.</a>
				]
			</em>
			a vér után; az igazaknak pedig szája megszabadítja azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Leomlanak az istentelenek, és oda lesznek; az igazak háza pedig megáll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Az ő értelme szerint dicsértetik a férfiú; de az elfordult elméjű útálatos lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Jobb, a kit kevésre
			<em>
				[
				<a href="09.html#18,23">1 Sám. 18,23.</a>
				]
			</em>
			tartanak, és szolgája van, mint a ki magát felmagasztalja, és szűk kenyerű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Az igaz az ő barmának
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,4">5 Móz. 25,4.</a>
				]
			</em>
			érzését
			<em>is</em>
			ismeri, az istentelenek szíve pedig kegyetlen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			A ki míveli az ő földét,
			<em>
				[
				<a href="#28,19">rész 28,19.</a>
				]
			</em>
			megelégedik eledellel; a ki pedig követ hiábavalókat, bolond az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Kivánja az istentelen a gonoszok prédáját; de az igaznak gyökere ád
			<em>gyümölcsöt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Az ajkaknak vétkében gonosz tőr van,
			<em>
				[
				<a href="23.html#41,7">Zsolt. 41,7.52,4.</a>
				]
			</em>
			de kimenekedik a nyomorúságból az igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Az ő szájának
			<em>
				[
				<a href="#13,3">rész 13,3.</a>
				<a href="23.html#34,13">Zsolt. 34,13-16.</a>
				]
			</em>
			gyümölcséből elégedik meg a férfi jóval; és az ő cselekedetének fizetését veszi az ember önmagának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			A bolondnak úta helyes az ő szeme előtt, de a ki tanácscsal él, bölcs az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			A bolondnak haragja azon napon megismertetik; elfedezi pedig a szidalmat az eszes ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			A ki igazán szól, megjelenti
			<em>
				[
				<a href="#14,5">rész 14,5.</a>
				]
			</em>
			az igazságot, a hamis bizonyság pedig az álnokságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Van olyan, a ki beszél hasonlókat a tőrszúrásokhoz;
			<em>
				[
				<a href="#12,12">vers 12.</a>
				<a href="23.html#52,4">Zsolt. 52,4.</a>
				]
			</em>
			de a bölcseknek nyelve orvosság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Az igazmondó ajak megáll mind örökké; a hazugságnak pedig nyelve egy szempillantásig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Álnokság van a gonosz gondolóknak
			<em>
				[
				<a href="#12,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			szívében; a békességnek tanácsosiban pedig vígasság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Nem vettetik az igaz semmi bántásba; az istentelenek pedig teljesek nyavalyával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Útálatosok az Úrnál a csalárd beszédek; a kik pedig cselekesznek hűségesen, kedvesek ő nála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Az eszes ember elfedezi a tudományt; a bolondok elméje pedig kikiáltja a
			<em>
				[
				<a href="#15,2">rész 15,2.</a>
				]
			</em>
			bolondságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			A gyorsaknak keze uralkodik; a rest
			<em>
				[
				<a href="#19,15">rész 19,15.</a>
				]
			</em>
			pedig adófizető lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			A férfiúnak elméjében való gyötrelem megalázza azt; a jó szó pedig megvidámítja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Útba igazítja az ő felebarátját az igaz; de az istentelenek útja eltévelyíti őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			Nem süti meg a
			<em>
				[
				<a href="#19,15">rész 19,15.</a>
				]
			</em>
			rest, a mit vadászásával fogott; de drága marhája az embernek serénysége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Az igazságnak útjában van élet; és az ő ösvényének úta halhatatlanság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			A bölcs fiú
			<em>enged</em>
			atyja intésének; de a csúfoló
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			semmi dorgálásnak helyt nem ád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			A férfi az ő szájának gyümölcséből él
			<em>
				[
				<a href="#12,13">rész 12,13.</a>
				]
			</em>
			jóval; a hitetlenek lelke pedig bosszúságtétellel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			A ki megőrzi az ő száját, megtartja önmagát; a ki felnyitja száját, romlása az annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Kivánsággal felindul, de hiába, a restnek lelke; a gyorsak
			<em>
				[
				<a href="#12,23">rész 12,23.</a>
				]
			</em>
			lelke pedig megkövéredik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			A hamis dolgot gyűlöli az
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,3">Zsolt. 101,3-8.</a>
				]
			</em>
			igaz; az istentelen pedig gyűlölségessé tesz és megszégyenít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Az igazság megőrzi azt, a ki útjában tökéletes; az istentelenség
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,22">Zsolt. 34,22.</a>
				]
			</em>
			pedig elveszíti a bűnöst.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Van, a ki hányja gazdagságát, holott semmije sincsen; viszont tetteti magát szegénynek, holott sok marhája van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Az ember életének váltsága lehet az ő gazdagsága; a szegény pedig nem hallja a fenyegetést.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Az igazak
			<em>
				[
				<a href="23.html#112,4">Zsolt. 112,4.</a>
				]
			</em>
			világossága vígassággal ég; de az istenteleneknek
			<em>
				[
				<a href="22.html#18,5">Jób. 18,5.6.21,17.</a>
				]
			</em>
			szövétneke kialszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Csak háborúság lesz a kevélységből: azoknál
			<em>
				[
				<a href="#11,14">rész 11,14.</a>
				]
			</em>
			pedig, a kik a tanácsot beveszik, bölcseség van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			A hiábavalóságból keresett marha megkisebbül;
			<em>
				[
				<a href="#10,2">rész 10,2.20,2.</a>
				]
			</em>
			a ki pedig kezével gyűjt, megőregbíti
			<em>azt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			A halogatott reménység beteggé teszi a szívet; de a megadatott kivánság életnek
			<em>
				[
				<a href="#13,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			fája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Az igének megútálója megrontatik; a ki pedig féli a parancsolatot, jutalmát veszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			A bölcsnek tanítása
			<em>
				[
				<a href="#10,11">rész 10,11.16,22.</a>
				]
			</em>
			életnek kútfeje,
			<em>
				[
				<a href="#14,27">rész 14,27.</a>
				]
			</em>
			a halál tőrének eltávoztatására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Jó értelem ád kedvességet; a hitetleneknek pedig útja kemény.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Minden eszes cselekszik bölcseséggel; a bolond pedig kijelenti az ő
			<em>
				[
				<a href="#12,22">rész 12,22.</a>
				]
			</em>
			bolondságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Az istentelen követ bajba esik; a hívséges követ pedig
			<em>
				[
				<a href="#25,13">rész 25,13.</a>
				]
			</em>
			gyógyulás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Szegénység és gyalázat lesz azon, a ki a fenyítéktől magát elvonja; a ki pedig megfogadja a dorgálást, tiszteltetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			A megnyert kivánság
			<em>
				[
				<a href="#13,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			gyönyörűséges a léleknek, és útálatosság a bolondoknak eltávozniok a gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			A ki jár a bölcsekkel, bölcs lesz; a ki pedig magát társul adja a bolondokhoz, megromol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			A bűnösöket követi a gonosz; az igazaknak pedig jóval fizet
			<em>Isten.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			A jó örökséget hágy unokáinak; a bűnösnek marhái pedig eltétetnek az igaz
			<em>
				[
				<a href="22.html#27,17">Jób. 27,17.</a>
				]
			</em>
			számára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Bő étele lesz a szegényeknek az új törésen;
			<em>
				[
				<a href="#12,23">rész 12,23.</a>
				]
			</em>
			de van olyan, a ki igazságtalansága által vész el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			A ki megtartóztatja az ő vesszejét, gyűlöli az ő fiát; a ki pedig szereti azt, megkeresi őt
			<em>
				[
				<a href="#22,15">rész 22,15.23,13.</a>
				]
			</em>
			fenyítékkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Az igaz eszik az ő kivánságának megelégedéséig; az
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,10">Zsolt. 34,10.</a>
				]
			</em>
			istentelenek hasa pedig szűkölködik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			A bölcs asszony
			<em>
				[
				<a href="#31,10">rész 31,10-31.</a>
				]
			</em>
			építi a maga házát; a bolond pedig önkezével rontja el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			A ki igazán jár, féli az
			<em>
				[
				<a href="22.html#12,4">Jób. 12,4.</a>
				]
			</em>
			Urat; a ki pedig elfordult az ő útaiban, megútálja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			A bolondnak szájában van kevélységnek pálczája; a bölcseknek pedig beszéde megtartja őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Mikor nincsenek ökrök: tiszta a jászol; a gabonának bősége pedig az ökörnek erejétől van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			A hűséges tanú
			<em>
				[
				<a href="#22,16">rész 22,16.</a>
				<a href="02.html#23,1">2 Móz. 23,1.</a>
				]
			</em>
			nem hazud; a hamis tanú pedig hazugságot bocsát szájából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			A csúfoló keresi a bölcseséget, és nincs; a tudomány pedig az eszesnek könnyű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Menj el a bolond férfiú
			<em>
				[
				<a href="#9,7">rész 9,7.23,9.</a>
				]
			</em>
			elől; és nem ismerted meg a tudománynak beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Az eszesnek bölcsesége az ő útának megértése; a bolondoknak pedig bolondsága csalás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			A bolondokat megcsúfolja a bűnért való áldozat; az igazak között pedig jóakarat van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			A szív tudja az ő lelke keserűségét; és az ő örömében az idegen nem részes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Az istenteleneknek háza elvész; de az igazaknak sátora megvirágzik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Van olyan út,
			<em>mely</em>
			helyesnek látszik
			<em>
				[
				<a href="#16,25">rész 16,25.</a>
				]
			</em>
			az ember előtt, és vége a halálra menő út.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Nevetés közben is fáj a szív; és végre az öröm
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,25">Luk. 6,25.</a>
				]
			</em>
			fordul szomorúságra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Az ő útaiból
			<em>
				[
				<a href="#1,31">rész 1,31.32.</a>
				]
			</em>
			elégszik meg az elfordult elméjű; önmagából pedig a jó férfiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Az együgyű hisz minden dolognak; az eszes pedig a maga járására vigyáz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			A bölcs félvén,
			<em>
				[
				<a href="23.html#17,4">Zsolt. 17,4.119,120.</a>
				]
			</em>
			eltávozik a gonosztól; a bolond pedig dühöngő és elbizakodott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			A hirtelen haragú bolondságot cselekszik, és a cselszövő férfi gyűlölséges lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Bírják az esztelenek a bolondságot örökség szerint; az eszesek pedig fonják a
			<em>
				[
				<a href="#14,24">vers 24.</a>
				]
			</em>
			tudománynak koszorúját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Meghajtják magokat a gonoszok a jók
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,45">Zsolt. 18,45.</a>
				<a href="22.html#20,10">Jób. 20,10.</a>
				]
			</em>
			előtt, és a hamisak az igaznak kapujánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Még az ő felebarátjánál is útálatos a
			<em>
				[
				<a href="#19,7">rész 19,7.</a>
				]
			</em>
			szegény; a gazdagnak pedig sok a barátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			A ki megútálja az ő felebarátját, vétkezik; a ki pedig a szegényekkel kegyelmességet
			<em>
				[
				<a href="22.html#31,16">Jób. 31,16-20.</a>
				]
			</em>
			cselekszik,
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,34">Máté. 25,34-40.</a>
				]
			</em>
			boldog az!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Nemde tévelyegnek, a kik gonoszt szereznek? kegyelmesség pedig és igazság a jó
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,38">Luk. 6,38.</a>
				]
			</em>
			szerzőknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Minden munkából nyereség lesz; de az ajkaknak beszédéből csak szűkölködés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			A bölcseknek ékességök az ő gazdagságuk; a tudatlanok bolondsága
			<em>pedig csak</em>
			bolondság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Lelkeket szabadít meg az igaz bizonyság; hazugságokat szól pedig az álnok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			Az Úrnak félelmében erős a bizodalom, és az ő fiainak lesz
			<em>
				[
				<a href="#18,10">rész 18,10.</a>
				]
			</em>
			menedéke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme az életnek kútfeje,
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.</a>
				]
			</em>
			a halál tőrének eltávoztatására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			A nép sokasága a király dicsősége; a nép elfogyása pedig az uralkodó romlása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			A haragra késedelmes bővelkedik értelemmel; a ki pedig elméjében hirtelenkedő, bolondságot szerez az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			A szelíd szív a testnek élete; az irígység pedig a csontoknak rothadása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			A ki elnyomja a szegényt,
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.</a>
				]
			</em>
			gyalázattal illeti annak teremtőjét; az pedig tiszteli,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,40">Máté. 10,40.25,40.</a>
				<a href="65.html#6,10">Zsid. 6,10.</a>
				]
			</em>
			a ki könyörül a szűkölködőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			Az ő nyavalyájába ejti magát az istentelen; az igaznak pedig halála idején is
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,7">Zsolt. 5,7.34,20.</a>
				]
			</em>
			reménysége van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			Az eszesnek elméjében nyugszik a bölcseség; a mi pedig a tudatlanokban
			<em>van,</em>
			magát
			<em>hamar</em>
			<em>
				[
				<a href="#13,16">rész 13,16.29,11.</a>
				]
			</em>
			megismerheti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,34">14,34</a>
			</b>
			Az igazság felmagasztalja a nemzetet; a bűn pedig gyalázatára van a népeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,35">14,35</a>
			</b>
			A királynak jóakaratja van az eszes szolgához; haragja pedig a megszégyenítőhöz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Az engedelmes felelet elfordítja a harag felgerjedését; a megbántó beszéd pedig
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,13">1 Kir. 12,13.16.19.</a>
				]
			</em>
			támaszt haragot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			A bölcsek nyelve beszél jó tudományt: a tudatlanoknak száján
			<em>
				[
				<a href="#13,16">rész 13,16.</a>
				]
			</em>
			pedig bolondság buzog ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Minden helyeken
			<em>vannak</em>
			az Úrnak szemei,
			<em>
				[
				<a href="#5,21">rész 5,21.</a>
				<a href="30.html#16,17">Jer. 16,17.</a>
				]
			</em>
			nézvén a jókat és gonoszokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			A nyelv szelídsége
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.</a>
				]
			</em>
			életnek fája; az abban való hamisság pedig a léleknek gyötrelme.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			A bolond
			<em>
				[
				<a href="#15,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			megútálja az ő atyjának tanítását; a ki pedig megbecsüli a dorgálást, igen eszes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Az igaznak házában nagy kincs van; az istentelennek jövedelmében pedig
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,1">Jak. 5,1-4.</a>
				]
			</em>
			háborúság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			A bölcseknek ajkaik hintegetnek tudományt; a bolondoknak
			<em>
				[
				<a href="#15,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			pedig elméje nem helyes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Az istentelenek áldozatja
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,11">Ésa. 1,11.15.</a>
				<a href="37.html#5,21">Ámós. 5,21-24.</a>
				]
			</em>
			gyűlölséges az Úrnak; az igazak könyörgése pedig kedves néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Utálat az Úrnál az istentelennek úta; azt pedig, a ki követi az igazságot, szereti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Gonosz dorgálás
			<em>jő</em>
			arra, a ki útját elhagyja; a ki gyűlöli a
			<em>
				[
				<a href="#15,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			fenyítéket, meghal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			A sír
			<em>
				[
				<a href="22.html#26,6">Jób. 26,6.</a>
				]
			</em>
			és a pokol az Úr előtt vannak; mennyivel inkább az
			<em>
				[
				<a href="30.html#17,9">Jer. 17,9.10.</a>
				]
			</em>
			emberek szíve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Nem szereti a csúfoló a feddést,
			<em>és</em>
			a bölcsekhez nem megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			A vidám elme megvidámítja
			<em>
				[
				<a href="#15,15">vers 15.17.22.</a>
				]
			</em>
			az orczát; de a szívnek bánatja miatt a lélek megszomorodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Az eszesnek elméje keresi a tudományt; a tudatlanok szája pedig legel bolondságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Minden napjai a szegénynek nyomorúságosak; a vidám elméjűnek pedig szüntelen lakodalma
			<em>van.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Jobb a kevés az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,16">Zsolt. 37,16.</a>
				]
			</em>
			félelmével, mint a temérdek kincs, a hol háborúság van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Jobb a paréjnak
			<em>
				[
				<a href="#17,1">rész 17,1.</a>
				]
			</em>
			étele, a hol szeretet van, mint a hízlalt ökör, a hol van gyűlölség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			A haragos férfiú
			<em>
				[
				<a href="#26,32">rész 26,32.</a>
				]
			</em>
			szerez háborúságot; a hosszútűrő pedig lecsendesíti a háborgást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			A restnek útja olyan, mint a tövises sövény; az igazaknak pedig útja megegyengetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			A bölcs fiú örvendezteti
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.23.</a>
				]
			</em>
			az atyját; a bolond ember pedig megútálja az
			<em>
				[
				<a href="#19,26">rész 19,26.</a>
				]
			</em>
			anyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			A bolondság öröme az esztelennek; de az értelmes férfiú igazán jár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Hiábavalók lesznek a gondolatok, mikor nincs
			<em>
				[
				<a href="#11,14">rész 11,14.</a>
				]
			</em>
			tanács; de a tanácsosok sokaságában előmennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Öröme van az embernek szája feleletében; és az idejében
			<em>mondott</em>
			beszéd, oh mely igen jó!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Az életnek úta felfelé van az értelmes ember számára, hogy eltávozzék a pokoltól, mely aláfelé van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			A kevélyeknek házát
			<em>
				[
				<a href="#2,21">rész 2,21.22.14,11.</a>
				]
			</em>
			kiszakgatja az Úr; megerősíti pedig az özvegynek határát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Útálatosak az Úrnak a gonosz gondolatok;
			<em>
				[
				<a href="#6,16">rész 6,16.18.</a>
				]
			</em>
			de kedvesek a tiszta beszédek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Megháborítja az ő házát, a
			<em>[Zsolt.15,5.]</em>
			ki követi a telhetetlenséget; a ki pedig gyűlöli az ajándékokat, él az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Az igaznak elméje meggondolja, mit szóljon; az istenteleneknek pedig szája ontja a gonoszt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Messze
			<em>van</em>
			az Úr az istentelenektől; az igazaknak pedig
			<em>
				[
				<a href="23.html#145,18">Zsolt. 145,18.19.</a>
				]
			</em>
			könyörgését meghallgatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			A szemek világa
			<em>
				[
				<a href="#25,25">rész 25,25.</a>
				]
			</em>
			megvidámítja a szívet; a jó hír megerősíti a csontokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			A mely fül hallgatja az életnek dorgálását, a bölcsek között lakik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			A ki elvonja magát az erkölcsi tanítástól, megútálja az ő lelkét; a ki pedig hallgatja a feddést, értelmet szerez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme
			<em>
				[
				<a href="22.html#28,28">Jób. 28,28.</a>
				]
			</em>
			a bölcseségnek tudománya, és a tisztességnek előtte jár az
			<em>
				[
				<a href="#18,12">rész 18,12.</a>
				]
			</em>
			alázatosság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Az embernél vannak az elme gondolatjai; de az Úrtól van
			<em>
				[
				<a href="#19,21">rész 19,21.</a>
				<a href="30.html#10,23">Jer. 10,23.</a>
				]
			</em>
			a nyelv felelete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Minden útai tiszták az embernek a maga szemei előtt; de a ki a lelkeket vizsgálja,
			<em>
				[
				<a href="#21,2">rész 21,2.</a>
				]
			</em>
			az Úr az!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Bízzad az Úrra a te dolgaidat; és a te gondolatid
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,5">Zsolt. 37,5.</a>
				<a href="67.html#5,7">1 Pét. 5,7.</a>
				]
			</em>
			véghez mennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			Mindent teremtett az Úr az ő maga czéljára; az istentelent is a büntetésnek
			<em>
				[
				<a href="22.html#21,30">Jób. 21,30.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6-11.</a>
				]
			</em>
			napjára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Útálatos az Úrnak minden, a ki elméjében
			<em>
				[
				<a href="#6,16">rész 6,16.17.</a>
				]
			</em>
			felfuvalkodott, kezemet adom rá, hogy nem marad büntetetlen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Könyörületességgel
			<em>
				[
				<a href="34.html#4,24">Dán. 4,24.</a>
				]
			</em>
			és igazsággal töröltetik el a bűn; és az Úrnak félelme által távozhatunk el a gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Mikor jóakarattal van az Úr valakinek útaihoz, még annak ellenségeit is jóakaróivá teszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Jobb a kevés igazsággal,
			<em>
				[
				<a href="#15,16">rész 15,16.</a>
				<a href="61.html#6,6">1 Tim. 6,6.</a>
				]
			</em>
			mint a gazdag jövedelem hamissággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Az embernek elméje gondolja meg az ő útát; de az Úr igazgatja
			<em>
				[
				<a href="#16,1">vers 1.</a>
				<a href="#19,21">rész 19,21.</a>
				]
			</em>
			annak járását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Jósige van a király ajkain; az ítéletben ne szóljon
			<em>
				[
				<a href="#16,12">vers 12.</a>
				<a href="#31,9">rész 31,9.</a>
				]
			</em>
			hamisságot az ő szája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Az Úré az igaz mérték és mérőserpenyő, az ő műve minden
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,13">5 Móz. 25,13.</a>
				]
			</em>
			mérőkő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Útálatos legyen a királyoknál istentelenséget cselekedni; mert igazsággal erősíttetik meg a királyiszék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Kedvesek a királyoknak az igaz beszédek;
			<em>
				[
				<a href="#16,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			és az
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,6">Zsolt. 101,6.</a>
				]
			</em>
			igazmondót szereti
			<em>a király.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			A királynak felgerjedt haragja
			<em>olyan, mint</em>
			a halál követe; de a bölcs férfiú leszállítja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			A királynak vidám
			<em>
				[
				<a href="#19,12">rész 19,12.</a>
				]
			</em>
			orczájában élet van; jóakaratja olyan, mint a tavaszi eső fellege.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Szerzeni bölcseséget, oh menynyivel jobb az
			<em>
				[
				<a href="#3,13">rész 3,13-15.</a>
				<a href="23.html#119,72">Zsolt. 119,72.</a>
				]
			</em>
			aranynál; és szerzeni eszességet, kivánatosb az ezüstnél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Az igazak országútja eltávozás a gonosztól; megtartja magát az, a ki megőrzi az ő útát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			A megromlás előtt kevélység
			<em>jár</em>
			, és az eset előtt felfuvalkodottság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Jobb alázatos lélekkel
			<em>
				[
				<a href="29.html#57,15">Ésa. 57,15.</a>
				]
			</em>
			lenni a szelídekkel, mint zsákmányon osztozni a kevélyekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			A ki figyelmez az igére, jót nyer; és a ki bízik az
			<em>
				[
				<a href="30.html#17,7">Jer. 17,7.8.</a>
				]
			</em>
			Úrban, oh mely boldog az!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			A ki elméjében bölcs, hívatik értelmesnek; a beszédnek pedig édessége neveli a tudományt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Életnek kútfeje
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.</a>
				]
			</em>
			az értelem
			<em>annak</em>
			, a ki bírja azt; de a bolondok fenyítéke bolondságuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			A bölcsnek elméje értelmesen igazgatja az ő száját, és az ő ajkain öregbíti a tudományt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			Lépesméz a gyönyörűséges beszédek; édesek a léleknek, és meggyógyítói a tetemeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Van
			<em>
				[
				<a href="#14,12">rész 14,12.</a>
				]
			</em>
			oly út, mely igaz az ember szeme előtt, de vége a halálnak úta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			A munkálkodó lelke magának munkálkodik; mert az ő szája kényszeríti őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			A haszontalan ember gonoszt ás ki, és az ő ajkain mintegy
			<em>
				[
				<a href="#12,17">rész 12,17.</a>
				<a href="66.html#3,6">Jak. 3,6.</a>
				]
			</em>
			égő tűz van;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			A gonosz ember versengést szerez, és a susárló elválasztja a jó barátokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Az erőszakos ember elhiteti az ő felebarátját, és nem jó úton viszi őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			A ki behúnyja szemeit,
			<em>azért teszi</em>
			, hogy álnokságot gondoljon; a ki összeszorítja ajkait,
			<em>már</em>
			véghez vitte a gonoszságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			Igen szép ékes korona a vénség, az igazságnak útában találtatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,32">16,32</a>
			</b>
			Jobb a hosszútűrő
			<em>
				[
				<a href="#15,18">rész 15,18.</a>
				]
			</em>
			az erősnél; és a ki uralkodik a maga indulatján, annál, a ki várost vesz meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,33">16,33</a>
			</b>
			Az
			<em>ember</em>
			kebelében vetnek sorsot; de az Úrtól van annak minden ítélete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Jobb a száraz
			<em>
				[
				<a href="#15,17">rész 15,17.</a>
				]
			</em>
			falat, melylyel van csendesség; mint a levágott barmokkal teljes ház, melyben háborúság van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Az értelmes szolga uralkodik a gyalázatos fiún, és az atyafiak között az örökségnek részét veszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Az olvasztótégely az ezüst számára van, és a kemencze az aranyéra; a szívek
			<em>
				[
				<a href="30.html#17,10">Jer. 17,10.</a>
				]
			</em>
			vizsgálója pedig az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			A gonosztevő hallgat az álnok beszédekre, a csalárd hallgat a gonosz nyelvre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			A ki megcsúfolja a szegényt,
			<em>
				[
				<a href="#14,31">rész 14,31.</a>
				]
			</em>
			gyalázattal illeti annak Teremtőjét; a ki gyönyörködik
			<em>másnak</em>
			nyomorúságában, büntetlen
			<em>
				[
				<a href="#24,17">rész 24,17.18.</a>
				]
			</em>
			nem lészen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			A véneknek ékessége az unokák, és a fiaknak ékessége az atyák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Nem illik a bolondnak az ékes beszéd; még kevésbbé a tisztességesnek a hazug beszéd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Drága kő az ajándék elfogadójának szemei előtt; mindenütt, a hova csak fordul, okosan cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Elfedezi a
			<em>
				[
				<a href="#19,11">rész 19,11.</a>
				]
			</em>
			vétket, a ki keresi a szeretetet; a ki pedig ismétlen előhoz egy dolgot, elszakasztja egymástól a barátságosokat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Foganatosb a dorgálás
			<em>
				[
				<a href="23.html#141,5">Zsolt. 141,5.</a>
				]
			</em>
			az eszesnél, mint ha megvernéd a bolondot százszor is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			Csak ellenkezést keres a gonosz, végre kegyetlen követ bocsáttatik ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Találjon valakire a fiától megfosztott medve, csak ne a bolond az ő bolondságában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			A ki fizet gonoszt
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,17">Róm. 12,17.</a>
				]
			</em>
			a jóért, nem távozik el a gonosz annak házától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a ki árvizet szabadít el,
			<em>olyan</em>
			a háborúság kezdete; azért minekelőtte kihatna, hagyd el
			<em>
				[
				<a href="#20,3">rész 20,3.</a>
				]
			</em>
			a versengést.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			A ki igaznak mondja
			<em>
				[
				<a href="#24,24">rész 24,24.</a>
				<a href="29.html#5,22">Ésa. 5,22.23.</a>
				]
			</em>
			a bűnöst, és kárhoztatja az igazat, útálatos az Úrnak egyaránt mind a kettő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			Miért van a vétel ára a bolondnak kezében a bölcseség megszerzésére, holott nincsen néki elméje?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Minden időben szeret, a ki
			<em>
				[
				<a href="#18,24">rész 18,24.</a>
				]
			</em>
			<em>igaz</em>
			barát, és testvérül születik
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,36">Luk. 10,36.37.</a>
				]
			</em>
			a nyomorúság idejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Értelmetlen ember az, a ki kezét adja, fogadván kezességet barátja előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			Szereti a gonoszt, a ki szereti a háborúságot; a ki magasbítja kapuját, romlást keres.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Az elfordult szívű ember nem nyerhet jót, és a ki az ő nyelvével gonosz, esik nyomorúságba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			A ki szül bolondot,
			<em>szüli</em>
			ő magának
			<em>
				[
				<a href="#17,25">vers 25.</a>
				]
			</em>
			bánatra; és nem örvendez a bolondnak atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			A vidám elme
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.15.</a>
				]
			</em>
			jó orvosságul szolgál; a szomorú lélek pedig megszáraztja a csontokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			A kebelből
			<em>kivett</em>
			ajándékot az istentelen elveszi, a törvény
			<em>
				[
				<a href="#17,15">vers 15.</a>
				<a href="05.html#16,19">5 Móz. 16,19.</a>
				]
			</em>
			útának elfordítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			Az eszesnek orczájából kitetszik a bölcseség; a bolondnak pedig szemei
			<em>országolnak</em>
			a földnek végéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			Búsulása az ő atyjának a bolond fiú,
			<em>
				[
				<a href="#17,21">vers 21.</a>
				<a href="#10,1">rész 10,1.15,20.19,13.26.</a>
				]
			</em>
			és az ő szülőjének keserűsége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			Még megbirságolni is az igazat nem jó, a tisztességest megverni igazságáért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			A ki megtartóztatja
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,19">Jak. 1,19.</a>
				]
			</em>
			beszédét, az tudós ember, és a ki higgadt lelkű, az értelmes férfiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,28">17,28</a>
			</b>
			Még a bolond is, amikor hallgat, bölcsnek
			<em>
				[
				<a href="22.html#18,5">Jób. 18,5.</a>
				]
			</em>
			ítéltetik; mikor ajkait bezárja, eszesnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			A maga kivánsága után megy az agyas ember, minden igaz bölcseség ellen dühösködik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			Nem gyönyörködik a bolond az értelemben, hanem abban, hogy az ő elméje nyilvánvalóvá legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Mikor eljő az istentelen, eljő a megútálás; és a szidalommal a gyalázat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Mély víz az ember
			<em>
				[
				<a href="#20,5">rész 20,5.</a>
				]
			</em>
			szájának beszéde, buzogó patak a bölcseségnek kútfeje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			A gonosz személyének kedvezni nem jó, elfordítani az
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,15">3 Móz. 19,15.</a>
				]
			</em>
			igazat az ítéletben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			A bolondnak beszédei szereznek versengést, és az ő szája ütésekért kiált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			A bolondnak szája az ő
			<em>
				[
				<a href="#10,14">rész 10,14.</a>
				]
			</em>
			romlása, és az ő beszédei az ő életének tőre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			A susárlónak beszédei hizelkedők; és azok a szív belsejét áthatják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			A ki lágyan viseli magát az ő dolgában, testvére annak, a ki tönkre tesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Erős torony az Úrnak neve,
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,3">Zsolt. 18,3.61,4.</a>
				]
			</em>
			ahhoz folyamodik az igaz, és bátorságos lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			A gazdagnak vagyona az ő
			<em>
				[
				<a href="#10,15">rész 10,15.</a>
				]
			</em>
			erős városa, és mint a magas kőfal, az ő gondolatja szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			A megromlás előtt
			<em>
				[
				<a href="#11,2">rész 11,2.</a>
				]
			</em>
			felfuvalkodik az ember elméje; a tisztesség előtt pedig
			<em>
				[
				<a href="#15,33">rész 15,33.</a>
				]
			</em>
			alázatosság van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			A ki felel valamit, míg meg nem hallja, ez bolondság és gyalázatos rá nézve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			A férfiú lelke elviseli a maga erőtlenségét; de a megtört lelket ki viseli el?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Az eszesnek elméje tudományt szerez, és a bölcseknek füle tudományt keres.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Az embernek ajándéka szabad útat szerez néki, és a nagyoknak orczája elé viszi őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Igaza van annak, a ki első a perben; mígnem eljő az ő peresfele, és megvizsgálja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			A versengéseket megszünteti a sorsvetés, és az erőseket elválasztja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			A felingerelt atyafiú
			<em>erősb</em>
			az erős városnál, és
			<em>az ilyen</em>
			versengések olyanok, mint a vár zárja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			A férfi szájának hasznával elégedik meg az ő
			<em>
				[
				<a href="#13,2">rész 13,2.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6-11.</a>
				]
			</em>
			belseje; az ő beszédének jövedelmével lakik jól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Mind a halál, mind az élet a nyelv hatalmában
			<em>
				[
				<a href="#21,23">rész 21,23.</a>
				<a href="66.html#3,6">Jak. 3,6-9.</a>
				]
			</em>
			<em>van</em>
			, és a
			<em>miképen</em>
			kiki szeret azzal élni,
			<em>úgy</em>
			eszi annak gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Megnyerte a jót, a ki talált feleséget, és vett jóakaratot az
			<em>
				[
				<a href="#19,14">rész 19,14.</a>
				]
			</em>
			Úrtól!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Alázatos kérést szól a szegény; a gazdag pedig keményen felel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Az ember, a kinek
			<em>sok</em>
			barátja van, széttöretik; de van barát, a ki ragaszkodóbb
			<em>
				[
				<a href="#17,17">rész 17,17.</a>
				]
			</em>
			a testvérnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Jobb a tökéletesen járó
			<em>
				[
				<a href="#28,6">rész 28,6.</a>
				]
			</em>
			szegény a gonosz nyelvűnél, a ki bolond.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			A lélek sem jó tudomány nélkül; és a ki
			<em>csak</em>
			a lábával siet, hibázik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			Az embernek bolondsága fordítja el
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,13">Jak. 1,13-15.</a>
				]
			</em>
			az ő útát, és az Úr ellen haragszik az ő szíve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			A gazdagság szaporítja a sok
			<em>
				[
				<a href="#14,20">rész 14,20.</a>
				]
			</em>
			barátot; a szegénytől pedig az ő barátja elválik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			A hamis tanú
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,16">5 Móz. 19,16.19.</a>
				]
			</em>
			büntetetlen nem marad, és a hazugságoknak szólója meg nem szabadul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Sokan hizelegnek a nemeslelkű embernek, és minden barát az adakozóé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			A szegényt minden atyjafia
			<em>
				[
				<a href="#14,20">rész 14,20.</a>
				]
			</em>
			gyűlöli, még barátai is eltávolodnak tőle; unszolja szavakkal, de ők eltünnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			A ki értelmet szerez, szereti az életét, a ki megőrzi az értelmességet, jót nyer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			A hamis bizonyság
			<em>
				[
				<a href="#19,5">vers 5.</a>
				]
			</em>
			nem marad büntetlen, és a ki hazugságokat beszél, elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Nem illik a bolondhoz a gyönyörködés; sokkal inkább nem
			<em>illik</em>
			a szolgának uralkodni
			<em>
				[
				<a href="#30,21">rész 30,21.22.</a>
				]
			</em>
			a fejedelmeken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Az embernek értelme hosszútűrővé teszi őt; és ékességére van néki elhallgatni
			<em>
				[
				<a href="#17,9">rész 17,9.</a>
				]
			</em>
			a vétket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Mint az ifjú oroszlánnak ordítása, olyan a királynak
			<em>
				[
				<a href="#20,2">rész 20,2.</a>
				]
			</em>
			haragja; mint a harmat pedig a füvön, az ő
			<em>
				[
				<a href="#16,15">rész 16,15.</a>
				]
			</em>
			jóakaratja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Romlása az ő atyjának a bolond fiú,
			<em>
				[
				<a href="#19,26">vers 26.</a>
				<a href="#17,25">rész 17,25.</a>
				]
			</em>
			és mint a szüntelen csepegés, az asszonynak zsémbelődése.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			A ház és marha atyától való örökség; az Úrtól
			<em>
				[
				<a href="#18,22">rész 18,22.</a>
				]
			</em>
			van pedig az értelmes feleség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			A restség álomba
			<em>
				[
				<a href="#20,13">rész 20,13.</a>
				]
			</em>
			merít, és a lomha lélek
			<em>
				[
				<a href="#12,23">rész 12,23.26.</a>
				]
			</em>
			megéhezik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			A ki megtartja a parancsolatot, megtartja
			<em>
				[
				<a href="#3,21">rész 3,21.22.</a>
				<a href="49.html#11,28">Luk. 11,28.</a>
				]
			</em>
			ő magát; a ki nem vigyáz útaira, meghal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Kölcsön ád az Úrnak, a ki kegyelmes a
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,40">Máté. 25,40.</a>
				]
			</em>
			szegényhez; és az ő jótéteményét megfizeti néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Fenyítsd meg
			<em>
				[
				<a href="#13,24">rész 13,24.20,30.</a>
				]
			</em>
			a te fiadat, mert még van remény
			<em>felőle;</em>
			de annyira, hogy őt megöld, ne vigyen haragod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			A nagy haragú
			<em>ember</em>
			büntetést szenvedjen, mert ha menteni akarod, még növeled
			<em>haragját.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Engedj a
			<em>
				[
				<a href="#11,14">rész 11,14.15.22.</a>
				]
			</em>
			tanácsnak, és vedd be az erkölcsi oktatást; hogy bölcs légy végre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Sok gondolat van az ember elméjében; de csak az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="#21,30">rész 21,30.</a>
				<a href="23.html#33,10">Zsolt. 33,10.11.</a>
				]
			</em>
			tanácsa áll meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			A mit leginkább kell embernek kivánni, az irgalmasság
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,7">Máté. 5,7.</a>
				]
			</em>
			az, és jobb a szegény a hazug férfiúnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Az Úrnak félelme életre visz; és
			<em>az ilyen</em>
			megelégedve
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,10">Zsolt. 34,10.</a>
				]
			</em>
			tölti az éjet, gonoszszal nem illettetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Bemártja a rest az ő
			<em>
				[
				<a href="#26,15">rész 26,15.</a>
				<a href="25.html#4,5">Préd. 4,5.</a>
				]
			</em>
			kezét a tálba, de már a szájához nem viszi vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			Ha a csúfolót megvered,
			<em>
				[
				<a href="#21,11">rész 21,11.</a>
				]
			</em>
			az együgyű lesz okosabb; és ha megdorgálod az eszest, megérti a tudományt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			A ki atyjával erőszakoskodik, anyját elűzi: gyalázatos és
			<em>
				[
				<a href="#19,13">vers 13.</a>
				<a href="#28,24">rész 28,24.</a>
				]
			</em>
			megszégyenítő fiú az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Szünjél meg, fiam, hallgatni az olyan tanítást,
			<em>mely téged arra visz</em>
			, hogy a bölcseségnek igéjétől eltévedj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			A semmirevaló bizonyság csúfolja a törvényt; az istentelenek szája elnyeli a gonoszságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			A csúfolóknak készíttettek a büntetések, és az ütések a bolondok hátának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			A bor csúfoló, a részegítő ital háborgó, és valaki
			<em>
				[
				<a href="#31,4">rész 31,4.5.</a>
				]
			</em>
			abba beletéved, nem bölcs!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Mint a fiatal oroszlán ordítása, olyan a királynak
			<em>
				[
				<a href="#19,12">rész 19,12.</a>
				]
			</em>
			rettentése; a ki azt haragra ingerli, vétkezik a maga élete ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Tisztesség az embernek elmaradni a versengéstől;
			<em>
				[
				<a href="#14,17">rész 14,17.</a>
				<a href="53.html#6,7">1 Kor. 6,7.</a>
				]
			</em>
			valaki pedig bolond, patvarkodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			A hideg miatt nem szánt a rest; aratni akar majd, de nincs mit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Mély víz a férfiúnak
			<em>
				[
				<a href="#18,4">rész 18,4.</a>
				]
			</em>
			elméjében a tanács; mindazáltal a bölcs ember kimeríti azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			A legtöbb ember talál valakit, a ki jó hozzá; de
			<em>
				[
				<a href="66.html#3,2">Jak. 3,2.</a>
				]
			</em>
			hű embert, azt ki találhat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			A ki az ő tökéletességében jár, igaz ember; boldogok
			<em>
				[
				<a href="23.html#142,1">Zsolt. 142,1.2.</a>
				]
			</em>
			az ő fiai ő utána!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			A király, ha az ő ítélőszékiben ül, tekintetével minden gonoszt
			<em>
				[
				<a href="#20,2">vers 2.26.</a>
				]
			</em>
			eltávoztat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Ki mondhatná azt: megtisztítottam szívemet,
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,46">1 Kir. 8,46.</a>
				]
			</em>
			tiszta vagyok az én bűnömtől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			A kétféle
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,13">5 Móz. 25,13.</a>
				]
			</em>
			font és a kétféle mérték, útálatos az Úrnál egyaránt mind a kettő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			Az ő cselekedetiből
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,18">Jak. 2,18.</a>
				]
			</em>
			ismerteti meg magát még a gyermek is, ha tiszta-é, és ha igaz-é az ő cselekedete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			A halló
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,11">2 Móz. 4,11.</a>
				]
			</em>
			fület és a látó szemet, az Úr teremtette egyaránt mindkettőt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Ne szeresd az álmot, hogy ne
			<em>
				[
				<a href="#19,15">rész 19,15.</a>
				]
			</em>
			légy szegény; nyisd fel a te szemeidet,
			<em>és</em>
			megelégszel kenyérrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Hitvány, hitvány, azt mondja a vevő; de mikor elmegy, akkor dicsekedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Van arany és drágagyöngyök sokasága; de drága szer a tudománynyal teljes ajak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Vedd el ruháját, mert
			<em>
				[
				<a href="#27,13">rész 27,13.</a>
				]
			</em>
			kezes lett másért, és az idegenért vedd el zálogát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Gyönyörűséges az embernek az álnokságnak kenyere; de
			<em>
				[
				<a href="#9,17">rész 9,17.18.</a>
				<a href="31.html#3,16">Siral. 3,16.</a>
				]
			</em>
			annakutána betelik az ő szája kavicsokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			A gondolatok tanácskozással
			<em>
				[
				<a href="#15,22">rész 15,22.</a>
				]
			</em>
			erősek; és bölcs vezetéssel folytass
			<em>
				[
				<a href="#24,6">rész 24,6.</a>
				]
			</em>
			hadakozást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Megjelenti a titkot, a
			<em>
				[
				<a href="#11,13">rész 11,13.</a>
				]
			</em>
			ki rágalmazó; tehát a ki fecsegő szájú, azzal ne barátkozzál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			A ki az ő atyját vagy
			<em>
				[
				<a href="02.html#21,17">2 Móz. 21,17.</a>
				]
			</em>
			anyját megátkozza, annak kialszik szövétneke a legnagyobb setétségben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			A mely örökséget először siettetnek,
			<em>
				[
				<a href="#28,20">rész 28,20.</a>
				]
			</em>
			annak vége meg nem áldatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Ne mondd: bosszút állok
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,39">Máté. 5,39.</a>
				<a href="52.html#12,17">Róm. 12,17.19.</a>
				]
			</em>
			rajta! Várjad az Urat, és megszabadít téged!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			Útálatos az Úrnál a kétféle súly; és
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,13">5 Móz. 25,13.</a>
				]
			</em>
			a hamis fontok nem jó dolgok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Az Úrtól vannak a férfi
			<em>
				[
				<a href="#16,9">rész 16,9.</a>
				<a href="30.html#10,23">Jer. 10,23.</a>
				]
			</em>
			lépései; az ember pedig mit ért az ő útában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Tőr az embernek meggondolatlanul mondani: szent,
			<em>
				[
				<a href="06.html#7,20">Józs. 7,20-25.</a>
				]
			</em>
			és a fogadástétel után megfontolni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			Szétszórja a gonoszokat a
			<em>
				[
				<a href="#20,8">vers 8.</a>
				<a href="23.html#101,5">Zsolt. 101,5.6.8.</a>
				]
			</em>
			bölcs király, és fordít reájok kereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			Az Úrtól való szövétnek az embernek lelke, a ki megvizsgálja a
			<em>
				[
				<a href="#21,2">rész 21,2.</a>
				<a href="23.html#17,3">Zsolt. 17,3.</a>
				]
			</em>
			szívnek minden rejtekét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			A kegyelmesség és az
			<em>
				[
				<a href="#29,14">rész 29,14.</a>
				]
			</em>
			igazság megőrzik a királyt, megerősíti irgalmasság által az ő székét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			Az ifjaknak ékessége az ő erejök; és a véneknek dísze az
			<em>
				[
				<a href="#16,31">rész 16,31.</a>
				]
			</em>
			ősz haj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			A kékek
			<em>
				[
				<a href="#13,24">rész 13,24.</a>
				]
			</em>
			<em>és</em>
			a sebek távoztatják el a gonoszt, és a belső részekig
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,71">Zsolt. 119,71.</a>
				]
			</em>
			ható csapások.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Mint a vizeknek folyásai, olyan a királynak szíve az Úrnak kezében, valahová akarja, oda hajtja azt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Az embernek minden úta
			<em>
				[
				<a href="#16,2">rész 16,2.</a>
				]
			</em>
			igaz a maga szemei előtt; de a szívek vizsgálója az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			Az igazságnak és igaz ítéletnek gyakorlását inkább
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,11">Ésa. 1,11-16.</a>
				<a href="35.html#6,6">Hós. 6,6.</a>
				]
			</em>
			szereti az Úr az áldozatnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			A szemnek fenhéjázása és az elmének kevélysége: az istentelenek szántása, bűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			A szorgalmatosnak igyekezete csak gyarapodásra
			<em>
				[
				<a href="#10,4">rész 10,4.13,4.</a>
				]
			</em>
			<em>van;</em>
			valaki pedig hirtelenkedik, csak szükségre
			<em>jut.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			A hamisságnak
			<em>
				[
				<a href="#10,2">rész 10,2</a>
				]
			</em>
			nyelvével gyűjtött kincs elveszett hiábavalósága azoknak, a kik a halált keresik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Az istentelenek
			<em>
				[
				<a href="#5,22">rész 5,22.</a>
				<a href="66.html#5,1">Jak. 5,1-5.</a>
				]
			</em>
			pusztítása magával ragadja őket; mert nem akartak igazságot cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			Tekervényes a bűnös embernek úta; a tisztának cselekedete pedig igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Jobb a tető
			<em>
				[
				<a href="#25,24">rész 25,24.</a>
				]
			</em>
			ormán lakni, mint háborgó asszonynyal, és közös házban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Az istentelennek lelke kiván gonoszt;
			<em>és</em>
			az ő szeme előtt nem talál könyörületre az ő felebarátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Mikor a csúfolót büntetik,
			<em>
				[
				<a href="#19,25">rész 19,25.</a>
				]
			</em>
			az együgyű lesz bölcs; mikor pedig a bölcset oktatják, ő veszi eszébe a tudományt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Nézi az igaz az istentelennek házát, hogy milyen veszedelembe jutottak az istentelenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			A ki bedugja fülét a szegény kiáltására; ő is kiált, de meg nem hallgattatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			A titkon adott ajándék elfordítja a haragot; és a kebelben való ajándék a kemény búsulást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Vígasság az igaznak igazat cselekedni;
			<em>
				[
				<a href="#10,23">rész 10,23.</a>
				]
			</em>
			de ijedelem a hamisság cselekedőinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Az ember, a ki eltévelyedik az értelemnek útáról, az élet nélkül valók gyülekezetiben nyugszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Szűkölködő ember
			<em>lesz</em>
			, a ki szereti az örömet; a ki szereti a bort és az olajat, nem lesz gazdag!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Az igazért váltságdíj
			<em>
				[
				<a href="#11,8">rész 11,8.</a>
				]
			</em>
			az istentelen, és az igazak helyett a hitetlen
			<em>büntettetik meg.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Jobb lakozni a pusztának
			<em>
				[
				<a href="#21,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			földén, mint a feddődő és haragos asszonynyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Kivánatos kincs és kenet van a bölcsnek házában; a bolond ember pedig eltékozolja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			A ki követi az igazságot és
			<em>
				[
				<a href="#22,9">rész 22,9.</a>
				]
			</em>
			az irgalmasságot, nyer életet, igazságot és tisztességet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			A hősök városába felmegy
			<em>
				[
				<a href="25.html#9,15">Préd. 9,15-17.</a>
				]
			</em>
			a bölcs, és lerontja az ő bizodalmoknak erejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			A ki megőrzi száját és nyelvét, megtartja
			<em>
				[
				<a href="#18,21">rész 18,21.</a>
				]
			</em>
			életét a nyomorúságtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			A kevély dölyfösnek csúfoló a neve, a ki haragjában kevélységet cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			A restnek kivánsága megemészti őt; mert az ő kezei nem
			<em>
				[
				<a href="#19,15">rész 19,15.22,13.26,14.</a>
				]
			</em>
			akarnak dolgozni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Egész nap kivánságtól gyötretik; az igaz pedig ád,
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,26">Zsolt. 37,26.</a>
				]
			</em>
			és nem tartóztatja meg
			<em>adományát.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			Az istentelenek áldozatja
			<em>
				[
				<a href="#15,8">rész 15,8.</a>
				]
			</em>
			útálatos; kivált mikor gonosz tettért viszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			A hazug bizonyság
			<em>
				[
				<a href="#19,5">rész 19,5.9.</a>
				]
			</em>
			elvész; a ki pedig
			<em>jól</em>
			figyelmez, örökké szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Megkeményíti az istentelen ember az ő orczáját; az igaz pedig jól rendeli az ő útát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			Nincs bölcseség, és nincs értelem, és nincs tanács
			<em>
				[
				<a href="#19,21">rész 19,21.</a>
				]
			</em>
			az Úr ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Készen áll a ló az ütközetnek napjára; de az Úré
			<em>
				[
				<a href="23.html#33,17">Zsolt. 33,17.</a>
				]
			</em>
			a megtartás!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Kivánatosb a jó hírnév
			<em>
				[
				<a href="25.html#7,1">Préd. 7,1.</a>
				]
			</em>
			nagy gazdagságnál; ezüstnél és aranynál a kedvesség jobb.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			A gazdag
			<em>
				[
				<a href="#29,13">rész 29,13.</a>
				]
			</em>
			és szegény összetalálkoznak, mindkettőt pedig az Úr szerzi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Az eszes meglátja a
			<em>
				[
				<a href="#27,12">rész 27,12.</a>
				]
			</em>
			bajt és elrejti magát; a bolondok pedig neki mennek és kárát vallják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Az alázatosságnak bére az Úr félelme, gazdagság és tisztesség
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,13">Zsolt. 34,13-16.</a>
				]
			</em>
			és élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Tövisek
			<em>és</em>
			tőrök vannak a gonosznak útában; a ki megőrzi a maga lelkét, távol jár azoktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Tanítsd a
			<em>
				[
				<a href="#22,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			gyermeket az ő útjának módja szerint; még mikor megvénhedik is, el nem távozik attól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			A gazdag a szegényeken uralkodik, és szolgája a kölcsönvevő a kölcsönadónak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			A ki
			<em>
				[
				<a href="22.html#4,8">Jób. 4,8.</a>
				]
			</em>
			vet álnokságot, arat nyomorúságot; és az ő haragjának vesszeje megtöretik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Az irgalmas
			<em>
				[
				<a href="#21,20">rész 21,20.</a>
				<a href="54.html#9,6">2 Kor. 9,6-9.</a>
				]
			</em>
			szemű ember megáldatik, mert adott az ő kenyeréből a szegénynek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Űzd el a csúfolót, és elmegy a háborgás is, és megszünik a patvarkodás és a szidalmazás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			A ki szereti a szívnek
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,6">Zsolt. 101,6.</a>
				]
			</em>
			tisztaságát, beszéde kedvesség: annak barátja a király.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			Az Úrnak szemei megőrzik a tudományt; a hitetlennek beszédét pedig felforgatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			A rest
			<em>
				[
				<a href="#21,25">rész 21,25.26,13.</a>
				]
			</em>
			azt mondja: oroszlán van ottkin, az utczák közepén megölettetném.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Mély verem az idegen asszonyoknak
			<em>
				[
				<a href="#23,27">rész 23,27.</a>
				<a href="25.html#7,26">Préd. 7,26.</a>
				]
			</em>
			szája; a kire haragszik az Úr, oda esik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			A gyermek elméjéhez köttetett a bolondság;
			<em>de</em>
			a fenyítés
			<em>
				[
				<a href="#13,24">rész 13,24.19,18.24,17.</a>
				]
			</em>
			vesszeje messze elűzi ő tőle azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			A ki elnyomja a
			<em>
				[
				<a href="#22,22">vers 22.23.</a>
				]
			</em>
			szegényt, hogy szaporítsa az ő
			<em>marháját</em>
			; a ki ád a gazdagnak: végre szűkölködésre
			<em>jut.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Hajtsd füledet, és hallgasd a bölcseknek beszédeit; és a te elmédet figyelmeztesd az én tudományomra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Mert gyönyörűséges lesz, ha megtartod azokat szívedben; legyenek együtt állandók a te ajkaidon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Hogy az Úrban legyen a te bizodalmad, arra tanítottalak ma téged, igen, téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Nem írtam-é néked drága szép tanulságokat, tanácsokban és tudományban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Hogy tudtodra adjam néked az igazság beszédinek bizonyos voltát: hogy igaz beszédet vígy válaszul elküldőidnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			Ne rabold ki a
			<em>
				[
				<a href="#22,16">vers 16.</a>
				<a href="45.html#7,10">Zak. 7,10.</a>
				]
			</em>
			szegényt, mert szegény ő; és meg ne rontsd a nyomorultat a kapuban;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Mert az Úr
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,22">2 Móz. 22,22-24.</a>
				<a href="22.html#31,21">Jób. 31,21-23.</a>
				]
			</em>
			forgatja azoknak ügyét, és az ő kirablóik életét elragadja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Ne tarts barátságot a haragossal, és a dühösködővel ne menj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			Hogy el ne tanuld az ő útait, és tőrt ne keress tennen magadnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Ne légy azok közt, a kik
			<em>
				[
				<a href="#6,1">rész 6,1-3.11,15.</a>
				]
			</em>
			kézbe csapnak, a kik adósságért kezeskednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Ha nincs néked miből megadnod; miért vegye el a
			<em>
				[
				<a href="05.html#22,26">5 Móz. 22,26.27.</a>
				]
			</em>
			te ágyadat te alólad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Ne bontsd el
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,14">2 Móz. 19,14.27,17.</a>
				]
			</em>
			a régi
			<em>
				[
				<a href="#23,10">rész 23,10.</a>
				]
			</em>
			határt, melyet csináltak a te eleid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Láttál-é az ő dolgában szorgalmatos embert?
			<em>
				[
				<a href="11.html#11,28">1 Kir. 11,28.</a>
				]
			</em>
			A királyok előtt álland, nem marad meg az alsó rendűek között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Mikor leülsz enni az uralkodóval, szorgalmasan reá vigyázz, ki van előtted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			És kést tégy a torkodra, ha mértékletlen vagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Ne kivánd az ő csemegéit; mert ezek hazug étkek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Ne fáraszd magadat ebben,
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,9">1 Tim. 6,9.</a>
				]
			</em>
			hogy meggazdagulj;
			<em>ez ilyen testi</em>
			eszességedtől szünjél meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Avagy a te szemeidet veted-é arra? holott az semmi, mert olyan szárnyakat szerez magának nagy hamar, mint a saskeselyű, és az ég felé elrepül!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Ne egyél az irígy szeműnek étkéből, és ne kivánd az ő csemegéit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			Mert mint a ki számítgatja
			<em>a falatot</em>
			magában, olyan ő: egyél és igyál, azt mondja te néked; de azért nem jó akarattal van tehozzád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			A te falatodat, a melyet megettél, kihányod; és a te ékes beszédidet csak hiába vesztegeted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			A bolondnak hallására ne szólj; mert megútálja
			<em>
				[
				<a href="#14,7">rész 14,7.</a>
				<a href="47.html#7,6">Máté. 7,6.</a>
				]
			</em>
			a te beszédidnek bölcseségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Ne mozdítsd meg
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,14">5 Móz. 19,14.</a>
				]
			</em>
			a régi
			<em>
				[
				<a href="#22,28">rész 22,28.</a>
				]
			</em>
			határt, és az árváknak mezeibe ne kapj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Mert az ő megváltójuk erős, az forgatja az ő
			<em>
				[
				<a href="#22,3">rész 22,3.</a>
				]
			</em>
			ügyöket ellened!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Add a te elmédet az erkölcsi tanításra, és a te füleidet a bölcs beszédekre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Ne vond el a gyermektől a fenyítéket; ha megvered őt
			<em>
				[
				<a href="#20,3">rész 20,3.22,15.</a>
				]
			</em>
			vesszővel, meg nem hal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Te vesszővel vered meg őt: és az ő lelkét a pokolból ragadod ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			Szerelmes fiam, ha bölcs lesz a te elméd, örvendez a
			<em>
				[
				<a href="#23,25">vers 25.</a>
				<a href="#27,11">rész 27,11.</a>
				]
			</em>
			lelkem nékem is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			És vígadoznak az én veséim, a te ajkaidnak igazmondásán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Ne irígykedjék a te szíved
			<em>
				[
				<a href="#1,10">rész 1,10.</a>
				]
			</em>
			a bűnösökre; hanem az Úr félelmében
			<em>légy</em>
			egész napon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			Mert
			<em>ennek</em>
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,8">1 Tim. 4,8.</a>
				]
			</em>
			bizonyos vége van; a te várakozásod meg nem csalatkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			Hallgass
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			te, fiam,
			<em>engem,</em>
			hogy légy bölcs, és jártasd ez úton szívedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			Ne légy azok közül való, a kik borral
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,11">Ésa. 7,11.22.</a>
				<a href="52.html#13,13">Róm. 13,13.</a>
				]
			</em>
			dőzsölnek; azok közül, a kik hússal dobzódnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			Mert a részeges és dobzódó szegény lesz, és rongyokba öltöztet az aluvás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Hallgasd a
			<em>
				[
				<a href="#23,24">vers 24.</a>
				<a href="#1,8">rész 1,8.</a>
				]
			</em>
			te atyádat, a ki nemzett téged; és meg ne útáld a te anyádat, mikor megvénhedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Szerezz
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12.</a>
				]
			</em>
			igazságot, és el ne adj; bölcseséget és erkölcsöt és eszességet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			Igen örül az igaznak
			<em>
				[
				<a href="#23,15">vers 15.16.</a>
				]
			</em>
			atyja, és a bölcsnek szülője annak vígadoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Vígadjon a te atyád és a te anyád, és örvendezzen a te szülőd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Adjad, fiam, a te szívedet nékem, és a te szemeid az én útaimat megőrizzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Mert mély
			<em>
				[
				<a href="#22,14">rész 22,14.</a>
				]
			</em>
			verem a tisztátalan asszony, és szoros kút az idegen asszony.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			És az, mint a tolvaj leselkedik, és az emberek közt a hitetleneket szaporítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			Kinek jaj? kinek oh jaj? kinek versengések? kinek panasz? kinek ok nélkül való sebek? kinek szemeknek veressége?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			A bornál mulatóknak, a kik mennek a jó bor kutatására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			Ne nézd a bort, mily veres színt játszik, mint mutatja a pohárban az ő csillogását; könnyen alá csuszamlik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			Végre, mint a kígyó, megmar, és mint a mérges kígyó, megcsíp.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			A te szemeid nézik az idegen asszonyt, és a te elméd gondol
			<em>
				[
				<a href="35.html#4,11">Hós. 4,11.</a>
				<a href="47.html#5,28">Máté. 5,28.</a>
				]
			</em>
			gonoszságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			És olyan leszel, mint a ki fekszik a tenger közepiben, és a ki fekszik az árbóczfának tetején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			Ütöttek engem, nékem nem fájt; vertek, nem éreztem! Mikor ébredek fel? Akkor folytatom, ismét megkeresem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Ne irígykedjél a gonosztevőkre, se ne kivánj
			<em>
				[
				<a href="#23,17">rész 23,17.</a>
				]
			</em>
			azokkal lenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			Mert pusztítást gondol az ő szívök, és bajt szólnak az ő
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,7">Zsolt. 10,7.</a>
				]
			</em>
			ajkaik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Bölcseség által építtetik a ház, és értelemmel erősíttetik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			És tudomány által telnek meg a kamarák minden drága és gyönyörűséges marhával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			A bölcs férfiú erős, és a tudós ember nagy erejű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Mert az eszes tanácsokkal
			<em>
				[
				<a href="#15,22">rész 15,22.20,18.</a>
				]
			</em>
			viselhetsz hadat hasznodra; és a megmaradás a tanácsosok sokasága által van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Magas a bolondnak a
			<em>
				[
				<a href="#14,6">rész 14,6.</a>
				]
			</em>
			bölcseség; a kapuban nem nyitja meg az ő száját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			A ki azon gondolkodik, hogy gonoszt cselekedjék, azt cselszövőnek hívják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			A balgatag dolognak gondolása bűn; és a rágalmazó az ember előtt útálatos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Ha lágyan viselted magadat a nyomorúságnak idején: szűk a te erőd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			Szabadítsd meg azokat, a kik a halálra vitetnek,
			<em>
				[
				<a href="22.html#29,12">Jób. 29,12-16.</a>
				<a href="23.html#82,4">Zsolt. 82,4.</a>
				]
			</em>
			és a kik a megöletésre tántorognak, tartóztasd meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			Ha azt mondanád: ímé, nem tudtuk ezt; nemde, a ki vizsgálja az elméket, ő érti, és a ki őrzi a te lelkedet, ő tudja? és kinek-kinek az
			<em>
				[
				<a href="22.html#34,11">Jób. 34,11.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6.</a>
				]
			</em>
			ő cselekedetei szerint fizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			Egyél, fiam, mézet, mert jó; és a színméz édes a te ínyednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			Ilyennek
			<em>
				[
				<a href="#22,18">rész 22,18.</a>
				]
			</em>
			ismerd a bölcseséget a te lelkedre nézve: ha azt megtalálod, akkor lesz jó véged, és a te reménységed el nem vész!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			Ne leselkedjél, oh te istentelen, az igaznak háza ellen, ne pusztítsd el az ő ágyasházát!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			Mert ha hétszer elesik is az igaz, ugyan felkél
			<em>
				[
				<a href="40.html#7,8">Mik. 7,8.</a>
				<a href="23.html#37,24">Zsolt. 37,24.</a>
				]
			</em>
			azért; az istentelenek pedig
			<em>csak egy</em>
			nyavalyával is elvesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Mikor elesik a te ellenséged: ne örülj;
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.</a>
				<a href="22.html#31,29">Jób. 31,29.</a>
				]
			</em>
			és mikor megütközik: ne vígadjon a te szíved,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Hogy az Úr meg ne lássa és gonosz ne legyen szemeiben, és el ne fordítsa arról az ő haragját
			<em>te reád.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			Ne gerjedj haragra
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,1">Zsolt. 37,1.</a>
				]
			</em>
			a gonosztevők ellen, ne irígykedjél az istentelenekre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Mert a gonosznak nem lesz
			<em>jó</em>
			vége, az istentelenek szövétneke
			<em>
				[
				<a href="#13,9">rész 13,9.</a>
				<a href="22.html#18,5">Jób. 18,5-19.</a>
				]
			</em>
			kialszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			Féld az Urat, fiam, és a
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,1">Róm. 13,1.2.</a>
				<a href="67.html#2,17">1 Pét. 2,17.</a>
				]
			</em>
			királyt; a pártütők közé ne elegyedjél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Mert hirtelenséggel feltámad az ő nyomorúságok, és e két rendbeliek büntetését ki tudja?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Ezek is a bölcsek
			<em>szavai.</em>
			Személyt válogatni
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,2">2 Móz. 23,2-6.</a>
				]
			</em>
			az ítéletben
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,1">Jak. 2,1.</a>
				]
			</em>
			nem jó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			A ki azt mondja az istentelennek: igaz
			<em>
				[
				<a href="#17,15">rész 17,15.</a>
				]
			</em>
			vagy, ezt megátkozzák a népek, megútálják a nemzetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			A kik pedig megfeddik
			<em>a bűnöst,</em>
			azoknak gyönyörűségökre lesz, és jó áldás száll reájok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,26">24,26</a>
			</b>
			Ajkakat csókolgat az, a ki igaz beszédeket felel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,27">24,27</a>
			</b>
			Szerezd el kivül a te dolgodat, és készíts elő a te meződben; annakutána építsd
			<em>
				[
				<a href="49.html#14,23">Luk. 14,23-30.</a>
				]
			</em>
			a házadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,28">24,28</a>
			</b>
			Ne légy bizonyság ok nélkül a te felebarátod ellen; avagy ámítanál-é
			<em>valakit</em>
			a te ajkaiddal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,29">24,29</a>
			</b>
			Ne mondd ezt: a miképen cselekedett én velem, úgy cselekszem ő vele; megfizetek
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,17">Róm. 12,17.19.</a>
				]
			</em>
			az embernek az ő cselekedete szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,30">24,30</a>
			</b>
			A rest embernek mezejénél elmenék, és az esztelennek szőleje mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,31">24,31</a>
			</b>
			És ímé, mindenütt felverte a tövis, és színét elfedte a gyom; és kőgyepüje elromlott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,32">24,32</a>
			</b>
			Melyet én látván gondolkodám, és nézvén,
			<em>ezt</em>
			a tanulságot vevém abból:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,33">24,33</a>
			</b>
			Egy kis
			<em>
				[
				<a href="#6,10">rész 6,10.11.</a>
				]
			</em>
			álom, egy kis szunynyadás, egy kis kézösszetevés az alvásra,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,34">24,34</a>
			</b>
			És így jő el, mint az útonjáró, a
			<em>
				[
				<a href="#6,11">rész 6,11.</a>
				]
			</em>
			te szegénységed, és a te szükséged, mint a paizsos férfiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			Még ezek is Salamon példabeszédei, melyeket összeszedegettek Ezékiásnak, a Júda királyának emberei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			Az Istennek tisztességére van a dolgot
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,29">5 Móz. 29,29.</a>
				<a href="52.html#11,33">Róm. 11,33.</a>
				]
			</em>
			eltitkolni; a királyoknak pedig tisztességére van a dolgot kikutatni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			Az ég magasságra, a föld mélységre, és a királyoknak szíve kikutathatatlan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			Távolítsd el az ezüstből a salakot, és abból edény lesz az ötvösnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			Távolítsd el
			<em>
				[
				<a href="23.html#101,7">Zsolt. 101,7.8.</a>
				]
			</em>
			a bűnöst a király elől, és megerősíttetik igazsággal az ő széke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			Ne dicsekedjél a király előtt, és a nagyok helyére ne állj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,7">25,7</a>
			</b>
			Mert jobb, ha
			<em>azt</em>
			mondják
			<em>
				[
				<a href="49.html#14,8">Luk. 14,8-11.</a>
				]
			</em>
			néked: jer ide fel; hogynem mint levettetned néked a tisztességes előtt, a kit láttak a te szemeid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,8">25,8</a>
			</b>
			Ne indulj fel a versengésre hirtelen, hogy
			<em>azt</em>
			ne
			<em>kelljen kérdened,</em>
			mit cselekedjél az után, mikor gyalázattal illet téged a te felebarátod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,9">25,9</a>
			</b>
			A te ügyedet végezd el felebarátoddal; de másnak titkát meg ne jelentsd;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,10">25,10</a>
			</b>
			Hogy ne gyalázzon téged, a ki hallja; és a te gyalázatod el ne távozzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,11">25,11</a>
			</b>
			<em>Mint az</em>
			arany alma ezüst tányéron:
			<em>olyan</em>
			a helyén mondott ige!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,12">25,12</a>
			</b>
			<em>Mint az</em>
			arany függő és színarany ékesség:
			<em>olyan</em>
			a
			<em></em>
			bölcs intő a szófogadó fülnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,13">25,13</a>
			</b>
			Mint a havas hideg az aratásnak idején: olyan a hív
			<em>
				[
				<a href="#13,17">rész 13,17.</a>
				]
			</em>
			követ azoknak, a kik őt elbocsátják; mert az ő urainak lelkét megvidámítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,14">25,14</a>
			</b>
			<em>Mint a</em>
			felhő és szél, melyekben nincs eső:
			<em>olyan</em>
			a férfiú, a ki kérkedik hamis ajándékkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,15">25,15</a>
			</b>
			Tűrés által engeszteltetik meg a fejedelem, és a szelíd beszéd
			<em>
				[
				<a href="#15,1">rész 15,1.</a>
				]
			</em>
			megtöri a csontot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,16">25,16</a>
			</b>
			Ha mézet találsz, egyél a mennyi elég néked; de sokat ne egyél,
			<em>
				[
				<a href="#25,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			hogy ki ne hányd azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,17">25,17</a>
			</b>
			Ritkán tedd lábadat a te felebarátodnak házába; hogy be ne teljesedjék te veled, és meg ne gyűlöljön téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,18">25,18</a>
			</b>
			Pőröly
			<em>
				[
				<a href="#12,17">rész 12,17.</a>
				<a href="23.html#57,5">Zsolt. 57,5.</a>
				]
			</em>
			és kard és éles nyíl az olyan ember, a ki hamis bizonyságot szól felebarátja ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,19">25,19</a>
			</b>
			<em>Mint a</em>
			romlott fog és kimarjult láb:
			<em>olyan a</em>
			hitetlennek bizodalma a nyomorúság idején.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,20">25,20</a>
			</b>
			<em>Mint a</em>
			ki leveti ruháját a hidegnek idején,
			<em>mint</em>
			az eczet a sziksón: olyan, a ki éneket mond a
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,15">Róm. 12,15.</a>
				]
			</em>
			bánatos szívű ember előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,21">25,21</a>
			</b>
			Ha éhezik, a ki téged
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,20">Róm. 12,20.</a>
				]
			</em>
			gyűlöl: adj enni néki kenyeret; és ha szomjúhozik: adj néki inni vizet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,22">25,22</a>
			</b>
			Mert elevenszenet gyűjtesz az ő fejére, és az Úr megfizeti néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,23">25,23</a>
			</b>
			Az északi szél esőt szül; és haragos ábrázatot a suttogó nyelv.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,24">25,24</a>
			</b>
			Jobb lakni a tetőnek ormán, mint a
			<em>
				[
				<a href="#21,9">rész 21,9.10.30,23.</a>
				]
			</em>
			háborgó asszonynyal, és közös házban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,25">25,25</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			<em>a</em>
			hideg víz a megfáradt embernek,
			<em>olyan</em>
			a messze
			<em>
				[
				<a href="#15,30">rész 15,30.</a>
				]
			</em>
			földről való jó hírhallás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,26">25,26</a>
			</b>
			<em>Mint a</em>
			megháborított forrás és megromlott kútfő,
			<em>olyan</em>
			az igaz, a ki a gonosz előtt ingadozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,27">25,27</a>
			</b>
			Igen sok mézet enni nem
			<em>
				[
				<a href="#25,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			jó; hát a magunk dicsőségét keresni dicsőség?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,28">25,28</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a megromlott és kerítés nélkül való város,
			<em>olyan</em>
			a férfi, a kinek nincsen birodalma az ő
			<em>
				[
				<a href="#16,32">rész 16,32.</a>
				]
			</em>
			lelkén!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,1">26,1</a>
			</b>
			Mint a hó a nyárhoz és az eső az aratáshoz, úgy nem illik a bolondhoz a tisztesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,2">26,2</a>
			</b>
			Miképen a madár elmegy és a fecske elrepül, azonképen az ok nélkül való átok nem száll az emberre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,3">26,3</a>
			</b>
			Ostor
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,9">Zsolt. 32,9.</a>
				]
			</em>
			a lónak, fék a szamárnak; és vessző
			<em>
				[
				<a href="#10,13">rész 10,13.</a>
				]
			</em>
			a bolondok hátának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,4">26,4</a>
			</b>
			Ne felelj meg a bolondnak az ő bolondsága szerint, hogy ne légy te is ő hozzá hasonlatos;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,5">26,5</a>
			</b>
			Felelj meg a bolondnak az ő bolondsága szerint, hogy ne legyen bölcs a maga szemei előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,6">26,6</a>
			</b>
			A ki bolond által izen valamit, lábait vagdalja el magának, és bosszúságot szenved.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,7">26,7</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a sántának lábai lógnak, úgy a bölcsmondás a bolondoknak szájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,8">26,8</a>
			</b>
			Mint a ki követ köt a parittyába, úgy
			<em>cselekszik,</em>
			a ki a bolondnak tisztességet tesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,9">26,9</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a részeg ember kezébe akad a tövis,
			<em>úgy akad</em>
			az eszes mondás a bolondoknak szájába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,10">26,10</a>
			</b>
			Mint a lövöldöző, a ki mindent megsebez, olyan az, a ki bolondot fogad fel, és a ki csavargókat fogad fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,11">26,11</a>
			</b>
			Mint az eb
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,22">2 Pét. 2,22.</a>
				]
			</em>
			megtér a maga okádására, úgy a bolond megkettőzteti az ő bolondságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,12">26,12</a>
			</b>
			Láttál-é oly embert, a ki a maga szemei előtt bölcs? A bolond felől
			<em>jobb</em>
			reménységed
			<em>
				[
				<a href="#29,20">rész 29,20.</a>
				]
			</em>
			legyen, hogynem mint a felől!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,13">26,13</a>
			</b>
			Azt mondja a rest: ordító
			<em>oroszlán</em>
			van
			<em>
				[
				<a href="#22,12">rész 22,12.</a>
				]
			</em>
			az úton! oroszlán van az utczákon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,14">26,14</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			az ajtó forog az ő sarkán, úgy a rest
			<em>
				[
				<a href="#21,25">rész 21,25.</a>
				<a href="25.html#4,5">Préd. 4,5.6.</a>
				]
			</em>
			az ő ágyában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,15">26,15</a>
			</b>
			Ha a rest
			<em>
				[
				<a href="#19,25">rész 19,25.</a>
				<a href="25.html#4,5">Préd. 4,5.</a>
				]
			</em>
			az ő kezét a tálba nyujtotta, resteli azt csak szájához is vinni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,16">26,16</a>
			</b>
			Bölcsebb a rest a maga
			<em>
				[
				<a href="#26,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			szemei előtt, mint hét olyan, a ki okos feleletet ád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,17">26,17</a>
			</b>
			Kóbor ebet ragad fülön, a ki felháborodik a perpatvaron, a mely őt nem illeti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,18">26,18</a>
			</b>
			Mint a balga, a ki tüzet, nyilakat és halálos szerszámokat lövöldöz,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,19">26,19</a>
			</b>
			Olyan
			<em>az</em>
			, a ki megcsalja az ő felebarátját, és azt mondja: csak tréfáltam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,20">26,20</a>
			</b>
			Ha a fa elfogy, kialuszik a tűz; ha nincs súsárló,
			<em>
				[
				<a href="#20,10">rész 20,10.</a>
				]
			</em>
			megszűnik a háborgás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,21">26,21</a>
			</b>
			Mint az elevenszénre a holtszén, és a fa a tűzre,
			<em>olyan</em>
			a háborúságszerző ember
			<em>
				[
				<a href="#29,22">rész 29,22.</a>
				]
			</em>
			a patvarkodásnak felgyujtására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,22">26,22</a>
			</b>
			A fondorlónak beszédei hízelkedők, és azok áthatják a szív
			<em>
				[
				<a href="#18,8">rész 18,8.</a>
				]
			</em>
			belsejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,23">26,23</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a meg nem tisztított ezüst, melylyel valami agyagedényt beborítottak,
			<em>olyanok</em>
			a gyulasztó ajkak a gonosz szív mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,24">26,24</a>
			</b>
			Az ő beszédeivel másnak tetteti magát a gyűlölő, holott az ő szívében gondol álnokságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,25">26,25</a>
			</b>
			Mikor kedvesen szól, ne bízzál ő hozzá; mert hét iszonyatosság van szívében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,26">26,26</a>
			</b>
			Elfedeztethetik a gyűlölség csalással; de nyilvánvalóvá lesz az ő gonoszsága a gyülekezetben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,27">26,27</a>
			</b>
			A ki vermet ás
			<em>másnak</em>
			,
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,16">Zsolt. 7,16.</a>
				<a href="25.html#10,8">Préd. 10,8.</a>
				]
			</em>
			abba belé esik; és a ki felhengeríti a követ, arra gurul vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,28">26,28</a>
			</b>
			A hazug nyelv gyűlöli az általa megrontott
			<em>embert</em>
			, és a hízelkedő száj romlást szerez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,1">27,1</a>
			</b>
			Ne dicsekedjél a holnapi
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,13">Jak. 4,13.14.</a>
				]
			</em>
			nappal; mert nem tudod, mit hoz a nap
			<em>tereád.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,2">27,2</a>
			</b>
			Dicsérjen meg téged más, és ne a te szájad; az idegen, és ne a te ajkaid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,3">27,3</a>
			</b>
			Nehézség van a kőben, és teher a fövényben; de a bolondnak haragja nehezebb mind a kettőnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,4">27,4</a>
			</b>
			A búsulásban kegyetlenség
			<em>van,</em>
			és a haragban áradás; de ki állhatna meg az irígység előtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,5">27,5</a>
			</b>
			Jobb a nyilvánvaló dorgálás a titkos szeretetnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,6">27,6</a>
			</b>
			Jószándékból valók a barátságos embertől vett sebek;
			<em>
				[
				<a href="23.html#141,5">Zsolt. 141,5.</a>
				]
			</em>
			és temérdek a gyűlölőnek csókja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,7">27,7</a>
			</b>
			A jóllakott ember még a lépesmézet is megtapodja; de az éhes embernek minden keserű édes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,8">27,8</a>
			</b>
			Mint a madárka, ki elbujdosott fészkétől, olyan az ember, a ki elbujdosott az ő lakóhelyétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,9">27,9</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a kenet és jó illat megvídámítja a szívet: úgy az ő barátjának édes
			<em>szavai is, melyek</em>
			lelke tanácsából
			<em>valók.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,10">27,10</a>
			</b>
			A te barátodat,
			<em>
				[
				<a href="#17,17">rész 17,17.18,24.</a>
				]
			</em>
			és a te atyádnak barátját el ne hagyd, és a te atyádfiának házába be ne menj nyomorúságodnak idején. Jobb a közel való szomszéd a messze való atyafinál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,11">27,11</a>
			</b>
			Légy bölcs fiam,
			<em>
				[
				<a href="#23,15">rész 23,15.</a>
				]
			</em>
			és vídámítsd meg az én szívemet; hogy megfelelhessek annak, a ki engem ócsárol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,12">27,12</a>
			</b>
			Az eszes meglátja a bajt, elrejti magát; az
			<em>
				[
				<a href="#22,3">rész 22,3.</a>
				]
			</em>
			esztelenek neki mennek, kárát vallják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,13">27,13</a>
			</b>
			Vedd el a ruháját, mert
			<em>
				[
				<a href="#20,16">rész 20,16.</a>
				]
			</em>
			kezes lett másért, és az idegenért zálogold meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,14">27,14</a>
			</b>
			A ki nagy hangon áldja az ő barátját, reggel jó idején felkelvén; átokul tulajdoníttatik néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,15">27,15</a>
			</b>
			A sebes záporeső idején való szüntelen
			<em>
				[
				<a href="#19,13">rész 19,13.</a>
				]
			</em>
			csepegés, és a morgó asszonyember hasonlók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,16">27,16</a>
			</b>
			Valaki el akarja azt rejteni, szelet rejt el, és az ő jobbja olajjal találkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,17">27,17</a>
			</b>
			<em>Miképen</em>
			egyik vassal a másikat élesítik,
			<em>a képen</em>
			az ember élesíti az ő barátjának orczáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,18">27,18</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a ki őrzi a fügét, eszik annak gyümölcséből, úgy a ki az ő urára vigyáz, tiszteltetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,19">27,19</a>
			</b>
			Mint a vízben egyik orcza a másikat
			<em>megmutatja,</em>
			úgy egyik embernek szíve a másikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,20">27,20</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			a sír és a pokol meg nem elégednek,
			<em>úgy</em>
			az embernek
			<em>
				[
				<a href="25.html#1,8">Préd. 1,8.</a>
				]
			</em>
			szemei meg nem elégednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,21">27,21</a>
			</b>
			<em>Mint</em>
			az ezüst
			<em>
				[
				<a href="#17,3">rész 17,3.</a>
				]
			</em>
			a tégelyben, és az arany a kemenczében
			<em>próbáltatik meg, úgy</em>
			az ember az ő híre-neve szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,22">27,22</a>
			</b>
			Ha megtörnéd is a bolondot mozsárban mozsártörővel a megtört gabona között, nem távoznék el ő tőle az ő
			<em>
				[
				<a href="30.html#6,29">Jer. 6,29.</a>
				]
			</em>
			bolondsága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,23">27,23</a>
			</b>
			Szorgalmasan megismerd a te juhaid külsejét, gondolj a nyájakra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,24">27,24</a>
			</b>
			Mert nem örökkévaló a gazdagság, és vajjon a korona nemzetségről nemzetségre lesz-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,25">27,25</a>
			</b>
			<em>Mikor</em>
			levágatott a szénafű, és megtetszett a sarjú, és begyűjtettek a hegyekről a fűvek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,26">27,26</a>
			</b>
			Vannak juhaid a te ruházatodra, és kecskebakok mezőnek árául,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,27">27,27</a>
			</b>
			És elég kecsketej a te ételedre, a te házadnépének ételére, és szolgálóleányaidnak ételül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,1">28,1</a>
			</b>
			Minden istentelen
			<em>
				[
				<a href="22.html#15,21">Jób. 15,21.22.</a>
				<a href="03.html#26,36">3 Móz. 26,36.</a>
				]
			</em>
			fut, ha senki nem üldözi is; az igazak pedig, mint az ifjú oroszlán, bátrak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,2">28,2</a>
			</b>
			Az ország bűne miatt sok annak a fejedelme; az eszes és tudós ember által pedig hosszabbodik fennállása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,3">28,3</a>
			</b>
			A szegény ember
			<em>ből támadott</em>
			elnyomója a szegényeknek hasonló a pusztító esőhöz, mely nem hágy kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,4">28,4</a>
			</b>
			A kik elhagyják a törvényt, dicsérik a latrokat; de a kik megtartják a törvényt, harczolnak azokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,5">28,5</a>
			</b>
			A gonoszságban élő emberek nem értik meg az igazságot; a kik pedig keresik az Urat, mindent megértenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,6">28,6</a>
			</b>
			Jobb a szegény, a ki jár
			<em>
				[
				<a href="#19,1">rész 19,1.</a>
				]
			</em>
			tökéletesen, mint a kétfelé sántáló istentelen, a ki gazdag.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,7">28,7</a>
			</b>
			A ki megőrzi a törvényt, eszes fiú az; a ki pedig társalkodik a
			<em>
				[
				<a href="#29,3">rész 29,3.</a>
				]
			</em>
			dobzódókkal, gyalázattal illeti atyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,8">28,8</a>
			</b>
			A ki öregbíti az ő marháját kamattal és uzsorával, annak gyűjt,
			<em>
				[
				<a href="25.html#2,27">Préd. 2,27.</a>
				]
			</em>
			a ki könyörül a szegényeken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,9">28,9</a>
			</b>
			Valaki elfordítja az ő fülét
			<em>
				[
				<a href="45.html#7,11">Zak. 7,11-13.</a>
				]
			</em>
			a törvénynek hallásától, annak könyörgése is útálatos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,10">28,10</a>
			</b>
			A ki elcsábítja az igazakat gonosz útra, vermébe
			<em>
				[
				<a href="#26,27">rész 26,27.</a>
				<a href="25.html#10,8">Préd. 10,8.</a>
				]
			</em>
			maga esik bele; a tökéletesek pedig örökség szerint bírják a jót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,11">28,11</a>
			</b>
			Bölcs az ő maga szemei előtt a gazdag ember; de az eszes szegény megvizsgálja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,12">28,12</a>
			</b>
			Mikor örvendeznek az
			<em>
				[
				<a href="#11,11">rész 11,11.</a>
				]
			</em>
			igazak, nagy ékesség az; mikor pedig az istentelenek feltámadnak, keresni kell az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,13">28,13</a>
			</b>
			A ki elfedezi az ő vétkeit, nem lesz jó dolga; a ki pedig megvallja
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,5">Zsolt. 32,5.</a>
				<a href="69.html#1,9">1 Ján. 1,9.</a>
				]
			</em>
			és elhagyja, irgalmasságot nyer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,14">28,14</a>
			</b>
			Boldog ember, a ki szüntelen retteg; a ki pedig megkeményíti az ő szívét, bajba esik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,15">28,15</a>
			</b>
			Mint az ordító oroszlán és éhező medve, olyan a szegény népen uralkodó istentelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,16">28,16</a>
			</b>
			Az értelemben szűkölködő fejedelem nagy elnyomó is;
			<em>de</em>
			a ki gyűlöli a hamis nyereséget, meghosszabbítja napjait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,17">28,17</a>
			</b>
			Az ember, a kit ember-vér terhel, a sírig fut; senki ne támogassa őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,18">28,18</a>
			</b>
			A ki jár tökéletesen, megtartatik; a ki pedig álnokul két úton jár, egyszerre elesik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,19">28,19</a>
			</b>
			A ki munkálja az ő földét,
			<em>
				[
				<a href="#12,10">rész 12,10.</a>
				]
			</em>
			megelégedik étellel; a ki pedig hiábavalóságok után futkos, megelégedik szegénységgel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,20">28,20</a>
			</b>
			A hivő ember bővelkedik áldásokkal; de a ki hirtelen
			<em>
				[
				<a href="#20,21">rész 20,21.</a>
				]
			</em>
			akar gazdagulni, büntetlen nem marad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,21">28,21</a>
			</b>
			Személyt
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5.24,23.</a>
				]
			</em>
			válogatni nem jó; mert
			<em>még</em>
			egy falat kenyérért
			<em>is</em>
			vétkezhetik az ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,22">28,22</a>
			</b>
			Siet a marhakeresésre a gonosz szemű ember; és nem veszi észre, hogy szükség jő reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,23">28,23</a>
			</b>
			A ki megfeddi az embert, végre
			<em>is</em>
			inkább kedvességet talál, mint a sima nyelvű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,24">28,24</a>
			</b>
			A ki megrabolja az atyját, és anyját és azt mondja: nem vétek! társa a romboló embernek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,25">28,25</a>
			</b>
			A telhetetlen lélek háborúságot szerez; a ki pedig bízik az Úrban, megerősödik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,26">28,26</a>
			</b>
			A ki bízik magában, bolond az; a ki pedig jár bölcsen, megszabadul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,27">28,27</a>
			</b>
			A ki ád a szegénynek,
			<em>
				[
				<a href="#19,17">rész 19,17.22,9.</a>
				<a href="05.html#15,7">5 Móz. 15,7-10.</a>
				]
			</em>
			nem lesz néki szüksége; a ki pedig elrejti a szemét, megsokasulnak rajta az átkok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,28">28,28</a>
			</b>
			Mikor felemeltetnek az istentelenek,
			<em>
				[
				<a href="#28,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			elrejti magát az ember; de mikor azok elvesznek,
			<em>
				[
				<a href="12.html#11,20">2 Kir. 11,20.</a>
				]
			</em>
			öregbülnek az igazak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,1">29,1</a>
			</b>
			A ki a feddésekre is nyakas marad, egyszer csak összetörik, gyógyíthatatlanul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,2">29,2</a>
			</b>
			Mikor öregbülnek az igazak,
			<em>
				[
				<a href="#11,10">rész 11,10.</a>
				]
			</em>
			örül a nép; mikor pedig uralkodik az istentelen, sóhajt a nép.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,3">29,3</a>
			</b>
			A bölcseség-szerető ember megvidámítja az ő
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.</a>
				]
			</em>
			atyját; a ki pedig a paráznákhoz adja magát, elveszti
			<em>
				[
				<a href="49.html#15,3">Luk. 15,3.</a>
				]
			</em>
			a vagyont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,4">29,4</a>
			</b>
			A király igazsággal erősíti meg az országot; a ki pedig ajándékot vesz, elrontja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,5">29,5</a>
			</b>
			A férfiú, a ki hizelkedik barátjának, hálót vet annak lábai elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,6">29,6</a>
			</b>
			A gonosz ember vétkében tőr van; az igaz pedig énekel és vígad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,7">29,7</a>
			</b>
			Megérti az igaz
			<em>
				[
				<a href="22.html#29,16">Jób. 29,16.17.</a>
				]
			</em>
			a szegényeknek ügyét; az istentelen
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,2">Luk. 18,2-4.</a>
				]
			</em>
			pedig nem tudja megérteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,8">29,8</a>
			</b>
			A csúfoló férfiak fellobbantják a várost; de a bölcsek elfordítják a haragot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,9">29,9</a>
			</b>
			Az eszes ember, ha vetekedik a bolonddal, akár felháborodik, akár nevet, nincs nyugodalom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,10">29,10</a>
			</b>
			A vérszomjasak gyűlölik a tökéletes embert; az igazak pedig oltalmazzák annak életét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,11">29,11</a>
			</b>
			Az ő egész indulatját
			<em>
				[
				<a href="#14,33">rész 14,33.</a>
				]
			</em>
			előmutatja a bolond; de a bölcs végre megcsendesíti azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,12">29,12</a>
			</b>
			A mely uralkodó a hamisságnak beszédire hallgat, annak minden szolgái latrok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,13">29,13</a>
			</b>
			A szegény és az
			<em>
				[
				<a href="#22,2">rész 22,2.</a>
				]
			</em>
			uzsorás ember összetalálkoznak; mind a kettőnek pedig szemeit az Úr világosítja meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,14">29,14</a>
			</b>
			A mely király hűségesen ítéli a szegényeket, annak széke
			<em>
				[
				<a href="#20,28">rész 20,28.</a>
				]
			</em>
			mindörökké megáll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,15">29,15</a>
			</b>
			A vessző és dorgálás
			<em>
				[
				<a href="#13,24">rész 13,24.</a>
				]
			</em>
			bölcseséget ád; de a szabadjára hagyott gyermek megszégyeníti az ő anyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,16">29,16</a>
			</b>
			Mikor nevekednek az istentelenek, nevekedik a vétek; az igazak pedig azoknak esetét
			<em>
				[
				<a href="23.html#58,11">Zsolt. 58,11.91,8.</a>
				]
			</em>
			megérik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,17">29,17</a>
			</b>
			Fenyítsd meg a te
			<em>
				[
				<a href="#29,15">vers 15.</a>
				<a href="#23,13">rész 23,13.14.</a>
				]
			</em>
			fiadat, és nyugodalmat hoz néked, és szerez gyönyörűséget a te lelkednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,18">29,18</a>
			</b>
			Mikor nincs
			<em>mennyei</em>
			látás, a nép elvadul; ha pedig megtartja a törvényt, oh
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,1">5 Móz. 28,1-14.</a>
				]
			</em>
			mely igen boldog!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,19">29,19</a>
			</b>
			<em>Csak</em>
			beszéddel nem tanul meg a szolga, mert tudna, de még sem felel meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,20">29,20</a>
			</b>
			Láttál-é beszédeiben hirtelenkedő embert? a bolond felől több
			<em>
				[
				<a href="#26,12">rész 26,12.</a>
				]
			</em>
			reménység van, hogynem a felől!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,21">29,21</a>
			</b>
			A ki lágyan neveli gyermekségétől fogva az ő szolgáját, végre az lesz a fiú.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,22">29,22</a>
			</b>
			A haragos
			<em>
				[
				<a href="#26,21">rész 26,21.</a>
				]
			</em>
			háborgást szerez; és a dühösködőnek sok a vétke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,23">29,23</a>
			</b>
			Az embernek kevélysége
			<em>
				[
				<a href="#18,12">rész 18,12.</a>
				<a href="47.html#23,12">Máté. 23,12.</a>
				]
			</em>
			megalázza őt; az alázatos pedig
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,2">Ésa. 66,2.</a>
				]
			</em>
			tisztességet nyer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,24">29,24</a>
			</b>
			A ki osztozik a lopóval,
			<em>
				[
				<a href="03.html#5,1">3 Móz. 5,1.</a>
				]
			</em>
			gyűlöli az magát; hallja az esküt, de nem vall.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,25">29,25</a>
			</b>
			Az emberektől való félelem tőrt vet; de a ki bízik az Úrban, kiemeltetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,26">29,26</a>
			</b>
			Sokan
			<em>
				[
				<a href="#19,6">rész 19,6.</a>
				]
			</em>
			keresik a fejedelemnek orczáját; de az Úrtól
			<em>van</em>
			kinek-kinek ítélete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="29,27">29,27</a>
			</b>
			Iszonyat az igazaknak a hamis ember; és iszonyat az istentelennek az igaz úton járó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,1">30,1</a>
			</b>
			Agurnak, a Jáké fiának beszédei, próféczia, melyet mondott a férfiú Itielnek, Itielnek és Ukálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,2">30,2</a>
			</b>
			Minden embernél tudatlanabb vagyok én, és nincs emberi értelem én bennem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,3">30,3</a>
			</b>
			És nem tanultam a bölcseséget, hogy a Szentnek ismeretét tudnám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,4">30,4</a>
			</b>
			Kicsoda ment fel az égbe,
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,13">Ján. 3,13.</a>
				]
			</em>
			hogy onnan leszállott volna? Kicsoda fogta össze a szelet az ő markába? Kicsoda kötötte a vizet az ő köntösébe? Ki állapította meg a földnek minden határit? Kicsoda ennek neve? Avagy kicsoda ennek fiának neve, ha tudod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,5">30,5</a>
			</b>
			Az Istennek teljes beszéde
			<em>
				[
				<a href="23.html#12,7">Zsolt. 12,7.</a>
				]
			</em>
			igen tiszta, és paizs az ahhoz folyamodóknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,6">30,6</a>
			</b>
			Ne tégy
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,2">5 Móz. 4,2.</a>
				]
			</em>
			az ő beszédéhez; hogy meg ne feddjen téged, és hazug ne légy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,7">30,7</a>
			</b>
			Kettőt kérek tőled; ne tartsd meg én tőlem, mielőtt meghalnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,8">30,8</a>
			</b>
			A hiábavalóságot és a hazugságot messze távoztasd tőlem; szegénységet vagy gazdagságot ne adj nékem; táplálj engem hozzám illendő
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,11">Máté. 6,11.</a>
				]
			</em>
			eledellel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,9">30,9</a>
			</b>
			Hogy megelégedvén, meg ne
			<em>
				[
				<a href="05.html#8,12">5 Móz. 8,12-14.</a>
				]
			</em>
			tagadjalak, és azt ne mondjam: kicsoda az Úr? Se pedig megszegényedvén, ne lopjak, és gonoszul ne éljek az én Istenem nevével!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,10">30,10</a>
			</b>
			Ne rágalmazd a szolgát az ő uránál, hogy meg ne átkozzon téged, és bűnhődnöd ne kelljen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,11">30,11</a>
			</b>
			<em>Van oly</em>
			nemzetség, a ki az ő atyját
			<em>
				[
				<a href="#30,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			átkozza, és az ő anyját nem áldja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,12">30,12</a>
			</b>
			<em>Van</em>
			nemzetség, a ki a maga szemei előtt
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,5">Ésa. 65,5.6.</a>
				]
			</em>
			tiszta, pedig az ő rútságából ki nem tisztíttatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,13">30,13</a>
			</b>
			<em>Van</em>
			kevély szemű nemzetség, és a kinek szemöldökei igen fellátnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,14">30,14</a>
			</b>
			<em>Van</em>
			olyan nemzetség, a kinek fogai fegyverek,
			<em>
				[
				<a href="23.html#52,4">Zsolt. 52,4.5.57,5.</a>
				]
			</em>
			és a kinek zápfogai kések; hogy a szegényeket kiemészszék e földről, és az emberek közül a szűkölködőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,15">30,15</a>
			</b>
			A nadálynak két leánya van: addsza, addsza! E három nem elégszik meg; négyen
			<em>
				[
				<a href="#30,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			nem mondják: elég;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,16">30,16</a>
			</b>
			A sír és a meddő asszony, a föld meg nem elégszik a vízzel, és a tűz nem mondja: elég!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,17">30,17</a>
			</b>
			A szemet, mely megcsúfolja atyját, vagy megútálja az anyja iránt való engedelmességet, kivágják a völgynek hollói, vagy megeszik a sasfiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,18">30,18</a>
			</b>
			E három megfoghatatlan előttem, és e négy dolgot nem tudom:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,19">30,19</a>
			</b>
			A keselyűnek útát az égben, a kígyónak útát a kősziklán, a hajónak nyomát a mély tengerben, és a férfiúnak útát a leányzóval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,20">30,20</a>
			</b>
			Ilyen a paráználkodó asszonynak úta; eszik, azután megtörli száját és azt mondja: nem cselekedtem semmi gonoszt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,21">30,21</a>
			</b>
			Három
			<em>dolog</em>
			alatt indul meg a föld, és négyet nem szenvedhet el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,22">30,22</a>
			</b>
			A szolga alatt, mikor uralkodik, és a bolond alatt, mikor elég kenyere van,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,23">30,23</a>
			</b>
			A gyűlölt asszony alatt,
			<em>
				[
				<a href="#25,24">rész 25,24.</a>
				]
			</em>
			ha
			<em>mégis</em>
			férjhez megy; és a szolgáló alatt, ha örököse lesz az ő asszonyának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,24">30,24</a>
			</b>
			E négy apró állata
			<em>van</em>
			a földnek, a melyek bölcsek, elmések:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,25">30,25</a>
			</b>
			A hangyák erőtlen nép, mégis megkeresik
			<em>
				[
				<a href="#6,8">rész 6,8.</a>
				]
			</em>
			nyárban a magok eledelét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,26">30,26</a>
			</b>
			A marmoták nem hatalmas nép, mégis kősziklán
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,18">Zsolt. 104,18.</a>
				]
			</em>
			csinálják az ő házokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,27">30,27</a>
			</b>
			Királyuk nincs a sáskáknak, mindazáltal mindnyájan szép renddel mennek ki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,28">30,28</a>
			</b>
			A pókot kézzel megfoghatod, mégis ott van a királyok palotáiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,29">30,29</a>
			</b>
			Három állat van, a mely szépen jár, sőt négy, a mely jól jár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,30">30,30</a>
			</b>
			Az oroszlán, a hős a vadak között, mely el nem fut senki elől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,31">30,31</a>
			</b>
			A harczra felékesített
			<em>
				[
				<a href="22.html#39,22">Jób. 39,22.23.</a>
				]
			</em>
			ló, vagy a kecskebak, és a király, a kinek senki nem mer ellene állani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,32">30,32</a>
			</b>
			Ha bolond voltál felfuvalkodásodban, vagy ha meggondoltad:
			<em>
				[
				<a href="22.html#21,5">Jób. 21,5.</a>
				]
			</em>
			kezedet szájadra vessed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="30,33">30,33</a>
			</b>
			Mert
			<em>miképen</em>
			a ki tejet köpül, vajat csinál; és a ki keményen fújja ki az ő orrát, vért hoz ki:
			<em>úgy</em>
			a ki a haragot ingerli, háborúságot szerez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,1">31,1</a>
			</b>
			Lemuel király beszédei, próféczia, melylyel tanította vala őt az anyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,2">31,2</a>
			</b>
			Mit
			<em>szóljak,</em>
			fiam? mit, én méhem gyermeke? mit, én fogadásimnak gyermeke?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,3">31,3</a>
			</b>
			Ne add asszonyoknak a te erődet, és a te útaidat a
			<em>
				[
				<a href="25.html#10,17">Préd. 10,17.</a>
				]
			</em>
			királyok eltörlőinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,4">31,4</a>
			</b>
			Távol legyen a királyoktól, oh Lemuel, távol legyen a királyoktól a
			<em>
				[
				<a href="#20,1">rész 20,1.</a>
				]
			</em>
			bornak itala; és az uralkodóktól a részegítő ital keresése.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,5">31,5</a>
			</b>
			Hogy mikor iszik, el ne felejtkezzék a törvényről, és el ne fordítsa valamely nyomorultnak igazságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,6">31,6</a>
			</b>
			Adjátok a részegítő italt az elveszendőnek, és a bort
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,15">Zsolt. 104,15.</a>
				]
			</em>
			a keseredett szívűeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,7">31,7</a>
			</b>
			Igyék, hogy felejtkezzék az ő szegénységéről, és az ő nyavalyájáról ne emlékezzék meg többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,8">31,8</a>
			</b>
			Nyisd meg a te szádat a mellett, a ki néma, és azoknak dolgában, a kik adattak
			<em>
				[
				<a href="22.html#29,12">Jób. 29,12.13.</a>
				]
			</em>
			veszedelemre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,9">31,9</a>
			</b>
			Nyisd meg a te szádat, ítélj
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,15">3 Móz. 19,15.</a>
				]
			</em>
			igazságot; forgasd ügyét a szegénynek és a szűkölködőnek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,10">31,10</a>
			</b>
			Derék asszonyt kicsoda találhat? Mert ennek ára sokkal
			<em>
				[
				<a href="#12,3">rész 12,3.</a>
				]
			</em>
			felülhaladja az igazgyöngyöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,11">31,11</a>
			</b>
			Bízik ahhoz az ő férjének lelke, és annak marhája el nem fogy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,12">31,12</a>
			</b>
			Jóval illeti őt és nem gonosszal, az ő életének minden napjaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,13">31,13</a>
			</b>
			Keres gyapjat vagy lent, és megkészíti azokat kezeivel kedvvel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,14">31,14</a>
			</b>
			Hasonló a kereskedő hajókhoz, nagy messziről behozza az ő eledelét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,15">31,15</a>
			</b>
			Felkel még éjjel, eledelt ád az ő házának, és rendel ételt az ő szolgálóleányinak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,16">31,16</a>
			</b>
			Gondolkodik mező felől, és megveszi azt; az ő kezeinek munkájából szőlőt plántál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,17">31,17</a>
			</b>
			Az ő derekát felövezi erővel, és megerősíti karjait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,18">31,18</a>
			</b>
			Látja, hogy hasznos az ő munkálkodása; éjjel sem alszik el az ő világa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,19">31,19</a>
			</b>
			Kezeit veti a fonókerékre, és kezeivel fogja az orsót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,20">31,20</a>
			</b>
			Markát megnyitja a szegénynek, és kezeit nyújtja a szűkölködőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,21">31,21</a>
			</b>
			Nem félti az ő házanépét a hótól; mert egész házanépe karmazsinba öltözött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,22">31,22</a>
			</b>
			Szőnyegeket csinál magának; patyolat és bíbor az ő öltözete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,23">31,23</a>
			</b>
			Ismerik az ő férjét a kapukban, mikor ül a tartománynak véneivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,24">31,24</a>
			</b>
			Gyolcsot sző, és eladja; és övet, melyet ád a kereskedőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,25">31,25</a>
			</b>
			Erő és ékesség az ő ruhája; és nevet a következő
			<em>
				[
				<a href="22.html#5,22">Jób. 5,22.</a>
				]
			</em>
			napnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,26">31,26</a>
			</b>
			Az ő száját bölcsen nyitja meg, és kedves tanítás van nyelvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,27">31,27</a>
			</b>
			Vigyáz a házanépe dolgára, és restségnek
			<em>
				[
				<a href="#21,25">rész 21,25.24,14.15.</a>
				]
			</em>
			étkét nem eszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,28">31,28</a>
			</b>
			Felkelnek az ő fiai, és boldognak mondják őt; az ő férje, és dicséri őt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,29">31,29</a>
			</b>
			Sok leány munkálkodott serénységgel; de te meghaladod mindazokat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,30">31,30</a>
			</b>
			Csalárd a kedvesség, és hiábavaló a szépség; a mely asszony féli az Urat, az szerez dicséretet magának!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="31,31">31,31</a>
			</b>
			Adjatok ennek az ő keze munkájának gyümölcséből, és dicsérjék őt a kapukban az ő
			<em>
				[
				<a href="#31,28">vers 28.29.</a>
				]
			</em>
			cselekedetei!
		</p>
	</body>
</html>
