<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Hós.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			HÓSEÁS PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Hós.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Az Úr igéje, a mely lőn Hóseáshoz, a Beeri fiához, Uzziás, Jótám, Ákház, Ezékiás, Júdabeli királyok idejében, és Jeroboámnak, a Joás fiának, Izráel királyának idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			A mikor beszélni kezde az Úr Hóseással, monda az Úr Hóseásnak: Menj, végy magadnak parázna feleséget és parázna gyermekeket; mert paráználkodván paráználkodik e föld, nem követvén az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Elméne tehát és elvevé Gómert, Diblajim leányát; és az teherbe esék, és fiút szűle néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És mondá az Úr néki: Nevezd őt Jezréelnek, mert még egy kis
			<em>idő,</em>
			és megbüntetem a Jehu házát a Jezréel vére miatt,
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,1">2 Kir. 9,1-7.10,1-31.</a>
				]
			</em>
			és eltörlöm Izráel házának királyságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És azon a napon lészen az, hogy eltöröm az Izráel ívét a Jezréel völgyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Ismét teherbe esék, és leányt szűle. És mondá néki
			<em>az Úr:</em>
			Nevezd őt Ló-Rukhámáhnak; mert nem kegyelmezek többé az Izráel házának, hogy akármiképen könyörülnék rajtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			De a Júda házának megkegyelmezek, és megtartom őket az Úr, az ő Istenök által; de nem tartom meg őket
			<em>
				[
				<a href="45.html#4,6">Zak. 4,6.</a>
				]
			</em>
			ív, vagy kard, vagy háború által, sem lovak és lovasok által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Mikor elválasztá Ló-Rukhámáht, ismét teherbe esék, és fiút szűle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			És mondá
			<em>az Úr:</em>
			Nevezd őt Ló-Amminak; mert ti nem vagytok az én népem, s én sem leszek a tiétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			De mégis annyi lesz az Izráel fiainak száma, mint a tenger fövenye, a mely meg nem mérettethetik és meg nem számláltathatik; és lészen, hogy a hol az mondatott nékik: Nem vagytok az én népem, ez mondatik nékik: Élő Istennek
			<em>
				[
				<a href="52.html#9,25">Róm. 9,25.26.</a>
				<a href="67.html#2,10">1 Pét. 2,10.</a>
				]
			</em>
			fiai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			És összegyűlnek Júda fiai és Izráel fiai együvé, és egy
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1-14.</a>
				<a href="30.html#3,18">Jer. 3,18.</a>
				<a href="33.html#37,19">Ezék,. 37,19-28.</a>
				]
			</em>
			fejedelmet választanak, és feljőnek az országból, mert nagy lesz a Jezréel napja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Mondjátok atyátokfiainak: Ammi! és a ti húgaitoknak: Rukhámáh!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Pereljetek anyátokkal, pereljetek (mert nem feleségem ő, és én sem vagyok néki férje), hogy tüntesse el az ő bujaságát arczáról, és az ő paráznaságát emlői közül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Különben meztelenre vetkőztetem őt és olyanná teszem, a milyen
			<em>volt</em>
			születése napján, és a pusztához teszem hasonlatossá, és olyanná változtatom őt, a milyen a kiaszott föld, és megölöm őt szomjúsággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Sőt fiain sem könyörülök, mert paráznaságnak fiai ők
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			<em>is.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Mert paráználkodott az ő anyjok; gyalázatba merült, a ki őket szülte; mert ezt mondotta: Elmegyek szeretőim után, a kik megadják kenyeremet, vizemet, gyapjúmat és lenemet, olajomat és
			<em>
				[
				<a href="30.html#44,16">Jer. 44,16.17.</a>
				]
			</em>
			italomat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Azért ímé tövissel rekesztem el útadat, és sövényt fonok eleibe, hogy ne találja meg
			<em>
				[
				<a href="22.html#19,8">Jób. 19,8.</a>
				<a href="31.html#3,7">Siral. 3,7.9.</a>
				]
			</em>
			ösvényeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			És szaladgál majd szeretői után, de nem éri el őket; és mikor keresi őket és nem találja meg azokat,
			<em>azt</em>
			mondja majd: Elmegyek hát és visszatérek előbbi férjemhez: mert jobb dolgom volt akkor, hogynem mint mostan:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Mert nem vette eszébe, hogy én adtam néki a búzát, a mustot és az olajat, és
			<em>én</em>
			sokasítottam meg ezüstjét és az aranyat,
			<em>a mit</em>
			ők a
			<em>
				[
				<a href="33.html#16,16">Ezék. 16,16-19.</a>
				]
			</em>
			Baálra költöttek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Azért visszaveszem búzámat a maga idejében és mustomat is az ő divatjában, és elragadom gyapjúmat és lenemet,
			<em>a melyek</em>
			meztelensége befedésére
			<em>lettek volna.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			És most feltárom az ő gyalázatát szeretői előtt, és senki sem szabadítja őt ki
			<em>
				[
				<a href="33.html#16,37">Ezék. 16,37-42.</a>
				]
			</em>
			az én kezemből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És megszüntetem minden örömét, ünnepét, újholdját, szombatját és minden ünnepe
			<em>
				[
				<a href="31.html#1,4">Siral. 1,4.</a>
				]
			</em>
			napját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És elpusztítom szőlejét és fügefáját, a melyekről ezt mondta: Ez az én bérem, a mit az én szeretőim adtak nékem,
			<em>
				[
				<a href="#2,4">vers 4.</a>
				<a href="29.html#5,5">Ésa. 5,5.6.</a>
				]
			</em>
			és erdővé teszem azokat, és a mezei vad emészti meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			És megbüntetem őt a Baálok napjaiért, a melyeken füstölve áldozott azoknak, és felrakta gyűrűjét és nyaklánczát, és elment szeretői után, rólam
			<em>
				[
				<a href="33.html#16,1">Ezék. 16,1.</a>
				]
			</em>
			pedig elfeledkezett,
			<em>ezt</em>
			mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Azért ímé csalogatom őt, és elviszem őt a pusztába,
			<em>
				[
				<a href="33.html#20,35">Ezék. 20,35.</a>
				]
			</em>
			és szívére beszélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És onnan adom meg néki az ő szőlőjét és az Akor völgyét
			<em>
				[
				<a href="06.html#7,26">Józs. 7,26.</a>
				<a href="29.html#65,10">Ésa. 65,10.</a>
				]
			</em>
			a reménység ajtaja gyanánt, és úgy énekel ott,
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,1">2 Móz. 15,1-22.</a>
				]
			</em>
			mint ifjúságának idején és mint Égyiptomból lett feljövetelének napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És azon a napon,
			<em>ezt</em>
			mondja az Úr, így fogsz engem hívni: Én férjem, és nem hívsz engem többé
			<em>így:</em>
			Baálom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És kiveszítem az ő szájából a Baálok neveit,
			<em>
				[
				<a href="45.html#13,2">Zak. 13,2.</a>
				]
			</em>
			hogy azoknak neve se említtessék többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És azon a napon frigyet szerzek nékik a mezei vadakkal, az égi madarakkal és a föld férgével, és az ívet, kardot és háborút eltörlöm e földről, és bátorságos lakozást
			<em>
				[
				<a href="22.html#5,23">Jób. 5,23.24.</a>
				<a href="33.html#34,25">Ezék. 34,25.39,9.10.</a>
				<a href="29.html#2,4">Ésa. 2,4.</a>
				<a href="40.html#4,34">Mik. 4,34.</a>
				]
			</em>
			adok nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			És eljegyezlek téged magamnak örökre, és pedig igazsággal és ítélettel, kegyelemmel és irgalommal jegyezlek el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Bizony, hittel jegyezlek el téged magamnak, és megismered az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			És azon a napon meghallgatom, azt mondja az Úr, meghallgatom az egeket, azok pedig meghallgatják a földet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			A föld pedig meghallgatja a búzát és a mustot és az olajat; azok pedig meghallgatják Jezréelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			És bevetem őt magamnak a földbe, és megkegyelmezek Ló-Rukhámának,
			<em>
				[
				<a href="52.html#9,25">Róm. 9,25.</a>
				<a href="67.html#2,10">1 Pét. 2,10.</a>
				]
			</em>
			és azt mondom Ló-Amminak: Én népem vagy te; ő pedig ezt mondja: Én Istenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			És mondá az Úr nékem: Menj el újra, szeress egy asszonyt, a kit szeret az ő társa és mégis házasságtörő;
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.</a>
				]
			</em>
			a mint az Úr is szereti Izráel fiait,
			<em>
				[
				<a href="30.html#3,1">Jer. 3,1.</a>
				]
			</em>
			bár ők idegen istenekhez fordulnak, és szeretik
			<em>[Jer.3,20.]</em>
			a szőlőskalácsokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És megszerzém azt magamnak tizenöt ezüstön és egy hómer árpán és egy letek árpán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			És mondám néki: Sok ideig ülsz nálam; nem paráználkodol és nem leszel férfié; én is
			<em>így</em>
			leszek te irántad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Mert az Izráel fiai is sok ideig maradnak király nélkül, fejedelem nélkül, áldozat nélkül, szoborkép nélkül, efód nélkül és theráfok nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Azután megtérnek Izráel fiai és keresik az Urat, az ő Istenöket,
			<em>
				[
				<a href="#5,15">rész 5,15.</a>
				]
			</em>
			és Dávidot, az ő királyukat,
			<em>
				[
				<a href="30.html#30,9">Jer. 30,9.</a>
				<a href="33.html#34,23">Ezék. 34,23.24.30.</a>
				]
			</em>
			és remegve
			<em>folyamod</em>
			nak az Úrhoz és az ő jóságához az utolsó időkben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Halljátok meg az Úrnak beszédét Izráel fiai, mert pere van az Úrnak a földnek lakóival,
			<em>
				[
				<a href="40.html#6,2">Mik. 6,2.</a>
				]
			</em>
			mert nincs igazság és nincsen szeretet és nincsen Istennek ismerete a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Hamisan esküsznek
			<em>
				[
				<a href="33.html#22,6">Ezék. 22,6-12.</a>
				<a href="37.html#4,1">Ámós. 4,1.5,7.10,11.12.6,12.8,4-6.</a>
				<a href="40.html#2,1">Mik. 2,1.2.8.9.3,2.3.9.10.11.6,10-12.</a>
				]
			</em>
			és hazudnak és gyilkolnak és lopnak és paráználkodnak, betörnek és egyik vér a másikat éri.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Azért búsul a föld és elerőtlenül minden, a mi azon lakik,
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,16">Ámós. 5,16.17.</a>
				]
			</em>
			a mező vada és az ég madara egyaránt, bizony a tenger halai is elveszíttetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Mindazáltal senki se perlekedjék, és senki se feddőzzék! hiszen a te néped olyan, mint azok, a kik a pappal czivódnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			De elesel nappal, és elesik veled a próféta is éjjel; anyádat is elveszítem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Elvész az én népem, mivelhogy tudomány nélkül való. Mivelhogy te megvetetted a tudományt, én is megvetlek téged, hogy papom ne légy. És
			<em>
				[
				<a href="#4,1">vers 1.14.</a>
				<a href="30.html#4,22">Jer. 4,22.</a>
				<a href="29.html#5,13">Ésa. 5,13.</a>
				]
			</em>
			mivelhogy elfeledkeztél Istened törvényéről, elfeledkezem én is a te fiaidról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Mennél számosabbak lettek, annál inkább vétkeztek ellenem;
			<em>de</em>
			gyalázatra fordítom dicsőségöket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Népem vétkéből élősködnek ők és bűneik után áhítozik lelkök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			De úgy jár a pap is, mint
			<em>
				[
				<a href="29.html#24,12">Ésa. 24,12.</a>
				]
			</em>
			a nép; megbüntetem őket az ő útaikért, és megfizetek néki cselekedeteiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Esznek majd, de meg nem elégesznek;
			<em>
				[
				<a href="#9,2">rész 9,2.</a>
				<a href="40.html#6,14">Mik. 6,14.</a>
				]
			</em>
			fajtalankodnak, de nem szaporodnak,
			<em>
				[
				<a href="#8,14">rész 8,14.12,16.</a>
				]
			</em>
			mert megszüntek az Úrra vigyázni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Paráznaság, bor és must
			<em>
				[
				<a href="#5,4">rész 5,4.</a>
				]
			</em>
			elveszi az észt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Népem az ő bálványát
			<em>
				[
				<a href="30.html#2,27">Jer. 2,27.</a>
				]
			</em>
			kérdezi, és az ő pálczája mond néki jövendőt; mert a fajtalanság
			<em>
				[
				<a href="#5,4">rész 5,4.</a>
				]
			</em>
			lelke megtéveszt, és paráználkodnak az ő Istenök megett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			A hegyek tetején áldoznak és a halmokon füstölnek: a cserfa, a nyárfa és a tölgyfa alatt, mert kedves annak az árnyéka.
			<em>
				[
				<a href="33.html#20,28">Ezék. 20,28.</a>
				]
			</em>
			Ezért paráználkodnak a ti leányaitok, és házasságtörők a ti menyeitek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Nem büntetem meg leányaitokat, hogy paráználkodnak, menyeiteket sem, hogy házasságtörők, mert ők magok is
			<em>
				[
				<a href="37.html#2,7">Ámós. 2,7.</a>
				]
			</em>
			félremennek a paráznákkal és áldoznak a kurvákkal. De az értelmetlen nép elbukik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Ha te paráználkodol is Izráel, csak a Júda ne vétkezzék! És ne járjatok Gilgálba, és ne menjetek fel Beth-Avenbe! és ne esküdjetek így: Él az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Mert szilajkodik Izráel mint a szilaj üsző; most tágas földön legelteti őket az Úr, mint a bárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Bálványokkal szövetkezett
			<em>
				[
				<a href="#7,16">rész 7,16.</a>
				]
			</em>
			Efraim; hagyd
			<em>hát</em>
			magára!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Ivásuk elfajult, untalan paráználkodnak; igen szeretik pajzsaik
			<em>
				[
				<a href="23.html#47,9">Zsolt. 47,9.</a>
				]
			</em>
			a gyalázatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Szárnyaihoz köti őt a szélvész, és megszégyenülnek áldozataik miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Halljátok meg ezt, ti papok! Figyeljetek, Izráel háza! Hallgassatok ide királynak háza; hiszen reátok vonatkozik az ítélet, mert tőrré lettetek Miczpának, és kiterített hálóvá a Táboron.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Szertelen a hitehagyottak öldöklése, de én mindnyájok fenyítéke leszek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Jól ismerem én Efraimot, és Izráel nincs elrejtve előlem; hiszen most is paráználkodol Efraim! megfertőztetett az
			<em>
				[
				<a href="#6,10">rész 6,10.</a>
				]
			</em>
			Izráel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Nem engedik őket az ő cselekedeteik megtérni az ő Istenökhöz, mert paráznaság lelke van közöttük, és nem ismerik az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Izráel ellen az ő büszkesége
			<em>
				[
				<a href="#7,10">rész 7,10.</a>
				<a href="37.html#4,2">Ámós. 4,2.8,7.</a>
				]
			</em>
			tesz tanúbizonyságot, Izráel és Efraim bűneik miatt vesznek el; velök együtt Júda is elvész.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Juhaikkal és ökreikkel mennek keresni az Urat, de nem találják; eltávozott az
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,13">Ésa. 1,13-15.</a>
				]
			</em>
			ő tőlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Hűtlenül cselekedtek az Úr ellen, mert idegen fiakat nemzettek; most azért megemészti őket az újhold, örökségeikkel
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.17,6.</a>
				]
			</em>
			egyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Fújjátok meg a kürtöt Gibeában, a tárogatót Rámában; rivalgjatok Beth- Avenben: Utánad
			<em>
				[
				<a href="07.html#5,14">Bir. 5,14.</a>
				]
			</em>
			Benjámin.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Efraim pusztává lesz a büntetés napján;
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.17,6.</a>
				]
			</em>
			Izráel törzsei ellen kijelentettem a változhatatlan
			<em>
				[
				<a href="37.html#2,6">Ámós. 2,6.3,11.4,1-3.5,1-</a>
				3.]
			</em>
			ítéletet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Júda fejedelmei olyanok, mint a határrontók;
			<em>
				[
				<a href="12.html#17,19">2 Kir. 17,19.</a>
				]
			</em>
			kiontom rájok az én haragomat, mint a vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Efraim el van nyomva, összetörve az ítélettől, mert tetszett néki követni az
			<em>emberi</em>
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,26">1 Kir. 12,26-33.</a>
				]
			</em>
			rendelést!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Én pedig olyanná lettem Efraimnak, mint a moly, és a Júda házának, mint a rothadás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Látta ugyan Efraim a maga betegségét, Júda is a maga sebét, és Efraim Assiriához folyamodott és küldött Járéb királyhoz;
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,19">2 Kir. 15,19.20.</a>
				<a href="#7,11">rész 7,11.</a>
				]
			</em>
			de az nem tud titeket meggyógyítani, és nem veszi le rólatok a sebet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Mert olyan leszek Efraimnak, mint az oroszlán, és Júda házának, mint az oroszlán-kölyök. Én, én szaggatom szét; elmegyek, felkapom, és nem lesz, a ki megszabadítsa!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Elmegyek, visszatérek helyemre, mígnem megismerik, hogy vétkeztek, és keresni fogják az én orczámat. Nyomorúságukban keresnek majd engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Jertek, térjünk vissza az Úrhoz, mert ő szaggatott meg és ő gyógyít meg minket; megsebesített, de bekötöz minket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Megelevenít minket két nap mulva, a harmadik napon feltámaszt minket, hogy éljünk az ő színe
			<em>
				[
				<a href="29.html#26,19">Ésa. 26,19.</a>
				]
			</em>
			előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Ismerjük hát el, törekedjünk megismerni az Urat. Az ő kijövetele bizonyos, mint a hajnal, és eljő hozzánk, mint az eső, mint a késői eső, a mely megáztatja a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Mit cselekedjem veled Efraim? Mit cselekedjem veled Júda? Hiszen szeretetetek olyan, mint a reggeli felhő és mint a korán múló harmat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Azért vertem meg a próféták által és megölöm őket az én számnak beszédivel. Bizony, a te ítéleteid olyanok, mint a kelő nap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Mert szeretetet
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,12">Ésa. 1,12-17.</a>
				<a href="37.html#5,21">Ámós. 5,21-24.</a>
				]
			</em>
			kivánok én és nem áldozatot: az Istennek ismeretét inkább, mintsem égőáldozatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			De ők, mint Ádám,
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,6">1 Móz. 3,6.</a>
				<a href="#5,10">rész 5,10.8,1.</a>
				]
			</em>
			áthágták a szövetséget; ott cselekedtek hűtlenül ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Gileád a gonosztevők városa, vérrel van bemocskolva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			És miképen tolvajok leselkednek, úgy
			<em>tesz</em>
			a papok szövetkezete; gyilkolnak a sikemi úton; bizony, gonosz dolgokat cselekesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Rettenetes dolgokat látok Izráel házában. Ott van Efraim paráználkodása; meg van fertőztetve Izráel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Júda! a te számodra is készített aratást, mikor fordítok az én népemnek fogságán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			A mikor gyógyítani akarnám Izráelt, akkor tudódik ki Efraim vétke és Samaria gonoszsága; mert csalárdul cselekesznek, tolvaj tör be, és rabló fosztogat az utczán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			És eszökbe sem veszik, hogy emlékezem minden gonoszságukra. Most körülvették őket az ő cselekedeteik, a melyek színem előtt vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Gonoszságukkal gyönyörködtetik a királyt, és hazugságaikkal a fejedelmeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Mindnyájan házasságtörők; olyanok, mint a kemencze, a melyet befűt a sütő; szünetel a tüzeléssel, a tészta bekovászolásától annak megkeléséig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Királyunk napján a fejedelmek beteggé lesznek a bor hevétől; csúfolóknak nyújtja az ő kezét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Mert, mint a kemencze, közelednek álnokságukban az ő szívökkel. Egész éjszaka alszik az ő sütőjök; reggel ég, mint a lángoló tűz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Mindnyájan tüzesek, mint a sütő kemencze, és megemésztik biráikat. Királyaik mind elhullottak. Nincs köztök senki, a ki hozzám kiáltana.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Efraim összekeveredett a népekkel.
			<em>
				[
				<a href="23.html#106,35">Zsolt. 106,35.</a>
				]
			</em>
			Olyanná lőn az Efraim, mint a meg nem fordított pogácsa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Idegenek emésztik erejét, de ő nem veszi észre. Ősz hajjal is hintve van már, és azt sem veszi észre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Izráel ellen az ő büszkesége tesz tanúbizonyságot,
			<em>
				[
				<a href="#5,5">rész 5,5.</a>
				<a href="37.html#8,7">Ámós. 8,7.</a>
				]
			</em>
			és még sem térnek vissza az Úrhoz, az ő Istenökhöz, és nem keresik őt mindennek daczára sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			És olyan lett Efraim, mint az együgyű galamb: balgatag! Égyiptomhoz kiáltanak,
			<em>
				[
				<a href="#5,13">rész 5,13.</a>
				<a href="12.html#15,17">2 Kir. 15,17-20.</a>
				]
			</em>
			Assiriához folyamodnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			<em>De</em>
			a mint mennek, kiterjesztem hálómat ellenök; levonszom őket, mint az ég madarát; megbüntetem őket az ő gyülekezetöknek
			<em>adott</em>
			kijelentés szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Jaj nékik, mert eltávoztak én tőlem! Pusztulás reájok, mert vétkeztek ellenem.
			<em>
				[
				<a href="29.html#30,1">Ésa. 30,1-10.</a>
				]
			</em>
			Én ugyan megszabadítanám őket; de ők hazugságot szólnak ellenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És nem kiáltanak hozzám szívökből,
			<em>
				[
				<a href="29.html#29,13">Ésa. 29,13.</a>
				]
			</em>
			hanem ordítoznak ágyasházaikban; a búza és a must miatt gyűlnek egybe; ellenem fordulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Pedig én tanítottam
			<em>őket,</em>
			én erősítettem meg karjokat, és ők mégis gonoszt gondolnak ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Megtérnek,
			<em>de</em>
			nem a magasságos
			<em>Istenhez.</em>
			Olyanok, mint a csalárd kézív. Fegyvertől
			<em>
				[
				<a href="23.html#78,57">Zsolt. 78,57.</a>
				]
			</em>
			hullnak el fejedelmeik, az ő nyelvöknek mérge miatt. Ez lesz gyalázatjok Égyiptom földén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Szádhoz a kürtöt! Mint a
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,49">5 Móz. 28,49.</a>
				]
			</em>
			sas,
			<em>úgy jön</em>
			az Úr házára! Mert megszegték az én frigyemet, és vétkeztek
			<em>
				[
				<a href="#6,7">rész 6,7.</a>
				]
			</em>
			az én törvényem ellen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Kiáltnak
			<em>
				[
				<a href="#5,15">rész 5,15.14,3.4.</a>
				]
			</em>
			hozzám: Én Istenem! mi, az Izráel, ismerünk tégedet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Megvetette
			<em>
				[
				<a href="#4,1">rész 4,1.6.</a>
				]
			</em>
			Izráel a jót, kergesse
			<em>hát</em>
			az ellenség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Királyt emeltek ők;
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,13">2 Kir. 15,13.17,22.</a>
				]
			</em>
			de nem én általam; fejedelmet választottak, de tudtomon kivül. Ezüstjökből és aranyukból bálványokat formáltak; csak azért, hogy semmivé legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Megútálta a te borjúdat, oh Samaria! Haragom felgerjedt ellenök. Meddig nem lehetnek még tiszták?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Mert ez is Izráelből való! kézműves csinálta azt, és nem Isten az. Bizony forgácscsá lesz Samaria borjúja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert szelet vetnek és vihart aratnak.
			<em>
				[
				<a href="#10,13">rész 10,13.</a>
				]
			</em>
			Nem indul szárba; termése nem ad lisztet; ha adna is, idegenek nyelik be azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Elnyeletett Izráel! Olyan immár a népek közt, mint az edény,
			<em>a melyen</em>
			nincs
			<em>
				[
				<a href="30.html#22,28">Jer. 22,28.48,38.</a>
				]
			</em>
			gyönyörűség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Mert ők Assiriához
			<em>
				[
				<a href="#5,13">rész 5,13.7,11.</a>
				]
			</em>
			folyamodnak; Efraim magában bolygó vadszamár; szeretőket bérelnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			De ha bérelnek is a pogányok közt, most összegyűjtöm őket, és kezdenek majd lefogyni a
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,19">2 Kir. 15,19.20.17,3.</a>
				]
			</em>
			fejedelmek királyának terhétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Mivel megszaporította Efraim az oltárokat a bűnre,
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.</a>
				]
			</em>
			bűnre vezették őt az oltárok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Ha tízezer törvényt írnék is elébe, idegennek tekintenék azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Nékem szánt áldozatképen húst vágnak és esznek; az Úr nem tekint azokra kedvesen.
			<em>
				[
				<a href="#6,6">rész 6,6.</a>
				<a href="37.html#5,21">Ámós. 5,21.22.</a>
				]
			</em>
			Immár megemlékezik az ő álnokságukról, és megbünteti az ő vétkeiket; Égyiptomba fognak ők
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3.6.</a>
				]
			</em>
			visszatérni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Most Izráel elfeledkezett az ő alkotójáról és palotákat épített; Júda megerősített városokat szaporított. De én tüzet bocsátok városaira, és az emészti meg az ő erősségeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Ne örvendezz Izráel oly vígan, mint a pogányok; mert paráználkodással elszakadtál a te Istenedtől, és szeretted a bűnbért
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.11.</a>
				]
			</em>
			minden búzaszérűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Szérű és sajtó nem tartja el őket; hiányozni
			<em>
				[
				<a href="#2,8">rész 2,8-11.</a>
				]
			</em>
			fog abból a must.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Nem maradnak az Úr földén, hanem Égyiptomba tér vissza
			<em>
				[
				<a href="#8,13">rész 8,13.</a>
				]
			</em>
			Efraim; Assiriában tisztátalant esznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Nem áldoznak az Úrnak borral; és nem lesznek kedvesek előtte. Áldozataik olyanok lesznek, mint a gyásztornak kenyere; mindnyájan, a kik abból esznek, megfertéztetnek, mert kenyerök
			<em>csak</em>
			étvágyuknak szolgál; nem jut be az Úr házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Mit cselekesztek majd az ünnepnek napján, az Úr ünnepnapján?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Mert ímé elbujdosnak a pusztulás miatt; Égyiptom gyűjti be, Móf temeti el őket.
			<em>
				[
				<a href="#9,3">vers 3.</a>
				<a href="#8,13">rész 8,13.</a>
				<a href="37.html#3,4">Ámós. 3,4.</a>
				]
			</em>
			Ezüst kincsöket a csalán örökli; tövis lesz
			<em>
				[
				<a href="#10,8">rész 10,8.</a>
				]
			</em>
			sátoraikban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Elérkeztek a számadásnak napjai; elérkeztek a megtorlásnak napjai; megtudja majd Izráel! Bolond a próféta, őrült a léleknek embere a te vétked sokasága miatt és mert akkora a gyűlölség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Efraim szétnéz az én Istenem mellett.
			<em>
				[
				<a href="#4,12">rész 4,12.</a>
				]
			</em>
			A prófétának minden útaira háló vettetett; gyűlölség van Istenének házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Mélyen elfajultak, mint Gibea napjaiban;
			<em>
				[
				<a href="#10,9">rész 10,9.</a>
				<a href="07.html#19,22">Bir. 19,22.25.</a>
				]
			</em>
			<em>de</em>
			megemlékezik álnokságaikról, és megbünteti az ő gonoszságokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Mint szőlőfürtöket a pusztában, úgy találtam Izráelt; mint a fügefa első termésének zsengéjét, úgy néztem a ti atyáitokat;
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,10">5 Móz. 32,10.</a>
				]
			</em>
			<em>de</em>
			bementek Baál-Peorhoz
			<em>
				[
				<a href="04.html#25,3">4 Móz. 25,3.</a>
				<a href="23.html#106,28">Zsolt. 106,28.</a>
				]
			</em>
			és a gyalázatosnak adták magokat, és útálatossá váltak, mint a mit szerettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Efraim! Elszáll dicsőségök,
			<em>
				[
				<a href="#10,3">rész 10,3.6.7.</a>
				]
			</em>
			mint a madár! Nem lesz szülés, sem terhesség, sem fogamzás!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Mert még ha felnevelnék is fiaikat, mégis gyermektelenekké teszem őket; sőt még nékik is jaj, ha elfordulok tőlök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Efraim, a mint néztem, mint Tírus van plántálva a mezőben;
			<em>
				[
				<a href="30.html#21,13">Jer. 21,13.17,3.</a>
				]
			</em>
			de Efraimnak mégis az öldöklőhöz kell kihoznia az ő fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Adj nékik oh Uram! Mit adj? Adj nékik meddő méhet és kiszáradt emlőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Minden gonoszságuk
			<em>
				[
				<a href="#4,15">rész 4,15.12,11.</a>
				]
			</em>
			Gilgálban
			<em>van,</em>
			mert ott gyűlöltem meg őket. Cselekedeteik gonoszsága miatt kiűzöm őket házamból;
			<em>
				[
				<a href="#9,3">vers 3.6.</a>
				]
			</em>
			nem szeretem őket többé; fejedelmeik mindnyájan pártütők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Meg van verve Efraim, gyökerök elszáradt! Nem teremnek
			<em>
				[
				<a href="#9,11">vers 11.12.</a>
				]
			</em>
			gyümölcsöt. Még ha nemzenének is, megölöm méhöknek szerelmes
			<em>magzatit.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Elveti őket az én Istenem, mert nem hallgattak reá, és bujdosókká lesznek a pogányok
			<em>
				[
				<a href="#9,3">vers 3.6.</a>
				]
			</em>
			között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Buja szőlőtő az Izráel, a mely termi az ő gyümölcseit. Gyümölcsének sokasága szerint sokasította meg oltárait,
			<em>
				[
				<a href="#8,11">rész 8,11.</a>
				]
			</em>
			földének jósága szerint jó sok oszlopot
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.</a>
				]
			</em>
			állított fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Csalárd a szívök;
			<em>de</em>
			most meglakolnak! Ő maga töri le oltáraikat; elpusztítja
			<em>
				[
				<a href="#9,6">rész 9,6.</a>
				]
			</em>
			bálványaikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Bizony mondják most: Nincsen királyunk, mert nem féljük az Urat, és a király mit segíthet rajtunk?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Össze-vissza beszéltek; hamisan esküdtek; szövetséget kötöttek; de mint a bürök a mező barázdáin, úgy sarjadzik ki az ítélet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Beth-Aven borjúi miatt aggódnak Samaria lakói. Bizony megsiratja azt az ő népe, és papjai is remegnek miatta, az ő dicsősége miatt; mert eltávozott az attól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Azt magát is Assiriába vonszolják ajándékul Járeb királynak. Szégyent vall Efraim, és megszégyenül Izráel az ő tanácsa miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Elveszett Samaria! Az ő királya, mint forgács a víz színén!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És Aven magaslatai, az
			<em>
				[
				<a href="#4,15">rész 4,15.</a>
				]
			</em>
			Izráel vétke, lerontatnak. Tövis és bogácskóró növi be oltáraikat,
			<em>
				[
				<a href="#9,6">rész 9,6.</a>
				]
			</em>
			és mondják majd a hegyeknek: Borítsatok be minket! a halmoknak pedig: Omoljatok
			<em>
				[
				<a href="29.html#2,19">Ésa. 2,19.</a>
				<a href="73.html#6,16">Jel. 6,16.</a>
				]
			</em>
			reánk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Gibea napjaitól
			<em>
				[
				<a href="#9,9">rész 9,9.</a>
				]
			</em>
			fogva vétkezél, oh Izráel! Ott maradtak; nem érte őket Gibeában a harcz a gonoszság fiai
			<em>
				[
				<a href="07.html#19,1">Bir. 19,1.</a>
				<a href="07.html#20,1">Bir. 20,1.</a>
				]
			</em>
			ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Megfenyítem hát őket kedvemre! Népek gyülekeznek ellenök, a mikor megkötöztetnek kettős gazságukért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Efraim szoktatott üsző,
			<em>
				[
				<a href="#4,16">rész 4,16.</a>
				]
			</em>
			a mely szeret nyomtatni; de én rámegyek az ő szép nyakára: igába fogom Efraimot; Júda szántani fog, Jákób boronál néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Vessetek magatoknak igazságra; arassatok kegyelem szerint! Szántsatok magatoknak új szántást;
			<em>
				[
				<a href="30.html#4,3">Jer. 4,3.</a>
				]
			</em>
			mert ideje keresnetek az Urat, mígnem eljő, hogy igazság esőjét adjon néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Istentelenséget szántottatok, álnokságot arattatok.
			<em>
				[
				<a href="#8,7">rész 8,7.</a>
				]
			</em>
			Eszitek a hazugság gyümölcsét, mert bíztál a te utadban és vitézeidnek sokaságában!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Azért zendülés támad a te néped között, és minden te erősséged elpusztíttatik, a miképen elpusztította Salman Beth-Arbelt a harcznak napján; az anya gyermekeivel együtt földhöz veretik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Így cselekszik veletek Beth-El, a ti nagy gonoszságtokért; hajnalra bizony elvész Izráel királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Mikor még gyermek
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,22">2 Móz. 4,22.23.</a>
				]
			</em>
			volt Izráel, megszerettem őt, és Égyiptomból hívtam
			<em>
				[
				<a href="47.html#2,15">Máté. 2,15.</a>
				]
			</em>
			ki az én fiamat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			A mint hívták őket, úgy mentek el előlök: a Baáloknak áldoztak és a bálványoknak füstöltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Pedig én tanítottam járni Efraimot; ő vette őket karjaira, de ők nem ismerték el, hogy én
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,10">5 Móz. 32,10.</a>
				<a href="29.html#46,3">Ésa. 46,3.4.</a>
				]
			</em>
			gyógyítottam meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Emberi kötelékekkel vontam őket, szeretetnek köteleivel, és olyan voltam hozzájok, mint a kik leemelik szájukról az igát, és ételt adtam nyájasan eleikbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Nem tér vissza Égyiptom földére; hanem Assiria lesz az ő királya, mert nem akarnak megtérni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			És fegyver száll az ő városaira, és elpusztítja az ő zárait, és felemészti őket az ő szándékaik miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Mert az én népem átalkodottan hajlandó elfordulni
			<em>
				[
				<a href="#11,2">vers 2.</a>
				<a href="30.html#10,12">Jer. 10,12.</a>
				]
			</em>
			tőlem. Ha hivogatják is őt a magasságos
			<em>Isten</em>
			hez, senki nem indul meg rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Miképen adnálak oda Efraim, szolgáltatnálak ki Izráel!? Miként adnálak oda, mint Admát, tennélek olyanná, a milyen Seboim?!
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,24">1 Móz. 19,24.25.</a>
				<a href="05.html#29,23">5 Móz. 29,23.</a>
				]
			</em>
			Megesett bennem az én szívem; fellángolt minden szánalmam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Nem végzem el haragomnak hevét; nem fordulok vissza Efraim vesztére; mert Isten vagyok én és nem ember, a Szent te közötted, és nem haraggal jövök
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,20">Jer. 31,20.</a>
				<a href="29.html#55,7">Ésa. 55,7-9.</a>
				<a href="46.html#3,6">Malak. 3,6.</a>
				]
			</em>
			én.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Az Urat fogják követni.
			<em>
				[
				<a href="#5,15">rész 5,15.</a>
				]
			</em>
			Ordít, mint az oroszlán; ha ő ordít, remegve gyűlnek össze fiak napnyugot felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Rettegve jőnek elő, mint a madár, Égyiptomból, és mint a galamb, Assiriának földéből; és letelepítem őket házaikba, ezt mondja az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Körülvett engem Efraim hazugsággal, az Izráel háza pedig csalárdsággal; de
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.</a>
				]
			</em>
			Júda uralkodik még az Istennel és a hűséges
			<em>
				[
				<a href="#5,10">rész 5,10.8,14.</a>
				]
			</em>
			Szenttel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Széllel táplálkozik Efraim és fut a keleti szél után. Mindennap szaporítja a hazugságot és a sanyargatást, és frigyet szereznek az Assirussal és Égyiptomba
			<em>
				[
				<a href="#5,13">rész 5,13.7,11.8,7.9.10.</a>
				<a href="12.html#15,19">2 Kir. 15,19.20.</a>
				]
			</em>
			visznek olajat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Pere van az Úrnak a Júdával is, és megbünteti Jákóbot az ő útai szerint. Cselekedetei szerint
			<em>
				[
				<a href="#5,10">rész 5,10.13.8,14.</a>
				]
			</em>
			fizet meg néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Anyja méhében sarkon fogta bátyját,
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,26">1 Móz. 25,26.</a>
				]
			</em>
			és mikor erős volt, küzdött
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,24">1 Móz. 32,24-28.</a>
				]
			</em>
			az Istennel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Küzdött az angyallal és legyőzte; sírt és könyörgött néki.
			<em>
				[
				<a href="01.html#32,24">1 Móz. 32,24-28.</a>
				]
			</em>
			Béthelben találta meg őt, és ott beszélt
			<em>
				[
				<a href="01.html#28,11">1 Móz. 28,11-</a>
				15.35,7-15.]
			</em>
			velünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Bizony az Úr, a seregeknek Istene; az Úr az ő neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Térj hát vissza a te Istenedhez; őrizd meg az irgalmasságot és az ítéletet, és bízzál szüntelen a te Istenedben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Kanaánita
			<em>ő!</em>
			Hamis mértékek vannak kezében; szeret
			<em>mást</em>
			<em>
				[
				<a href="37.html#8,5">Ámós. 8,5.6.</a>
				]
			</em>
			megcsalni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			És Efraim ugyan ezt mondja: Bizony meggazdagodtam; vagyont szerzettem magamnak. Semmi szerzeményemben nem találnak rajtam álnokságot, a mely bűn
			<em>
				[
				<a href="37.html#6,13">Ámós. 6,13.</a>
				]
			</em>
			volna!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			De én vagyok az Úr, a te Istened Égyiptom földétől kezdve.
			<em>
				[
				<a href="#13,4">rész 13,4.</a>
				<a href="02.html#3,13">2 Móz. 3,13.14.</a>
				]
			</em>
			Újra sátorok lakójává teszlek téged, mint az ünneplés napjain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Mert
			<em>én</em>
			szólottam a prófétákhoz; én sokasítottam meg a látásokat, és
			<em>én</em>
			szólottam hasonlatokban a próféták által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Ha Gileád a gonoszság
			<em>városa,</em>
			bizony semmivé lesznek! Gilgálban ökrökkel áldoznak;
			<em>
				[
				<a href="#5,6">rész 5,6.</a>
				]
			</em>
			de oltáraik is olyanokká lesznek, mint a kőrakások a mező barázdáin.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Jákób Aram földére bujdosott, és egy asszonyért szolgált az Izráel, és egy asszonyért
			<em>
				[
				<a href="01.html#27,43">1 Móz. 27,43.28,10.29,15-18.</a>
				]
			</em>
			pásztorkodott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			És próféta által hozta fel az Úr Izráelt Égyiptomból, és próféta
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,10">2 Móz. 3,10.</a>
				<a href="05.html#29,5">5 Móz. 29,5.</a>
				]
			</em>
			által tartatott meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Gonoszul ingerelte Efraim
			<em>az Istent;</em>
			de rajta szárasztja a
			<em>sok</em>
			vért, és gyalázatosságát megfizeti néki az ő Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Efraim szólott volt, rettegés: nagygyá lett Izráelben, de vétkezett a Baállal, és meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Most is többítik bűneiket és csinálnak magoknak öntött képeket az ő ezüstjökből, bálványokat az ő eszök szerint. Képfaragók csinálmánya mindaz!
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.4,12.8,4.11.14.10,1.11,2.12,11.</a>
				]
			</em>
			Róluk mondják: Emberek, a kik áldoznak, borjúkat
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,18">1 Kir. 19,18.</a>
				]
			</em>
			csókolnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Azért olyanná lesznek, mint a reggeli felhő és mint a harmat, a mely korán eltűnik; mint a szérűről elsodort polyva és
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,4">Zsolt. 1,4.35,5.37,20.</a>
				<a href="29.html#17,13">Ésa. 17,13.41,15.</a>
				]
			</em>
			mint a kéménynek füstje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Pedig én vagyok az Úr, a te Istened Égyiptom földétől fogva.
			<em>
				[
				<a href="#12,9">rész 12,9.</a>
				<a href="02.html#3,14">2 Móz. 3,14.15.</a>
				]
			</em>
			Nem ismerhetsz más Istent kivülem, és rajtam kivül nincs
			<em>más</em>
			szabadító!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Én ismertelek téged
			<em>
				[
				<a href="#11,1">rész 11,1.3.4.</a>
				<a href="05.html#32,10">5 Móz. 32,10.</a>
				]
			</em>
			a pusztában, az eltikkadt földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			A mint legeltek: elteltek; elteltek és szívök felfuvalkodék: azért hát elfelejtkezének
			<em>
				[
				<a href="#4,7">rész 4,7.7,15.10,1.</a>
				]
			</em>
			rólam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			De olyan is leszek hozzájok, mint az oroszlán;
			<em>
				[
				<a href="#5,14">rész 5,14.</a>
				]
			</em>
			mint a párducz, úgy lesekedem az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Rájok rohanok, mint a
			<em>kölykétől</em>
			megfosztott medve, és széttépem szívök borítóját, és felfalom ott őket, mint egy nőstény oroszlán. A mezei vad szaggatja szét őket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Romlásodra lett Izráel, hogy ellenem
			<em>törekedtél,</em>
			a te segítőd ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Hol van hát a te királyod, hol van, hogy megoltalmazzon minden városodban? És biráid, a kik felől ezt mondád: Adj nékem királyt
			<em>
				[
				<a href="09.html#8,5">1 Sám. 8,5.</a>
				]
			</em>
			és fejedelmeket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Adtam néked királyt
			<em>
				[
				<a href="09.html#8,7">1 Sám. 8,7.10,21.24.</a>
				]
			</em>
			haragomban, és elvettem az én búsulásomban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Egybe van kötve Efraim álnoksága; eltéve az ő bűne!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			A szülőasszony kínjai lepik meg őt; oktalan fiú ő, mert a kellő időben nem jő ki anyjának méhéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Megváltom őket a Seol hatalmából! Megmentem őket a haláltól! Hol van a te veszedelmed oh halál?! Hol van a te romlásod oh Seol?!
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,55">1 Kor. 15,55.</a>
				]
			</em>
			Megbánás elrejtetett én előlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Mert bár a testvérek közt ő a legvirágzóbb: feljő a keleti szél,
			<em>
				[
				<a href="#8,3">rész 8,3.7.8.12,1.10,14.</a>
				]
			</em>
			az Úr szele támad fel a pusztából; kiszárad kútfeje, elapad forrása: az rabolja ki minden drága kincseinek tárházát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Meglakol Samaria,
			<em>
				[
				<a href="#10,7">rész 10,7.14.</a>
				<a href="12.html#17,6">2 Kir. 17,6.</a>
				]
			</em>
			mert daczolt az ő Istenével. Fegyver által hullanak el; csecsemőik földhöz veretnek, és terhes asszonyaik ketté vágatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Térj vissza hát Izráel az Úrhoz, a te Istenedhez, mert elbuktál álnokságod miatt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Vigyetek veletek beszédeket, és térjetek vissza az Úrhoz! Mondjátok néki: Végy el minden álnokságot! És fogadd el azt, a mi jó, és ajkaink tulkaival áldozunk
			<em>
				[
				<a href="65.html#13,15">Zsid. 13,15.</a>
				]
			</em>
			<em>néked.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Assiria nem segít meg minket; lóra sem ülünk, és nem mondjuk többé kezeink csinálmányának: Istenünk! Mert nálad talál kegyelmet az árva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Kigyógyítom őket hűtlenségökből; szeretem őket ingyen kegyelemből, mert elfordult tőlök az én
			<em>
				[
				<a href="#11,8">rész 11,8.9.</a>
				]
			</em>
			haragom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Olyanná leszek Izráelnek, mint a harmat. Virágozni fog, mint a liliom, és gyökeret ver, mint a Libánon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Kiterjednek az ő ágai, és olyan lesz az ő ékessége, mint az olajfáé, illata pedig, mint a Libánoné.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Visszatérnek az ő árnyékában lakók,
			<em>
				[
				<a href="#11,11">rész 11,11.</a>
				]
			</em>
			és felelevenednek, mint a búzamag,
			<em>
				[
				<a href="#2,22">rész 2,22.</a>
				]
			</em>
			és virágoznak, mint a szőlőtő; híre olyan lesz, mint Libánon boráé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Efraim
			<em>így szól:</em>
			Mi közöm nékem többé a bálványokhoz?! Én meghallgatom és figyelek reá. Olyan vagyok, mint a zöldelő cziprusfa! Tőlem származik a te gyümölcsöd!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Kicsoda a bölcs,
			<em>
				[
				<a href="23.html#107,43">Zsolt. 107,43.</a>
				]
			</em>
			hogy értse ezeket?
			<em>Kicsoda</em>
			az értelmes, hogy eszébe vegye ezeket?! Bizony igazak az Úrnak útai, és az igazak járnak azokon, az istentelenek pedig elesnek
			<em>
				[
				<a href="23.html#1,4">Zsolt. 1,4-6.</a>
				]
			</em>
			rajtok.
		</p>
	</body>
</html>
