<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Ámós.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			ÁMÓS PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Ámós.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Ámós beszédei, a ki a Tékoabeli pásztorok
			<em>
				[
				<a href="#7,14">rész 7,14.</a>
				]
			</em>
			közt volt,
			<em>azokról,</em>
			a miket Izráel felől látott
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,1">Ésa. 1,1.</a>
				<a href="35.html#1,1">Hós. 1,1.</a>
				<a href="10.html#14,2">2 Sám. 14,2.</a>
				<a href="14.html#26,1">2 Krón. 26,1.</a>
				<a href="12.html#15,1">2 Kir. 15,1.</a>
				]
			</em>
			Uzziásnak, Júda királyának idejében, és Jeroboámnak, a Jóás fiának, Izráel királyának idejében, két esztendővel a földindulás előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			És mondá: A Sionról megharsan az Úr és Jeruzsálemből megzendül, és
			<em>
				[
				<a href="36.html#3,16">Jóel. 3,16.</a>
				]
			</em>
			elhervadnak a pásztorok legelői, és megszárad a Kármel teteje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt Damaskusnak, sőt négy miatt, nem fordítom el,
			<em>
				[
				<a href="12.html#13,3">2 Kir. 13,3.7.</a>
				]
			</em>
			mert vas-cséplőkkel cséplették meg a Gileádot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért Hazáel házára, és az emészti meg a Ben-Hadad palotáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És összetöröm Damaskus
			<em>
				[
				<a href="12.html#16,9">2 Kir. 16,9.</a>
				<a href="30.html#49,23">Jer. 49,23.</a>
				]
			</em>
			zárját, és kivágom a lakót Avennek völgyéből és a királyi pálcza tartóját Beth-Édenből, és Aramnak népe Kirbe fogva vitetik,
			<em>ezt</em>
			mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt Gázának,
			<em>
				[
				<a href="33.html#25,15">Ezék. 25,15.</a>
				<a href="14.html#21,16">2 Krón. 21,16.17.28,18.</a>
				]
			</em>
			sőt négy miatt, nem fordítom el, mert az egész népet rabságra vitték, hogy az Edomitáknak adják el őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért Gáza kőfalára, és az emészti meg az ő palotáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			És kivágom a lakót Asdódból, és a királyi pálcza tartóját Askelonból, és Akronra is majd rávetem kezemet és a Filiszteusok maradéka
			<em>
				[
				<a href="33.html#25,15">Ezék. 25,15-</a>
				17.
				<a href="29.html#20,1">Ésa. 20,1.</a>
				]
			</em>
			elvész, azt mondja az én Uram, az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt Tírusnak,
			<em>
				[
				<a href="33.html#26,2">Ezék. 26,2.</a>
				]
			</em>
			sőt négy miatt, nem fordítom el, mert az egész rabnépet Edomnak adták át, és nem emlékeztek meg a testvéri
			<em>
				[
				<a href="33.html#26,2">Ezék. 26,2.</a>
				]
			</em>
			frigyről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért Tírus kőfalára, és az emészti meg az ő palotáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt Edomnak, sőt négy miatt, nem fordítom el, mert fegyverrel űzte saját atyjafiát,
			<em>
				[
				<a href="33.html#25,12">Ezék. 25,12.</a>
				]
			</em>
			és elfojtá
			<em>szívében</em>
			az irgalmasságot, és haragja szüntelen tépett, és dühösködését mindvégig fentartotta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért
			<em>
				[
				<a href="30.html#49,7">Jer. 49,7.8.</a>
				]
			</em>
			Témánra, és az emészti majd meg Boczra palotáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt Ammon
			<em>
				[
				<a href="43.html#2,8">Sof. 2,8.9.</a>
				<a href="33.html#25,1">Ezék. 25,1-7.</a>
				]
			</em>
			fiainak, sőt négy miatt, nem fordítom el; mert széthasogatták Gileád terhes asszonyait, hogy kiszélesíthessék az ő határokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért
			<em>
				[
				<a href="10.html#12,26">2 Sám. 12,26.29.</a>
				]
			</em>
			Rabba kőfalára, és az emészti meg az ő palotáit;
			<em>harczi</em>
			kiáltással a háború napján,
			<em>pusztító</em>
			viharral a szélvésznek napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És számkivetésbe megy az ő királyuk; ő maga és vele fejedelmei is,
			<em>ezt</em>
			mondja az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt a Moábnak, sőt négy miatt, nem fordítom el; mert mészszé égette Edom királyának
			<em>
				[
				<a href="33.html#25,11">Ezék. 25,11-14.</a>
				]
			</em>
			csontjait!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért Moábra, és az emészti meg Kerijjoth palotáit, és meghal Moáb a zajban,
			<em>hadi</em>
			lárma közt, a kürt zengése közben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Kivágom a birót közüle, és minden fejedelmit megölöm vele egyetemben, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt a Júdának, sőt négy miatt, nem fordítom el; mert megvetették az Úrnak törvényét és nem tartották meg rendeléseit. Eltévelyítették őket az ő hazugságaik, a melyeket az ő atyáik követtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Tüzet vetek azért Júdára, és az emészti meg Jeruzsálem palotáit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Három bűne miatt az Izráelnek, sőt négy miatt, nem fordítom el; mert pénzért
			<em>
				[
				<a href="35.html#4,2">Hós. 4,2.3.</a>
				<a href="37.html#8,6">Ámós. 8,6.</a>
				<a href="36.html#3,3">Jóel. 3,3.</a>
				]
			</em>
			adták el az igazat, a szegényt pedig egy öltő saruért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			A kik a föld porát áhítják a szegények fejére, és a nyomorultak útját elfordítják. Fiú és az atyja
			<em>egy</em>
			leányhoz járnak,
			<em>
				[
				<a href="#8,4">rész 8,4.</a>
				]
			</em>
			hogy megfertőztessék az én szent nevemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Zálogos ruhákon nyujtózkodnak minden oltár mellett, és az elítéltek borát iszszák az ő
			<em>
				[
				<a href="#6,6">rész 6,6.</a>
				<a href="35.html#8,11">Hós. 8,11.</a>
				]
			</em>
			istenök házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Pedig én irtottam ki
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,32">4 Móz. 13,32-34.21,21-23.</a>
				]
			</em>
			előlük az Emoreusokat, a kik magasak voltak, mint a czédrusok, erősek, mint a cserfák. Mégis kiirtottam gyümölcsét felül és gyökerét alul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És én hoztalak
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,51">2 Móz. 12,51.</a>
				<a href="05.html#8,2">5 Móz. 8,2.</a>
				]
			</em>
			fel Égyiptom földéről, és negyven esztendeig én hordoztalak a pusztában titeket, hogy bírjátok az Emoreusok földét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És prófétákat támasztottam a ti fiaitok közül és nazirokat
			<em>
				[
				<a href="04.html#6,1">4 Móz. 6,1-</a>
				8.
				<a href="31.html#4,7">Siral. 4,7.</a>
				]
			</em>
			ifjaitok közül. Nem így van-é vajjon, Izráel fiai? ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			De a nazirokat borral itattátok, és a prófétákra ráparancsoltatok, mondván: Ne
			<em>
				[
				<a href="#7,13">rész 7,13.</a>
				<a href="29.html#30,10">Ésa. 30,10.</a>
				]
			</em>
			prófétáljatok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Ímé, én
			<em>is</em>
			lenyomlak titeket, ott a hol vagytok, mint a
			<em>cséplő</em>
			szekér lenyomja a kévékkel teli
			<em>szérűt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Elvész azért a futás a gyorstól, és nem erősíti meg az erőst az ő ereje, és a hős sem menekedhetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Nem állja meg
			<em>helyét</em>
			az íjj-hordozó sem, nem menekülhet el még a gyorslábú sem, és a lovon ülő sem menekedhetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És a bátor szívű is a hősök között meztelenül fut el azon a napon, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Halljátok meg e beszédet, melyet az Úr szól ti felőletek, Izráel fiai; mindama nemzetség felől, a melyet felhoztam Égyiptom földéről, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Csak titeket
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,5">2 Móz. 19,5.6.33,16.</a>
				<a href="23.html#147,19">Zsolt. 147,19.20.</a>
				]
			</em>
			választottalak magamnak e földnek minden nemzetségei közül; azért büntetlek meg titeket minden gonoszságtokért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Vajjon járnak-é ketten együtt, ha nem egyeztek meg egymással?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Ordít-é az oroszlán az erdőben, ha nincs mit ragadoznia? Hallatja-é hangját barlangjából a kölyök-oroszlán, ha semmit nem fogott?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Tőrbe esik-é a madár a földön, ha nincs tőr
			<em>vetve</em>
			néki? Felpattan-é a
			<em>
				[
				<a href="35.html#7,12">Hós. 7,12.</a>
				]
			</em>
			tőr a földről, ha fogni nem fogott?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Ha megharsan a kürt a városban, nem riad-é meg a nép? Vajjon lehet-é baj a városban, a mit nem az Úr
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,7">Ésa. 45,7.</a>
				]
			</em>
			szerezne?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Mert semmit sem cselekszik az én Uram, az Úr,
			<em>
				[
				<a href="01.html#18,17">1 Móz. 18,17-19.</a>
				<a href="29.html#48,5">Ésa. 48,5.</a>
				<a href="35.html#12,10">Hós. 12,10.</a>
				]
			</em>
			míg meg nem jelenti titkát az ő szolgáinak, a prófétáknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Ordít az oroszlán: ki ne rettegne? Az én Uram, az Úr szólt: ki ne prófétálna?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Adjatok hírt Asdód palotáiban és az Égyiptom földében való palotákban, és így szóljatok: Gyűljetek össze Samariának hegyein, és lássátok meg benne a sok háborgást, és az
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.</a>
				]
			</em>
			elnyomottakat az ő keblében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Mert nem tudnak igazán cselekedni, azt mondja az Úr, ők, a kik halomra gyűjtik az erőszakosságot és zsarolást az ő palotáikban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Annakokáért ezt mondja az Úr Isten: Ellenség
			<em>jön</em>
			és körülveszi
			<em>e</em>
			földet; ledönti hatalmadat és feldúlatnak a te palotáid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Ezt mondja az Úr: A mint a pásztor az oroszlán szájából csak a két lábszárt menti meg, vagy a fül hegyét; akképen menekülnek meg Izráel fiai, a kik Samariában pamlag szegletében ülnek és a
			<em>
				[
				<a href="#6,1">rész 6,1.4.</a>
				]
			</em>
			nyugágynak selymén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Halljátok meg és adjátok tudtára a Jákób házának, azt mondja az Úr Isten, a Seregek Istene,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Hogy a mely napon megbüntetem Izráelt az ő vétkeiért,
			<em>
				[
				<a href="35.html#10,15">Hós. 10,15.</a>
				<a href="30.html#17,1">Jer. 17,1.</a>
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-30.13,2.</a>
				<a href="12.html#23,15">2 Kir. 23,15.16.</a>
				]
			</em>
			Béth-El oltáraiért is büntetek, és letöretnek az oltár szarvai, és a földre omlanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			És ledöntöm a téli házat a nyári házzal együtt, és elpusztulnak az elefántcsont-házak
			<em>
				[
				<a href="#6,4">rész 6,4.</a>
				<a href="11.html#22,39">1 Kir. 22,39.</a>
				]
			</em>
			is, megsemmisülnek a nagy házak, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Halljátok meg e beszédet Básánnak ünői, a kik Samaria hegyén vagytok; a kik nyomorgatjátok a
			<em>
				[
				<a href="#2,6">rész 2,6.7.</a>
				<a href="11.html#16,24">1 Kir. 16,24.</a>
				]
			</em>
			szegényeket, megrontjátok az ügyefogyottakat, a kik azt mondják az ő uroknak: Hozd elő, hadd igyunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Megesküdt az Úr Isten az ő szentségére, hogy ímé napok következnek reátok, a mikor szigonyokkal visznek el titeket, és a ti maradékotokat halászó
			<em>
				[
				<a href="42.html#1,14">Hab. 1,14.15.</a>
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.17,6.</a>
				]
			</em>
			horgokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És a réseken mentek ki, mindenikőtök egyenest; és a Hermónba vettettek, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Menjetek Béth-Elbe és vétkezzetek, szaporítsátok a vétkeket
			<em>
				[
				<a href="35.html#4,15">Hós. 4,15.</a>
				]
			</em>
			Gilgálban. Vigyétek fel reggelente áldozataitokat, és harmad-naponként tizedeiteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Kovászosból
			<em>
				[
				<a href="03.html#7,11">3 Móz. 7,11-13.</a>
				]
			</em>
			gyújtsatok hálaáldozatot; ajánljatok önkéntes áldozatokat, híreszteljétek; mert így szeretitek, Izráel fiai, azt mondja az Úr Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			De én is bocsátottam rátok fogak tisztaságát minden városaitokban és kenyérszükséget
			<em>
				[
				<a href="36.html#1,4">Jóel. 1,4.10.11.</a>
				]
			</em>
			minden helységeitekben, és még sem tértetek vissza hozzám, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			De én is megvontam tőletek
			<em>
				[
				<a href="05.html#11,17">5 Móz. 11,17.</a>
				<a href="44.html#1,11">Agge. 1,11.</a>
				]
			</em>
			az esőt, három hónappal az aratás előtt, és esőt adtam egy városra, más városra pedig nem adtam esőt. Az egyik rész esőt kapott, az a rész pedig, a melyre nem esett eső, megszáradott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És két-három város tántorgott egy-egy városba, vizet inni, de meg nem elégíttettek; és még sem
			<em>
				[
				<a href="#4,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			tértetek vissza hozzám, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Megvertelek titeket szárazsággal és ragyával;
			<em>
				[
				<a href="36.html#1,4">Jóel. 1,4.5.</a>
				<a href="44.html#2,17">Agge. 2,17.</a>
				<a href="35.html#7,8">Hós. 7,8-10.</a>
				]
			</em>
			kerteiteknek, szőlőiteknek, fügefáitoknak és olajfáitoknak nagy részét megette a sáska; és még sem tértetek vissza én hozzám, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Döghalált bocsátottam rátok, mint Égyiptomra;
			<em>
				[
				<a href="02.html#9,3">2 Móz. 9,3.</a>
				<a href="33.html#14,19">Ezék. 14,19.20.</a>
				]
			</em>
			fegyverrel öltem ifjaitokat, fogságra
			<em>vitettem</em>
			lovaitokat; és táborotok bűzét egész orrotokig emeltem, és még sem
			<em>
				[
				<a href="30.html#18,12">Jer. 18,12.44,16.19.</a>
				]
			</em>
			tértetek vissza hozzám, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Felforgattam közületek
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,24">1 Móz. 19,24.</a>
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.</a>
				<a href="29.html#1,5">Ésa. 1,5.</a>
				]
			</em>
			<em>többeket,</em>
			a mint felforgatta Isten Sodomát és Gomorát, és olyanokká lettetek, mint a tűzből kikapott üszök; és még sem tértetek vissza hozzám, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Azért hát ekképen cselekeszem veled Izráel! Minthogy pedig ekképen cselekeszem veled, készülj Istened elé, oh Izráel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Mert ímé, a ki hegyeket alkotott és a szelet teremtette, és a ki megjelenti az embernek az ő gondolatját, a ki a hajnalt sötétséggé változtatja és a föld magaslatain lépdel: az Úr ő, a Seregeknek Istene
			<em>
				[
				<a href="23.html#65,7">Zsolt. 65,7.</a>
				<a href="29.html#45,7">Ésa. 45,7.</a>
				<a href="40.html#1,3">Mik. 1,3.</a>
				]
			</em>
			az ő neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Halljátok meg e beszédet, a melyet síródalként szólok ti rólatok, Izráelnek háza!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Elesett, nem kel fel többé Izráelnek szűze; végig terült az ő földén, és nincs, a ki felemelné.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Bizony így szól az Úr Isten: A mely város ezerrel indult ki, százzal marad csak meg; a mely pedig százzal indult ki, tízzel marad csak meg Izráel
			<em>
				[
				<a href="05.html#28,62">5 Móz. 28,62.</a>
				]
			</em>
			házául.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Bizony így szól az Úr az Izráel házához: Engem keressetek, és éltek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			És ne keressétek
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28-30.</a>
				]
			</em>
			Béth-Elt; Gilgálba se menjetek; Beér-Sebába se menjetek át. Mert Gilgál fogságba megy. Béth-El
			<em>
				[
				<a href="12.html#23,15">2 Kir. 23,15.16.</a>
				]
			</em>
			pedig semmivé lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Keressétek az Urat, és éltek, különben reátör, mint a tűz, a József házára és megemészti Béth-Elt,
			<em>
				[
				<a href="#5,4">vers 4.</a>
				<a href="29.html#1,31">Ésa. 1,31.55,6.</a>
				]
			</em>
			és nem lesz, a ki megoltsa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			A kik ürömmé változtatják az ítéletet
			<em>
				[
				<a href="#6,12">rész 6,12.</a>
				<a href="29.html#5,7">Ésa. 5,7.</a>
				<a href="30.html#5,25">Jer. 5,25-</a>
				28.]
			</em>
			és az igazságot földre tiporják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			A ki a fiastyúkot
			<em>
				[
				<a href="#8,9">rész 8,9.</a>
				<a href="22.html#9,9">Jób. 9,9.38,31.</a>
				]
			</em>
			és a kaszáscsillagot teremtette; a ki reggellé változtatja a homályt és a nappalt éjszakává sötétíti; a ki hívja a tenger vizeit és kiönti azokat a földnek színére: az Úr annak a neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			A ki pusztulással sujtja a hatalmasokat, és pusztulás száll az erősségekre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Gyűlölik
			<em>
				[
				<a href="29.html#29,21">Ésa. 29,21.</a>
				]
			</em>
			azt, a ki feddőzik a kapuban, és útálják azt, a ki feddhetetlenül beszél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Annakokáért, mivelhogy tiportátok a szegényt és gabona-ajándékot vesztek tőle: bár faragott kőből építtetek
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				<a href="29.html#9,10">Ésa. 9,10.</a>
				<a href="43.html#1,13">Sof. 1,13.</a>
				]
			</em>
			házakat, de nem lakoztok azokban, bár gyönyörűséges szőlőket plántáltok, de nem isztok azoknak borából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Mert tudom, hogy sok a ti bűnötök, és nagyok a ti vétkeitek! Igazak nyomorgatói, váltságdíj-szedők
			<em>vagytok;</em>
			és elnyomják a szegényeket a kapuban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Azért hallgat az eszes
			<em>
				[
				<a href="40.html#2,3">Mik. 2,3.</a>
				]
			</em>
			ebben az időben, mert gonosz idő ez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Keressétek a jót és ne a gonoszt, hogy éljetek, és akkor veletek lesz az Úr, a Seregek Istene, a mint mondjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Gyűlöljétek
			<em>
				[
				<a href="23.html#97,10">Zsolt. 97,10.</a>
				]
			</em>
			a gonoszt és szeressétek a jót; állítsátok
			<em>vissza</em>
			a kapuban az igazságot; talán megkegyelmez az Úr, a Seregek Istene a József maradékinak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Azt mondja azért az Úr, a Seregek Istene, az én Uram: Minden térségen siralom lesz és minden utczán ezt mondják: jaj, jaj! s a szántóvetőt
			<em>is</em>
			gyászra hívják, s a sírni tudókat
			<em>
				[
				<a href="36.html#1,11">Jóel. 1,11.</a>
				<a href="30.html#9,17">Jer. 9,17-20.</a>
				]
			</em>
			siralomra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És minden szőlőben siralom lesz, mert átmegyek te közötted, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Jaj azoknak, a kik kívánják
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,19">Ésa. 5,19.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak napját! Mire való néktek az Úrnak napja? Sötétség az
			<em>
				[
				<a href="36.html#2,2">Jóel. 2,2.11.</a>
				]
			</em>
			és nem világosság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Mintha valaki oroszlán elől szaladna, és medve bukkanna rá; vagy pedig bemenne a házba és kezét a falhoz támasztaná, és kígyó marná meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Nem sötétség
			<em>
				[
				<a href="#5,18">vers 18.</a>
				<a href="#8,8">rész 8,8.</a>
				]
			</em>
			lesz-é az Úrnak napja és nem világosság?! Sötétség lesz az, s még hajnalfénye sem lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Gyűlölöm, megvetem a ti ünnepeiteket, és nem gyönyörködöm
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,11">Ésa. 1,11-16.</a>
				<a href="30.html#6,20">Jer. 6,20.</a>
				]
			</em>
			a ti összejöveteleitekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Még ha égőáldozatokkal áldoztok is nékem, sőt ételáldozataitokat sem kedvelem; kövér hálaáldozataitokra rá
			<em>
				[
				<a href="40.html#6,6">Mik. 6,6.7.</a>
				]
			</em>
			se tekintek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Távoztasd el tőlem énekeid zaját, hárfáid pengését sem
			<em>
				[
				<a href="#6,5">rész 6,5.</a>
				]
			</em>
			hallgathatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			Hanem folyjon az ítélet, mint a víz, és az igazság,
			<em>
				[
				<a href="29.html#48,18">Ésa. 48,18.</a>
				]
			</em>
			mint a bővizű patak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Járultatok-é hozzám véres áldozatokkal
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,42">Csel. 7,42.43.</a>
				<a href="05.html#32,17">5 Móz. 32,17.19.</a>
				]
			</em>
			s ételáldozatokkal a pusztában negyven éven át, oh Izráel háza?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Majd viszitek hát Szikkútot, a ti királyotokat és Kijjunt, a ti képeiteket, a ti isteneitek csillagát, a melyet ti csináltatok
			<em>
				[
				<a href="43.html#1,5">Sof. 1,5.</a>
				]
			</em>
			magatoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			És Damaskuson túlra
			<em>
				[
				<a href="#6,7">rész 6,7.</a>
				<a href="12.html#15,29">2 Kir. 15,29.17,6.</a>
				]
			</em>
			száműzlek titeket, azt mondja az Úr, a kinek neve Seregeknek Istene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Jaj azoknak,
			<em>
				[
				<a href="#4,1">rész 4,1.2.</a>
				]
			</em>
			a kik gondtalanul élnek a Sionon, és a kik elbizakodnak Samaria hegyén; a kik a népek elejének elei, és a kikhez jő az Izráelnek háza!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Menjetek át Kalnéba, és nézzetek
			<em>szét;</em>
			onnan pedig menjetek a nagy Hamátba, és szálljatok le a Filiszteusok Gáthjába; vajjon jobbak-é azok, mint ezek az országok, és vajjon szélesebb-é azoknak határa
			<em>
				[
				<a href="01.html#10,10">1 Móz. 10,10.</a>
				<a href="04.html#13,22">4 Móz. 13,22.</a>
				<a href="10.html#8,9">2 Sám. 8,9.</a>
				<a href="40.html#1,10">Mik. 1,10.</a>
				]
			</em>
			a ti határotoknál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			A kik a veszedelem napját messze gondoljátok,
			<em>
				[
				<a href="#9,10">rész 9,10.</a>
				<a href="33.html#12,22">Ezék. 12,22.27.</a>
				]
			</em>
			és az erőszaknak széket emeltek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			A kik
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				<a href="11.html#22,39">1 Kir. 22,39.</a>
				]
			</em>
			elefántcsont pamlagon hevernek, és az ő nyoszolyáikban elnyújtózkodnak, és a nyáj legjavából és a kihízlalt borjakból lakmároznak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			A kik hárfa
			<em>
				[
				<a href="#5,23">rész 5,23.</a>
				<a href="29.html#5,12">Ésa. 5,12.</a>
				]
			</em>
			mellett dalolgatnak, és azt hiszik, hogy hangszereik a Dávidéi;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			A kik a bort serlegekkel
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,11">Ésa. 5,11.12.</a>
				]
			</em>
			iszszák, és szín-olajjal kenegetőznek, és nem búsulnak a József romlásán:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Most azért
			<em>is</em>
			ők vitetnek el a száműzöttek
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,13">Ésa. 5,13.</a>
				<a href="35.html#10,15">Hós. 10,15.</a>
				]
			</em>
			élén, és vége szakad a nyújtózkodók dáridózásának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Megesküdt az Úr Isten az ő életére; ezt mondja az Úr, a Seregek Istene: Útálom a Jákób kevélységét és gyűlölöm az ő palotáit; azért prédára vetem a
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				<a href="12.html#17,6">2 Kir. 17,6.25,1-10.</a>
				]
			</em>
			várost mindenestől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			És ha egy házban tíz ember maradna is meg, még az is
			<em>
				[
				<a href="#5,3">rész 5,3.</a>
				]
			</em>
			meghal;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És mikor felemeli őt az ő barátja és megégetője, hogy kivigye a holttetemeket a házból, azt mondja annak, a ki a ház belsejében lesz: Van-é még valaki veled? az pedig azt mondja: Nincs, és ezt
			<em>is</em>
			mondja: Csitt! mert nem szabad említeni az Úrnak nevét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Mert ímé, parancsol az Úr és megveri a nagy házat repedezésekkel, és a kicsiny házat hasadozásokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Vajjon futhatnak-é a lovak a sziklán? felszánthatja-é azt valaki ökrökön? hogy az ítéletet bürökké tettétek, az igazság gyümölcsét
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				<a href="29.html#5,20">Ésa. 5,20.</a>
				]
			</em>
			pedig ürömmé?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			A kik örültök a hiábavaló dolognak,
			<em>és</em>
			a kik ezt mondjátok: Nem a magunk erejével szereztünk-é magunknak a szarvakat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Ímé, bizony népet indítok ellened, oh Izráel háza, azt mondja az Úr, a Seregek Istene, és az sanyargat titeket a hámáti úttól az Arába
			<em>
				[
				<a href="04.html#34,5">4 Móz. 34,5.8.</a>
				<a href="01.html#15,18">1 Móz. 15,18.</a>
				]
			</em>
			patakjáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Ily dolgot láttatott velem az Úr Isten; Ímé, teremte sáskát a sarjúfakadás kezdetén, és ímé sarjú vala a királyi kaszálás
			<em>
				[
				<a href="36.html#1,4">Jóel. 1,4.2,4.</a>
				]
			</em>
			után!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mint felemésztette a földnek füvét, azt mondám: Uram, Isten! légy kegyelmes, kérlek! Hogyan állhasson meg Jákób, hiszen
			<em>
				[
				<a href="#7,5">vers 5.</a>
				<a href="29.html#1,8">Ésa. 1,8.9.</a>
				]
			</em>
			kicsiny?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Megengesztelődék az Úr e dologban: Nem lesz meg! mondá az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Ily dolgot láttatott velem az Úr Isten: Ímé, tüzet híva elő ítéletre az Úr Isten, és megemészté
			<em>az</em>
			a nagy mélységet, és megemészté az országot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			De mondám: Uram, Isten! hagyd abba, kérlek! Hogyan állhatna meg Jákób;
			<em>
				[
				<a href="#7,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			hiszen kicsiny?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Megengesztelődék az Úr
			<em>
				[
				<a href="#7,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			e dologban: Ez sem lészen meg, mondá az Úr Isten!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Ily dolgot láttatott velem: Ímé, ott állott az Úr egy függőleges kőfalon, és a kezében mérő-zsinór
			<em>
				[
				<a href="33.html#40,3">Ezék. 40,3.</a>
				]
			</em>
			vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			És monda az Úr nékem: Mit látsz Ámós? Én pedig mondám: Mérőzsinórt. És mondá az Úr: Ímé, mérőzsinórral mérek
			<em>
				[
				<a href="#8,28">rész 8,28.</a>
				<a href="30.html#1,11">Jer. 1,11.</a>
				]
			</em>
			népemnek, az Izráelnek közepette, és nem bocsátok meg néki többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Bizony elpusztulnak Izsáknak magaslatai, és romba dőlnek Izráel szent helyei; és fegyverrel támadok a Jeroboám
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,8">2 Kir. 15,8.10.</a>
				]
			</em>
			háza ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És elkülde Amáziás, Béth-El papja Jeroboámhoz, Izráel királyához, ezt üzenvén: Pártot ütött ellened Ámós az Izráel házában; nem tűrheti az ország az ő mindenféle beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Mert így beszél Ámós: Fegyver által hal meg Jeroboám, az Izráel pedig fogságba vitetik az ő földéről!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Ámósnak pedig így szólt Amáziás: Menj el, próféta! Fuss el a Júda földére; ott egyed kenyered és ottan prófétálj!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Béth-Elben pedig ne prófétálj többé; mert a király
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28.29.</a>
				]
			</em>
			szenthelye és az ország székháza ez!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És felele Ámós, és mondá Amáziásnak: Nem vagyok próféta, sem prófétának fia; barom-pásztor vagyok és vad fügét szedek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			De elhívott engem az Úr a nyáj mellől, és mondá nékem az Úr: Menj el és prófétálj az én népemnek, az Izráelnek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Most azért halld meg az Úrnak beszédét! Te azt mondod: Ne
			<em>
				[
				<a href="#7,13">vers 13.</a>
				]
			</em>
			prófétálj az Izráel ellen, és ne szólj az Izsák háza ellen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Azért így szól az Úr: Feleséged paráznává lesz a városban; fiaid és leányaid fegyver által hullnak el; földedet felosztják kötéllel, és te magad tisztátalan
			<em>
				[
				<a href="35.html#9,3">Hós. 9,3.</a>
				<a href="12.html#17,6">2 Kir. 17,6.24.</a>
				]
			</em>
			földön halsz meg; az Izráel pedig fogságba vitetik az ő földéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Ily dolgot láttatott velem az Úr Isten: Ímé, egy kosár érett
			<em>
				[
				<a href="30.html#24,1">Jer. 24,1.</a>
				]
			</em>
			gyümölcs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És mondá: Mit látsz Ámós? És mondám: Egy kosár érett gyümölcsöt. És mondá az Úr nékem: Eljött vége az én népemnek, az Izráelnek; nem bocsátok meg
			<em>
				[
				<a href="#7,8">rész 7,8.</a>
				]
			</em>
			néki többé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Azon a napon jajjá változnak a templomi énekek,
			<em>
				[
				<a href="#8,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			így szól az Úr Isten, és temérdek lesz a hulla; szó nélkül hányák mindenüvé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Halljátok meg ezt ti, kik a szegényre törtök,
			<em>
				[
				<a href="#8,6">vers 6.</a>
				rész,2,6.7.]
			</em>
			és e föld szegényeinek kipusztítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Mondván: Mikor múlik el az újhold, hogy gabonát árulhassunk? és a szombat, hogy megnyithassuk a gabonás
			<em>házat?</em>
			<em>
				[
				<a href="24.html#11,1">Péld. 11,1.</a>
				]
			</em>
			hogy megkisebbítsük a vékát, és megnagyobbítsuk az árát, és hamis mértékkel csalhassunk?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Hogy megvegyük a
			<em>
				[
				<a href="#2,6">rész 2,6.</a>
				]
			</em>
			szegényeket pénzen, és a szűkölködőt egy öltő saruért, és eladhassuk a gabona hulladékát?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Megesküdt az Úr a Jákób büszkeségére: Soha el nem felejtem semmi cselekedetöket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Ne rendüljön-é meg e miatt a föld? És ne búsuljon-é annak minden lakosa?! Bizony felindul egészen, mint a folyam, és
			<em>
				[
				<a href="30.html#46,7">Jer. 46,7.8.</a>
				]
			</em>
			dagad és apad, mint Égyiptom folyója.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			És lészen azon a napon, azt mondja az Úr Isten: Lenyugtatom a napot délben,
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.</a>
				<a href="29.html#5,30">Ésa. 5,30.</a>
				<a href="40.html#3,6">Mik. 3,6.</a>
				]
			</em>
			és besötétítem a földet fényes nappal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Ünnepeiteket búra változtatom; és minden dalotokat szomorú énekké! Gyászruhát borítok minden derékra, és kopaszságot minden fejre,
			<em>
				[
				<a href="29.html#15,2">Ésa. 15,2.</a>
				]
			</em>
			és olyanná teszem, mint a ki egyetlen fiát
			<em>
				[
				<a href="30.html#6,26">Jer. 6,26.</a>
				]
			</em>
			siratja; a vége pedig, mint a keserűség napja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Ímé, napok jőnek, azt mondja az Úr Isten, és éhséget bocsátok e földre; nem kenyér után való éhséget, sem víz után való szomjúságot, hanem az Úr beszédének hallgatása után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			És vándorolni fognak tengertől tengerig és északtól fogva napkeletig. Futkosnak, hogy keressék az Úrnak beszédét, de nem találják meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Azon a napon elepednek a deli szűzek, meg az ifjak is, a szomjúság miatt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			A kik Samaria bűnére esküsznek, és ezt mondják: Él a te istened, oh Dán:
			<em>
				[
				<a href="#9,2">rész 9,2-4.10.</a>
				]
			</em>
			és él a te útad, oh Beérseba! Bizony elhullanak
			<em>
				[
				<a href="11.html#12,28">1 Kir. 12,28.29.</a>
				]
			</em>
			és nem kelnek fel többé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Látám az Urat állani az oltáron, és mondá: Üsd meg az oszlop fejét, hadd rendüljenek meg a küszöbök, és döntsd azokat mindnyájok fejére. A megmaradókat pedig fegyverrel ölöm meg. Nem fog elfutni közülök a futó, és nem menekül meg közülök a menekülő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Ha a Seolba ássák is be magokat, kezem onnan is kiragadja őket; és ha az égbe
			<em>
				[
				<a href="23.html#139,8">Zsolt. 139,8.</a>
				<a href="30.html#51,53">Jer. 51,53.</a>
				<a href="38.html#1,4">Abd. 1,4.</a>
				]
			</em>
			hágnának is fel, onnan is levonszom őket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És ha a Kármel tetején rejtőznének is el, onnan is előkeresem és elhozom őket; és ha szemeim elől a tenger fenekére bújnának is, ott is parancsolok a kígyónak és megmarja
			<em>
				[
				<a href="#5,19">rész 5,19.</a>
				]
			</em>
			őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És ha fogságba mennek is ellenségeik előtt, ott is parancsolok a fegyvernek és megöli őket; és reájok fordítom szemeimet, vesztökre és nem javokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Mert az Úr, a Seregek Ura az, a ki megérinti a földet és elolvad
			<em>az,</em>
			és jajgat annak minden lakója, és feldagad egészen, mint a folyam,
			<em>
				[
				<a href="#8,8">rész 8,8.</a>
				]
			</em>
			meg elapad, mint Égyiptom folyója.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			A ki fenn az égben építé
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.</a>
				]
			</em>
			az ő boltozatát, és annak íveit a földre alapítá; a ki előhívja a tenger
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,3">Zsolt. 104,3.13.</a>
				<a href="29.html#45,12">Ésa. 45,12.</a>
				]
			</em>
			vizeit s kiönti azokat a földnek színére: az Úr az ő neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Nem olyanok vagytok-é ti előttem, oh Izráel fiai, mint a Kusiták fiai?! ezt mondja az Úr. Nem én hoztam-é ki Izráelt Égyiptom földéről, és a Filiszteusokat Kaftorból, és a Siriabelieket
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,21">Ésa. 10,21.22.</a>
				<a href="31.html#3,22">Siral. 3,22.</a>
				<a href="03.html#26,44">3 Móz. 26,44.</a>
				<a href="#1,5">rész 1,5.</a>
				<a href="30.html#47,4">Jer. 47,4.</a>
				]
			</em>
			Kirből?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Ímé, az Úr Isten szemmel tartja a bűnös országot, és eltörlöm azt a földnek színéről. Mindazáltal még sem pusztítom el egészen
			<em>
				[
				<a href="30.html#30,11">Jer. 30,11.</a>
				]
			</em>
			a Jákóbnak házát, ezt mondja az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Mert ímé, én parancsolok és szétrázom Izráel házát minden népek között, a mint a rostával rázogatnak; de nem esik a földre egy szemecske sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Fegyver által halnak meg az én népemnek minden
			<em>
				[
				<a href="#6,3">rész 6,3.</a>
				]
			</em>
			bűnösei, a kik azt mondják: Nem ér el minket
			<em>
				[
				<a href="#8,14">rész 8,14.</a>
				]
			</em>
			és nem jő reánk a veszedelem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Azon a napon felemelem a Dávid leomlott sátorát,
			<em>
				[
				<a href="#9,14">vers 14.15.</a>
				<a href="11.html#11,31">1 Kir. 11,31.32.</a>
				<a href="33.html#37,19">Ezék. 37,19-22.</a>
				<a href="30.html#24,6">Jer. 24,6.31,18.</a>
				]
			</em>
			és kijavítom repedezéseit, és felemelem omladékait, és megépítem azt, mint volt hajdanán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Hogy örökségképen bírják
			<em>
				[
				<a href="38.html#1,18">Abd. 1,18.</a>
				<a href="29.html#14,2">Ésa. 14,2.</a>
				]
			</em>
			az Edom maradékát és mindama népeket, a kik az én nevemről neveztetnek, ezt mondja az Úr, a ki megcselekszi ezt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Ímé, napok jőnek, ezt mondja az Úr, és ott éri a szántó az
			<em>
				[
				<a href="35.html#2,23">Hós. 2,23.</a>
				]
			</em>
			aratót, a szőlőtaposó a magvetőt. És a hegyek musttal csepegnek,
			<em>
				[
				<a href="36.html#3,18">Jóel. 3,18.</a>
				<a href="03.html#26,5">3 Móz. 26,5.</a>
				]
			</em>
			a halmok pedig mind megáradnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			És hazahozom a fogságból az én népemet, az Izráelt, és fölépítik az elpusztult városokat, és lakoznak bennök. Szőlőket plántálnak és iszszák azok borát, és kerteket csinálnak és eszik
			<em>
				[
				<a href="05.html#30,3">5 Móz. 30,3.</a>
				<a href="29.html#65,21">Ésa. 65,21.</a>
				]
			</em>
			azoknak gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És elplántálom
			<em>
				[
				<a href="30.html#24,6">Jer. 24,6.32,37-44.</a>
				]
			</em>
			őket az ő földjökbe; és nem szaggattatnak ki többé az ő földjökből, a melyet adtam nékik, azt mondja az Úr, a te Istened!
		</p>
	</body>
</html>
