<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Mik.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			MIKEÁS PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Mik.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Az Úr igéje, a mely lőn a moreseti Mikeáshoz,
			<em>
				[
				<a href="30.html#26,18">Jer. 26,18.19.</a>
				]
			</em>
			Jótám, Akház és Ezékiásnak, Júda királyainak idejében, a melyet látott Samária és Jeruzsálem felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Halljátok meg minden népek, figyelmezz föld és annak teljessége. És az Úr Isten legyen bizonyság ellenetek;
			<em>
				[
				<a href="35.html#5,5">Hós. 5,5.7,10.</a>
				]
			</em>
			az Úr az ő szent templomából!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Mert ímé, kijő
			<em>
				[
				<a href="29.html#26,21">Ésa. 26,21.</a>
				]
			</em>
			az Úr az ő helyéről, és leszáll és lépdel a földnek magaslatain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És szétmállanak alatta a hegyek, a völgyek
			<em>
				[
				<a href="23.html#97,5">Zsolt. 97,5.</a>
				]
			</em>
			pedig szétszakadoznak, mint a viasz a tűz előtt, mint a meredekről leszakadó vizek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			A Jákób vétkéért lészen mindez, és az Izráel házának bűnei miatt! Micsoda a Jákób vétke? Avagy nem Samária-é? És mik a Júda magaslatai? Avagy nem Jeruzsálem-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			De olyanná teszem Samáriát, mint a mezőben való kőrakás,
			<em>
				[
				<a href="35.html#9,6">Hós. 9,6.12,11.</a>
				]
			</em>
			szőlő-plánták
			<em>helyévé;</em>
			és lezúdítom a völgybe az ő köveit, és még fundamentomit is kimutatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Faragott képei mind összetöretnek és minden ajándékát tűz égeti meg. Minden bálványait semmivé teszem;
			<em>
				[
				<a href="35.html#2,4">Hós. 2,4.8,6.10,2.</a>
				]
			</em>
			mert paráznaság béréből gyűjtögette azokat, azért ismét paráznaság bérévé legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			E miatt kesergek és jajgatok; ruhátalan és mezítelen járok. Üvöltök, mint a sakálok, és sikongok, mint a struczmadarak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mert halálosak az ő sebei. Bizony Júdáig
			<em>
				[
				<a href="12.html#18,13">2 Kir. 18,13.</a>
				]
			</em>
			ér; népem kapujáig hatol, Jeruzsálemig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Gáthban hírül ne adjátok;
			<em>
				[
				<a href="10.html#1,20">2 Sám. 1,20.</a>
				]
			</em>
			sírván ne sírjatok; Beth-le- Afrában porba heveredtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Költözzetek el, Safirnak lakója gyalázatos meztelenül! Nem vonult ki Saanán lakosa; Beth-Eselnek siralma nem enged tartózkodni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Mert beteg lett Marótnak lakosa
			<em>az ő</em>
			java
			<em>i</em>
			miatt; mert veszedelem szállt le az Úrtól Jeruzsálemnek kapujára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Gyors paripához kösd a szekeret, Lákisnak lakója!
			<em>
				[
				<a href="10.html#18,14">2 Sám. 18,14.19,8.</a>
				]
			</em>
			<em>ki</em>
			a bűnnek kezdője valál a Sion leányánál. Bizony te benned találtatnak Izráel vétkei!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Azért adj válólevelet Moreset-Gátnak! Akzib házai megcsalják Izráel királyait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Még hozok én te néked örököst, Marésa lakosa; Adullámig hat el Izráel dicsősége!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Nyírd le, kopaszítsd meg magadat a te gyönyörűséges fiaidért! Szélesítsd meg kopaszságodat, mint a keselyű; mert rabságra vitettek el tőled!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Jaj azoknak, a kik hamisságot gondolnak és a kik
			<em>
				[
				<a href="23.html#36,5">Zsolt. 36,5.</a>
				]
			</em>
			ágyasházukban gonoszságot cselekesznek,
			<em>és</em>
			végrehajtják azt, mihelyt megvirrad, mert hatalmuk van hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Megkívánják a mezőket és elrabolják, és a házakat és elszedik; és nyomorgatják a gazdát, és az ő házanépét az embert és az ő örökségét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Annakokáért ezt mondja az Úr: Ímé, én
			<em>is</em>
			gonoszt gondolok e nemzetség ellen, melyből ki nem vonhatjátok a ti nyakatokat és nem jártok kevélyen, mivel gonosz idő lészen az!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Azon a napon példabeszéd támad rólatok, és siralmat sírnak, mondván: Oda van! elpusztultunk! Népem örökségét felcserélte! Miként rabolja el tőlem; hűtelennek osztja ki mezeinket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Azért nem lesz néked, a ki mérőzsinórt vessen sors szerint az Úrnak gyülekezetében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Ne prófétáljatok!
			<em>
				[
				<a href="29.html#30,10">Ésa. 30,10.</a>
				<a href="30.html#11,21">Jer. 11,21.</a>
				]
			</em>
			prófétálnak ők.
			<em>Ha</em>
			nem prófétálnak ezeknek, nem múlik el a gyalázat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Oh te, ki Jákób házának mondatol! hát türelmetlen-é az Úrnak lelke, avagy ezek-é az ő cselekedetei? Nem javára válnak-é az én cselekedeteim annak, a ki igazán jár?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			A minap mint egy ellenség támadt fel az én népem; a köntösről a palástot letépik a gyanútlanul járókról, a háborútól idegenkedőkről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Népem asszonyait kiűzitek boldogságuk házából; kisdedeiktől örökre elveszitek az én dicsőségemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Keljetek fel és menjetek ki, mert ez nem a nyugalomnak helye; a tisztátalanság miatt, a mely elveszít, és pedig borzasztó veszedelemmel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Ha valamely szélházi és csalárd így hazudoznék:
			<em>
				[
				<a href="29.html#30,10">Ésa. 30,10.</a>
				]
			</em>
			Prédikálok néked borról és részegítő italról, az volna e népnek prófétája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Mindenestől egybegyűjtelek téged, Jákób! Összetakarítom Izráel maradékát. Összegyűjtöm őket, mint a boczrai juhokat, mint a nyájat az ő karámja közé; hemzsegnek majd az ember-sokaság miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Előttök megy fel az
			<em>út</em>
			törő; kitörnek és átmennek a kapun és kivonulnak, és előttök megy a királyuk, és
			<em>
				[
				<a href="14.html#33,11">2 Krón. 33,11.</a>
				]
			</em>
			élükön az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			És mondám én: Halljátok, kérlek, Jákób fejedelmei és Izráel házának vezérei: Nem a ti tisztetek-é tudni az ítéletet?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Ti, kik gyűlölitek a jót és kedvelitek a gonoszt! A kik levonszátok róluk bőrüket és csontjaikról az ő húsokat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			A kik megeszik az én népemnek húsát, és lenyúzzák róluk bőrüket, és összetörik csontjaikat, és feldarabolják, akár csak a fazékba, és mint húst a tálba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Kiáltanak majd az Úrhoz, de nem hallgatja meg őket; sőt elrejti akkor orczáját előlök, mivelhogy gonoszokká lettek cselekedeteik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Így szól az Úr a próféták ellen, a kik elámítják az én népemet, a kik, ha van mit rágniok,
			<em>
				[
				<a href="#3,11">vers 11.</a>
				<a href="#2,11">rész 2,11.</a>
				<a href="33.html#13,19">Ezék. 13,19.</a>
				]
			</em>
			békességet hirdetnek, az ellen pedig, a ki nem vet valamit szájokba, hadat indítanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Azért éjszaka
			<em>száll</em>
			rátok, hogy ne lássatok, és sötétség
			<em>jő</em>
			rátok, hogy ne jövendölhessetek, és a nap
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,30">Ésa. 5,30.</a>
				<a href="35.html#4,5">Hós. 4,5.</a>
				<a href="37.html#8,8">Ámós. 8,8.9.</a>
				]
			</em>
			lemegy a próféták felett, és elsötétül rajtok a nappal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És megszégyenülnek a látók, és elpirulnak a jövendőmondók, és elfedik szájokat mindnyájan, mert nem lészen felelet Istentől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Én ellenben megteljesedem az Úr lelkének erejével, és ítélettel és hatalommal, hogy
			<em>
				[
				<a href="29.html#58,1">Ésa. 58,1.</a>
				]
			</em>
			hirdessem Jákóbnak az ő vétkét, és Izráelnek az ő bűnét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Halljátok ezt, kérlek, Jákób házának fejei és Izráel házának vezérei! a kik útáljátok az ítéletet, és minden igazságot elcsavartok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			A kik vérrel építitek a
			<em>
				[
				<a href="33.html#22,27">Ezék. 22,27.</a>
				]
			</em>
			Siont, és Jeruzsálemet hamissággal!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			<em>Kiknek</em>
			fejedelmei ajándékért ítélnek,
			<em>
				[
				<a href="#7,3">rész 7,3.</a>
				]
			</em>
			és papjaik jutalomért tanítanak, és prófétáik pénzért jövendölnek,
			<em>
				[
				<a href="33.html#13,19">Ezék. 13,19.</a>
				]
			</em>
			és mégis az Úrra támaszkodnak, mondván: Avagy nincsen-é közöttünk az Úr?! Nem következik mi reánk veszedelem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Azért ti miattatok mezővé szántatik
			<em>
				[
				<a href="30.html#26,18">Jer. 26,18.</a>
				]
			</em>
			a Sion, és kőhalommá lesz Jeruzsálem, a templom hegye pedig erdős hegygyé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És lészen: az utolsó időben az Úr házának hegye
			<em>
				[
				<a href="29.html#2,2">Ésa. 2,2.3.</a>
				<a href="44.html#2,7">Agge. 2,7.</a>
				]
			</em>
			a hegyek fölé helyeztetik, és felülemelkedik az a halmokon, és népek özönlenek reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Pogányok is sokan mennek,
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,10">Ésa. 11,10.</a>
				]
			</em>
			és mondják: Jertek, menjünk fel az Úr hegyére és a Jákób Istenének házához, hogy megtanítson minket az ő útaira, és járjunk az ő ösvényein! Mert Sionból jő ki a törvény, és az Úr beszéde Jeruzsálemből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És sok népek között ítéletet tészen, és megfedd erős nemzeteket nagy messze
			<em>földig</em>
			és fegyvereiket kapákká kovácsolják, dárdáikat pedig sarlókká;
			<em>
				[
				<a href="33.html#39,6">Ezék. 39,6.9.10.</a>
				]
			</em>
			nép népre fegyvert nem emel, és hadakozást többé nem tanulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			És kiki nyugszik az ő szőlője alatt és fügefája alatt, és senki meg nem rettenti őket, mert a Seregek Urának szája szólott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Mert minden nép a maga istenének nevében jár, és mi is a mi Urunk Istenünk
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,12">Zsolt. 10,12.20,6.8.</a>
				]
			</em>
			nevében járunk örökkön örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Azon a napon, azt mondja az Úr, összegyűjtöm a sántát,
			<em>
				[
				<a href="43.html#3,19">Sof. 3,19.</a>
				]
			</em>
			és összeszedem az elszéledetteket, és a kiket megsanyargattam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			És a sántát maradékká teszem, az elszélesztettet pedig erős nemzetté, és az Úr uralkodik rajtok a Sion hegyén mostantól fogva
			<em>
				[
				<a href="37.html#9,15">Ámós. 9,15.</a>
				]
			</em>
			mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És te nyájnak tornya, Sion leányának vára! Eljő tehozzád és elérkezik az előbbi
			<em>
				[
				<a href="37.html#9,11">Ámós. 9,11.12.</a>
				<a href="35.html#1,11">Hós. 1,11.</a>
				]
			</em>
			hatalom, a Jeruzsálem leányának birodalma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Miért kiáltasz hát kiáltva? Nincsen-é közötted király? Elveszett-é a te tanácsadód, hogy úgy elfogott a fájdalom, mint a gyermek-szűlőt?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Gyötrődj és kinlódj, Sionnak leánya, mint a gyermek-szülő! Mert ímé, kimégy a városból, és a mezőn tanyázol, és egészen Bábelig mégysz. Ott
			<em>
				[
				<a href="12.html#25,1">2 Kir. 25,1-11.</a>
				]
			</em>
			szabadíttatol meg; ott vált ki téged az Úr, ellenségednek
			<em>
				[
				<a href="30.html#25,12">Jer. 25,12.</a>
				]
			</em>
			kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Mert ímé, sok nemzetség gyűlt össze ellened, a kik ezt mondják: Legyen szentségtelen, és legeltessük szemeinket a Sionon!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			De ők nem tudják az Úr gondolatait és nem értik az ő szándékát, hogy összegyűjti őket, mint a kévét a szérűre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Kelj fel és csépelj, Sionnak leánya! Mert vassá teszem a te szarvaidat, körmeidet pedig aczéllá teszem, és széttiporsz sok népeket, és rablott kincseiket az Úrnak áldozom, javaikat pedig az egész föld Urának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Seregelj hát egybe, seregek leánya! Ostrommal támadt ellenünk; pálczával verjék arczul Izráel biráját!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			De te, Efratának
			<em>
				[
				<a href="47.html#2,6">Máté. 2,6.</a>
				]
			</em>
			Bethleheme, bár kicsiny vagy a Júda ezrei között: belőled származik nékem, a ki uralkodó az Izráelen; a kinek származása eleitől fogva, öröktől fogva van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Azért odaadja őket,
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,17">Ésa. 7,17-25.</a>
				]
			</em>
			míg a szűlő szűl,
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,14">Ésa. 7,14.</a>
				]
			</em>
			de az ő atyjafiainak maradékai visszatérnek
			<em>
				[
				<a href="33.html#37,19">Ezék. 37,19-24.</a>
				]
			</em>
			Izráel fiaihoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			És megáll, és legeltet az Úrnak erejével, az Úrnak az ő Istenének fenséges nevével, és
			<em>bátorsággal</em>
			lakoznak, mert ímé felmagasztaltatik a földnek határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			És ő a
			<em>mi</em>
			békesség
			<em>ünk</em>
			. Ha az Assirus eljő a mi földünkre és megtapodja palotáinkat: állatunk ellene hét pásztort és nyolcz fejedelmi férfiút.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			És megrontják Assiria földjét fegyverrel Nimród földjét is az ő kapuiban; és megszabadít az Assirustól, ha a mi földünkre eljő és a mi határunkba lép.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			És a Jákóbnak maradéka olyan lészen a sok nép között, mint az Úrtól való harmat, mint a zápor a fűnek, mely nem emberben reménykedik, és nem bízik embernek fiaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			És a Jákób maradéka a pogányok között, a sok nép között olyan lészen, mint az oroszlán az erdei vadak között; mint az oroszlán-kölyök a juhoknak nyája között, a mely ha betör, tipor és tép, és nincs, a ki
			<em>tőle</em>
			megszabadítson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Erőt vészen a te kezed szorongatóidon, és minden ellenségeid kivágattatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És lészen azon a napon, azt mondja az Úr, kivágom lovaidat közüled, és elvesztem hadi-szekereidet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És kivágom földednek városait, és ledöntöm minden erősségeidet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És kivágom kezedből a bűvszereket, és szemfényvesztőid nem lesznek néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			És kivágom faragott képeidet és bálványaidat közüled, és nem imádod többé kezeidnek csinálmányait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			És kiszaggatom a te berkeidet közüled és elpusztítom a te városaidat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			És haraggal és hévvel állok bosszút a pogányokon, a kik nem engedelmeskedtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Halljátok csak, a mit mond az Úr! Kelj fel, perelj a hegyekkel, és hallják meg szódat a
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,2">Ésa. 1,2.</a>
				]
			</em>
			halmok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Halljátok meg hegyek az Úr peres dolgát,
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,18">Ésa. 1,18.19.20.</a>
				]
			</em>
			és ti, a földnek örök alapjai! Mert pere van az Úrnak az ő népével, és az Izráellel is perbe száll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Én népem! mit vétettem te ellened, és mivel fárasztottalak el téged?! Tégy vallást ellenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Hiszen felhoztalak Égyiptom földjéről,
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,51">2 Móz. 12,51.</a>
				]
			</em>
			és a szolgák házából megváltottalak, és előtted küldém Mózest, Áront és Máriát!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Én népem! Emlékezzél csak: mit koholt Bálák, Moábnak királya, és mit felelt néki Bálám, a Beor fia? Sittimtől fogva Gilgálig, hogy megismerjed az Úr igazságos cselekedeteit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Mivel menjek eleibe az Úrnak? Hajlongjak-é a magasságos Istennek? Égőáldozatokkal menjek-é elébe, esztendős borjúkkal?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Kedvét leli-é az Úr ezernyi kosokban,
			<em>vagy</em>
			tízezernyi olaj-patakokban? Elsőszülöttemet adjam-é vétkemért,
			<em>vagy</em>
			méhem gyümölcsét lelkemnek bűnéért?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Megjelentette néked,
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,12">5 Móz. 10,12.</a>
				<a href="37.html#5,23">Ámós. 5,23.24.</a>
				]
			</em>
			oh ember, mi légyen a jó, és mit kiván az Úr te tőled! Csak azt, hogy igazságot cselekedjél, szeressed az irgalmasságot, és hogy alázatosan járj a te Isteneddel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Az Úrnak szava kiált a városnak, és a te neved néz bölcseségre. Halljátok meg a vesszőt és ki rendeli azt?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			<em>Vannak-é</em>
			még a gonosznak házában hamissággal gyűjtött kincsek, és ösztövér
			<em>
				[
				<a href="37.html#8,5">Ámós. 8,5.</a>
				]
			</em>
			véka, a mely útálatos?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Vajjon jóváhagyom-é a hamis mértéket, és a zsákba
			<em>rejtett</em>
			csalárd fontokat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Mert a gazdagok megtöltöztek köztök ragadománynyal, lakosai pedig hazugságot szólnak, és nyelvök csalárd az ő szájokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Én is azért megvervén, beteggé teszlek téged; elpusztítalak a te bűneid miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Eszel te, de meg nem
			<em>
				[
				<a href="35.html#4,10">Hós. 4,10.8,7.</a>
				]
			</em>
			elégszel, és benned
			<em>marad</em>
			a te éhséged; és gyűjtesz, de nem takarítasz, és a mit megtakarítsz is, fegyverre hányom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Vetsz te,
			<em>
				[
				<a href="37.html#4,9">Ámós. 4,9.5,11.</a>
				]
			</em>
			de nem aratsz; olajat sajtolsz te, de nem kened
			<em>magadat</em>
			olajjal, és mustot is, de bort nem iszol!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Mert az Omri
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,26">1 Kir. 16,26.26,30.</a>
				]
			</em>
			parancsolataihoz szabjátok magatokat és az Ákháb házának minden dolgához, és azoknak tanácsán jártok! Hogy pusztasággá tegyelek tégedet, az ő lakosait pedig csúfsággá, és hordozzátok népemnek gyalázatát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Jaj nékem, mert olyanná lettem, mint a letakarított mező, mint a megszedett szőlő: egy enni való gerezd sem maradott;
			<em>pedig</em>
			zsengére vágyott a lelkem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Elveszett e földről a kegyes, és igaz sincs az emberek között.
			<em>
				[
				<a href="30.html#9,2">Jer. 9,2-6.23,14.</a>
				<a href="29.html#1,4">Ésa. 1,4.10,21.</a>
				]
			</em>
			Mindnyájan vér után ólálkodnak, kiki hálóval vadássza atyjafiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Gonoszságra
			<em>készek</em>
			a kezek, hogy jól vigyék véghez; a fejedelem követelőzik, és a biró fizetésre
			<em>vár;</em>
			a főember is maga mondja el lelke kívánságát, és összeszövik azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			A ki jó közöttök, olyan mint a
			<em>
				[
				<a href="33.html#2,6">Ezék. 2,6.</a>
				]
			</em>
			tüske, az igaz olyan, mint a tövisbokor. A te őrállóidnak napja, a te megítélésed eljött; most következik el az ő zűrzavaruk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Ne higyjetek a barátnak; ne bízzatok a tanácsadóban; az öledben ülő előtt
			<em>is</em>
			zárd be szádnak ajtaját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Mert a fiú bolondnak tartja atyját, a leány anyja ellen támad, a meny az ő napára; az embernek saját háznépe az ellensége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			De én az Úrra nézek, várom az én szabadításom Istenét; meghallgat engem az én Istenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Ne örülj, én ellenségem!
			<em>
				[
				<a href="29.html#14,29">Ésa. 14,29.</a>
				]
			</em>
			Elestem ugyan, de felkelek, mert ha még a setétségben ülnék
			<em>is,</em>
			az Úr az én világosságom!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Az Úr haragját hordozom, mert vétkeztem ellene; mindaddig, a míg leperli peremet és meghozza ítéletemet. Kivisz engem a világosságra, meglátom az ő
			<em>
				[
				<a href="23.html#27,1">Zsolt. 27,1.</a>
				]
			</em>
			igazságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			De meglátja ellenségem is és szégyen borítja el, a ki ezt mondja nékem: Hol az Úr, a te Istened?
			<em>
				[
				<a href="23.html#79,10">Zsolt. 79,10.</a>
				]
			</em>
			Meglátják őt az én szemeim, hogy ímé széttapostatik, mint
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,5">Ésa. 10,5-26.</a>
				]
			</em>
			az utcza-sár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Falaid megépítésének napja! e napon távol lesz a törvény!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Azon a na
			<em>pon</em>
			eljőnek hozzád Assiriából és Égyiptom városaiból; Égyiptomtól a folyamig, tengertől tengerig és hegytől hegyig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			És pusztává lesz a föld az ő lakói miatt, az ő cselekedeteik gyümölcséért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Legeltesd népedet a te vessződdel,
			<em>
				[
				<a href="23.html#79,13">Zsolt. 79,13.80,2.</a>
				]
			</em>
			a te örökségednek nyáját, a mely magánosan lakozik az erdőben, a Kármel közepén. Legeljenek Básánban és Gileádban, mint a hajdankor napjain!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Mint az Égyiptom földéről kijövetelednek idején, láttatok vele csodadolgokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Látják
			<em>ezt</em>
			a pogányok és megszégyenülnek minden erejökkel. Kezöket szájokra teszik, füleik megsiketülnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Nyalják a port,
			<em>
				[
				<a href="23.html#72,9">Zsolt. 72,9.</a>
				]
			</em>
			mint a kígyó, mint a föld férgei; reszketve jőnek rejtekeikből; remegve folyamodnak az Úrhoz, a mi Istenünkhöz, és félnek tetőled!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Kicsoda olyan Isten, mint te, a ki megbocsátja a bűnt és elengedi öröksége maradékának vétkét?! Nem tartja meg haragját örökké, mert gyönyörködik az
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,6">2 Móz. 34,6.</a>
				]
			</em>
			irgalmasságban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Hozzánk térvén, könyörül rajtunk; eltapodja álnokságainkat. Bizony a tenger mélységébe veted minden bűnünket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Hűséget mutatsz a Jákóbnak, irgalmasságot Ábrahámnak, a mint megesküdtél atyáinknak még az ősidőkben.
		</p>
	</body>
</html>
