<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Náh.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			NÁHUM PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Náh.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Ninive
			<em>
				[
				<a href="39.html#1,2">Jón. 1,2.</a>
				]
			</em>
			terhe; az elkosi Náhum látásának könyve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Buzgón szerető és bosszúálló Isten az Úr, bosszúálló az Úr, és telve haraggal; bosszút áll az Úr az ő ellenségein, és
			<em>haragot</em>
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,5">2 Móz. 20,5.</a>
				]
			</em>
			tartó az ő gyűlölői ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Hosszútűrő az Úr és nagyhatalmú, és nem hagy büntetlenül. Szélvészben és viharban van az Úrnak útja, és
			<em>
				[
				<a href="29.html#19,1">Ésa. 19,1.</a>
				]
			</em>
			lábainak pora a felhő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Megfeddi a tengert
			<em>
				[
				<a href="22.html#38,11">Jób. 38,11.</a>
				]
			</em>
			és kiapasztja azt, és minden folyamot kiszáraszt. Elfonnyad a Básán és a Kármel, és a Libánon virága elfonnyad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			A hegyek reszketnek előtte, és a halmok szétmállanak. Tekintetétől megrendül a föld,
			<em>
				[
				<a href="42.html#3,6">Hab. 3,6.</a>
				]
			</em>
			és a világ, és minden, a mi rajta él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Ki állhatna meg haragja előtt, és ki birhatná ki búsulásának tüzét? Heve szétfoly, mint a láng,
			<em>
				[
				<a href="30.html#7,20">Jer. 7,20.</a>
				]
			</em>
			és a kőszálak is szétporlanak tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Jó az Úr,
			<em>
				[
				<a href="23.html#25,8">Zsolt. 25,8.119,68.</a>
				]
			</em>
			erősség a szorongatás idején,
			<em>
				[
				<a href="24.html#18,10">Péld. 18,10.</a>
				]
			</em>
			és ő ismeri a benne bízókat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			De gáttörő árvízként pusztít annak helyén,
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,8">Ésa. 8,8.</a>
				]
			</em>
			és gyűlölőit setétség üldözi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mit koholtok az Úr ellen? Elpusztít ő, nem lészen kétszer veszedelem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Ha annyira összefonódnak is, mint a tüskebokrok, és olyan ázottak is, mint az italuk: megemésztetnek, mint a teljesen megszáradt tarló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Belőled származott, a ki gonoszt koholt az Úr ellen, a ki álnokságot tanácsolt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Így szól az Úr: Ha teljes erőben és sokan vannak is, mégis levágatnak és elenyésznek. Megaláztalak téged, de nem foglak többé megalázni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Most már leveszem rólad az ő igáját, és bilincseidet leszaggatom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Felőled pedig azt rendeli az Úr: Nevednek ne támadjon többé magva; isteneid házából kivesztem a faragott és öntött képeket; megásom sírodat, mert becstelen vagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Ímé a hegyeken örömhírhozónak lábai! Békességet hirdet.
			<em>
				[
				<a href="29.html#52,7">Ésa. 52,7.</a>
				]
			</em>
			Ünnepeld Júda ünnepeidet, fizesd le fogadásaidat; mert nem vonul át rajtad többé a
			<em>
				[
				<a href="37.html#9,15">Ámós. 9,15.</a>
				]
			</em>
			semmirekellő; mindenestől kiirtatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Pusztító jön fel ellened; őrizd a várat, nézzed az útat, erősítsd derekadat, keményítsd meg erődet igen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Mert helyreállítja az Úr Jákób büszkeségét,
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,12">Ésa. 10,12.</a>
				]
			</em>
			mint Izráel büszkeségét; mert rablók rabolták ki őket, csemetéiket pedig kivágták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Vitézeinek pajzsa veres, katonáinak
			<em>ruházata</em>
			bíborszínű,
			<em>hadi</em>
			szekere aczéltűzben
			<em>ragyog</em>
			fegyverkezése napján, és a dárdákat rengetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Az utczákon robognak a szekerek, összeütköznek a piaczokon; tekintetök mint a fáklyák, futkosnak mint a villámok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Emlegeti
			<em>vitézlő</em>
			hőseit; ingadoznak lépéseikben, sietnek a kőfalra, és felállíttatik a védősáncz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			A folyóvizek kapui megnyílnak, és a palota megrendül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			De elvégeztetett: felfedik, elvitetik, és szolgálói keseregnek, mint nyögő galambok, mellöket vervén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Pedig Ninive olyan, mint a
			<em>bő</em>
			vizű tó, eleitől fogva: mégis futnak ők. Álljatok meg, álljatok meg! De vissza se tekint senki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Raboljatok ezüstöt, raboljatok aranyat; száma sincs a rejtett kincseknek, gazdag minden drága edényben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Feldúlva, széthányva, kifosztatva! Szíve megolvadt, a térdek reszketnek, fájdalom van egész derekában, és mindnyájok arcza elvesztette pirosságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Hol van az oroszlánok tanyája, és az oroszlán-kölyköknek ama legelője, a hová járt a nőstény- és hímoroszlán, az oroszlán-kölyök, és nem volt a ki elriaszsza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Az oroszlán torkig valót ragadozott kölykeinek, és fojtogatott nőstényeinek, és megtöltötte barlangjait zsákmánynyal, tanyáit pedig prédával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Ímé rád
			<em>török,</em>
			azt mondja a Seregek Ura, és füstté égetem szekereit. Oroszlán-kölykeidet kard emészti meg, és kiirtom e földről zsákmányodat, és nem hallatszik többé követeidnek szava.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Jaj a vérszopó városnak!
			<em>
				[
				<a href="33.html#24,9">Ezék. 24,9.</a>
				<a href="42.html#2,12">Hab. 2,12.</a>
				]
			</em>
			Mindenestől hazug
			<em>és</em>
			erőszakkal telve,
			<em>és</em>
			nem szűnik rabolni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Ostor-csattogás, kerék-zörgés zaja; dobogó ló, robogó szekér;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Törtető lovag, kardok villogása, dárda villanása, sebesült tömegek, holtak sokasága, nincs számok az elesetteknek; megbotlanak hulláikban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			A szép parázna sok paráznaságáért, a hitetésnek mesternője miatt, a ki népeket ejtett meg paráznaságával, és nemzetségeket bűbájaival:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Ímé, rád
			<em>török,</em>
			azt mondja a Seregek Ura, és orczádra fordítom ruhádnak alját, és népeknek mutatom meg meztelenségedet, és országoknak
			<em>
				[
				<a href="29.html#47,3">Ésa. 47,3.</a>
				]
			</em>
			gyalázatodat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Rútságot hányatok rád, és gyalázattal illetlek téged, és olyanná teszlek, mint a kit csudálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És mind, a ki meglát, elmenekül tőled, és ezt mondja: Elpusztult Ninive! Ki bánkódik rajta? Hol keressek néked vígasztalókat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Avagy jobb vagy-é Nó-Amonnál, a mely a folyamoknál fekszik, vizek veszik körül; a melynek tenger a sáncza, tenger a kőfala?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Kús volt erőssége meg Égyiptom, és száma sem volt
			<em>annak.</em>
			Puth és Libia is segítőid voltak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			De ez is számkivetésbe, fogságba jutott; kisdedeik is falhoz verettek minden utcza sarkán; főembereire sorsot vetettek, és nagyjait mind bilincsekbe verték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Te is megrészegedel,
			<em>
				[
				<a href="30.html#25,16">Jer. 25,16.</a>
				]
			</em>
			elfeledtté leszel; te is keresel majd menedéket a gyűlölködő elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Minden erősséged olyan, mint a zsenge gyümölcsű fügefa; ha megrázatnak, az evő szájába hullnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Ímé, a te néped asszonynép te benned, földednek kapui tárva kitárulnak gyűlölőidnek, tűz emészti meg záraidat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Meríts magadnak ostromhoz való vizet, javítsd erősségeidet; menj be a sárba, taposd az agyagot, javítsd a tégla-vetőt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Legott tűz emészt meg téged, fegyver irt ki téged, megemészt, mint a szöcske; szaporodjál bár, mint a szöcske, szaporodjál bár mint a sáska!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Többen voltak kalmáraid, mint az égnek csillagai: a szöcske csapong és elrepül!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Fejedelmeid mint a sáska, vezéreid mint a tücsök-raj; hideg időkben gyepűkben tanyáz, napkeletkor pedig elrepül, és helye sem tudható meg, hol volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Szunnyadoznak pásztoraid, Assiria királya, feküsznek
			<em>
				[
				<a href="23.html#76,7">Zsolt. 76,7.</a>
				]
			</em>
			<em>vitézlő</em>
			hőseid; néped a hegyeken széledez, és nincsen, a ki összegyűjtse.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Nincs enyhítés a te sebedre, gyógyíthatatlan a te nyavalyád. A kik híredet hallják, mind tapsolnak feletted, mert kire nem hatott volna ki a te gonoszságod soha?
		</p>
	</body>
</html>
