<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Hab.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			HABAKUK PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Hab.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			A teher, a melyet Habakuk próféta látott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Meddig kiáltok még oh Uram, és nem hallgatsz meg! Kiáltozom hozzád az erőszak miatt,
			<em>
				[
				<a href="23.html#13,2">Zsolt. 13,2.</a>
				]
			</em>
			és nem szabadítasz meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Miért láttatsz velem hamisságot, és szemléltetsz nyomorgatást? Pusztítás és erőszak van előttem, per keletkezik és versengés támad!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Azért inog a törvény, és nem érvényesül az igaz ítélet;
			<em>
				[
				<a href="22.html#21,7">Jób. 21,7.</a>
				<a href="30.html#12,1">Jer. 12,1.</a>
				]
			</em>
			mert gonosz hálózza be az igazat, azért származik hamis ítélet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Nézzetek szét a népek között, vizsgálódjatok és csodálkozással csodálkozzatok, mert oly dolgot cselekszem a ti napjaitokban, mit el sem hinnétek, ha beszélnék!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Mert ímé, feltámasztom a Káldeusokat, a kegyetlen és vakmerő nemzetet, a mely eljárja a földet széltében, hogy hajlékokat foglaljon el, a melyek nem az övéi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Rettenetes és iszonyatos ez, maga szerzi törvényét és hatalmát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			És lovai serényebbek a párduczoknál, és gyorsabbak az estveli
			<em>
				[
				<a href="30.html#5,6">Jer. 5,6.</a>
				]
			</em>
			farkasoknál, és előtörtetnek az ő lovasai; és az ő lovasai messziről jőnek, repülnek, mint a zsákmányra siető keselyű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mindnyája ragadományért jön, arczuk előre néz, és annyi foglyot gyűjt, mint a föveny.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Kaczag ez a királyokon, és a fejedelmek néki nevetség, minden erősséget csak nevet, töltést emel és megostromolja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Majd tovaszáll viharként és elvonul és bűnbe esik; ő kinek istene az ő hatalma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Avagy nem te vagy-é Uram, öröktől fogva az én Istenem, Szentem? Nem veszünk el! Ítéletre rendelted őt, oh Uram, fenyítőül választottad őt, én erősségem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Tisztábbak szemeid, hogysem nézhetnéd a gonoszt,
			<em>
				[
				<a href="22.html#34,12">Jób. 34,12.</a>
				]
			</em>
			és a nyomorgatást nem szemlélheted: miért szemléled
			<em>hát</em>
			a hitszegőket?
			<em>és</em>
			hallgatsz, mikor a gonosz elnyeli a nálánál igazabbat?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Olyanokká teszed az embert, mint a tenger halai, és mint a csúszómászó állatok, a melyeknek nincsen vezérök?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Mindnyáját kivonsza horoggal, gyalomjába keríti, és hálójába takarítja be őket; ezért örül és vígad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Ezért áldozik gyalomjának, és füstöl az ő hálójának, mert ezekkel kövér az ő része, és zsíros az ő eledele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Vajjon azért ürítheti-é gyalmát, és szüntelen ölheti-é a nemzeteket kímélet nélkül?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Őrhelyemre állok, és megállok a bástyán, és vigyázok, hogy lássam, mit szól hozzám, és mit feleljek én
			<em>
				[
				<a href="#1,12">rész 1,12-17.</a>
				]
			</em>
			panaszom dolgában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És felele nékem az Úr, és mondá: Írd fel
			<em>e</em>
			látomást, és vésd táblákra, hogy könnyen olvasható legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Mert e látomás bizonyos időre
			<em>szól,</em>
			de vége felé siet és meg nem csal; ha késik is, bízzál benne; mert eljön, el fog jőni, nem marad el!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Ímé, felfuvalkodott, nem igaz ő benne az ő lelke; az igaz
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,17">Róm. 1,17.</a>
				]
			</em>
			pedig az ő hite által él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			És bizony, a bor is megcsal: felgerjed a férfiú és nincsen
			<em>
				[
				<a href="24.html#20,1">Péld. 20,1.</a>
				]
			</em>
			nyugalma; ő, a ki tátja száját, mint a Seol, és olyan ő, mint a halál: telhetetlen, és magához ragad minden népet és magához csatol minden nemzetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Avagy nem költenek-é ezek mindnyájan példabeszédet
			<em>
				[
				<a href="23.html#44,15">Zsolt. 44,15.</a>
				]
			</em>
			róla, és találós mesét reá, mondván: Jaj annak, a ki rakásra gyűjti, a mi nem övé! De meddig? És a ki adóssággal terheli magát!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Avagy nem támadnak-é hirtelen, a kik téged mardossanak, és nem serkennek-é fel, a kik háborgassanak téged? És zsákmányul esel nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Mivelhogy kifosztogattál sok nemzetet, kifosztanak téged mind a többi népek az emberek véréért, és az országok, városok és minden bennök lakozók ellen való erőszaktételért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Jaj annak, a ki bűnös szerzeményt szerez házának, hogy magasra rakhassa fészkét, hogy megszabadulhasson a gonosz hatalma elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Házadnak gyalázatára tervezted a sok nép kiirtását, és bűnössé tetted lelkedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mert a kő
			<em>is ellened</em>
			kiált a falból, és a gerenda a fa-alkotmányból visszhangoz néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Jaj annak, a ki várost épít vérengzéssel, és a ki várat emel álnoksággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Avagy ímé, nem a Seregek Urától van-é ez, hogy a népek tűznek építenek, és a nemzetek a hiábavalóságnak fáradoznak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Mert az Úr dicsőségének ismeretével betelik a föld, a miképen a folyamok megtöltik a tengert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Jaj annak, a ki megitatja felebarátját, epédet keverve belé, hogy megrészegítsed őt, hogy láthassad az ő szemérmöket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Gyalázattal telsz meg dicsőség helyett; igyál
			<em>
				[
				<a href="30.html#25,27">Jer. 25,27.28.</a>
				]
			</em>
			te is és láttassék szemérmed; reád fordul az Úr jobbjának pohara, és gyalázat
			<em>borítja</em>
			<em>el</em>
			dicsőségedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Bizony, a libanoni erőszakoskodás
			<em>gyászba</em>
			borít téged, és a vadak pusztítása, a mely rettegteté őket, az emberek véréért és az országon,
			<em>
				[
				<a href="29.html#33,1">Ésa. 33,1.</a>
				]
			</em>
			a városon és annak minden lakosán űzött erőszakosságért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Mit használ a faragott kép, hogy a faragója kifaragta azt? vagy az öntött kép és a mely hazugságot tanít, hogy a képnek faragója bízik abban, csinálván néma bálványokat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Jaj annak, aki fának mondja: Serkenj fel! néma kőnek: Ébredj fel! Taníthat-é ez? Ímé, borítva van aranynyal és ezüsttel, lélek pedig nincs benne semmi!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Ellenkezőleg az Úr az ő szent templomában,
			<em>
				[
				<a href="23.html#11,4">Zsolt. 11,4.</a>
				]
			</em>
			hallgasson előtte az egész föld!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Habakuk próféta könyörgése a sigjónóth szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Uram, hallám, a mit hirdettél,
			<em>és</em>
			megrettenék! Uram! Évek közepette keltsd életre a te munkádat, évek közepette jelentsd meg azt! Haragban emlékezzél meg kegyelmességről!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Isten a Témán felől jön, és a Szent a Párán
			<em>
				[
				<a href="05.html#33,2">5 Móz. 33,2.</a>
				]
			</em>
			hegyéről. Szela. Dicsősége elborítja az egeket, és dícséretével megtelik a föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Ragyogása, mint a napé, sugarak
			<em>támadnak</em>
			mellőle; és ott van az ő hatalmának rejteke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Előtte döghalál jár, és nyomaiban forró láz támad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Megáll és méregeti a földet, pillant és megrendíti a népeket, az örökkévaló hegyek szétporlanak, elsüllyednek az örökkévaló halmok; az ő ösvényei örökkévalók!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Bomlani látom Khusán sátrait, reszketnek a Midián-föld kárpitjai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			A folyók ellen gerjedt-é fel az Úr? Vajjon a folyókra haragszol-é, vagy a tengerre bőszültél-é fel, hogy lovaidon és diadal-szekereiden robogsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Csupasz, meztelen a te kézíved, a törzseknek
			<em>esküvéssel tett</em>
			igéret szerint! Szela. A föld
			<em>
				[
				<a href="06.html#3,16">Józs. 3,16.</a>
				]
			</em>
			folyókat ömleszt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Látnak téged
			<em>és</em>
			megrendülnek a hegyek, gátat tör a víz-ár, harsog a hullám,
			<em>és</em>
			magasra emeli karjait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			A nap
			<em>és</em>
			hold megállnak helyökön
			<em>
				[
				<a href="06.html#10,12">Józs. 10,12.13.</a>
				]
			</em>
			czikázó nyilaid fényétől
			<em>és</em>
			ragyogó kopjád villanásától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Haragodban eltaposod a földet, búsultodban szétmorzsolod a nemzeteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Kiszállsz néped szabadítására, fölkented segítségére; szétzúzod a főt a gonosznak házában; nyakig feltakarod az alapjait. Szela!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Saját dárdájával vered át az ő vezéreinek fejét, a kik berohannak, hogy szétszórjanak engem; ujjonganak, hogy rejtekében emészthetik meg a szegényt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Lovaiddal megtaposod a tengert, a nagy vizek hullámait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Hallám és reszket a bensőm, a szózatra remegnek ajkaim; porladni kezdenek csontjaim, reszketnek lábaim: hogy nyugton legyek a nyomorúság napján, a mely feljön a népre, mely megsanyargatja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Mert a fügefa nem fog virágozni, a szőlőkben nem lészen gyümölcs, megcsal az olajfa termése, a szántóföldek sem teremnek eleséget, kivész a juh az akolból, és nem lesz ökör az istállóban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			De én örvendezni fogok az Úrban,
			<em>és</em>
			vígadok az én szabadító Istenemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Az Úr Isten az én erősségem, hasonlókká teszi lábaimat a nőstény szarvasokéihoz,
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,34">Zsolt. 18,34.</a>
				]
			</em>
			és az én magas helyeimen jártat engemet! Az éneklőmesternek, az én hangszereimmel.
		</p>
	</body>
</html>
