<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Malak.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			MALAKIÁS PRÓFÉTA KÖNYVE
			<em>[Malak.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Az Úr igéjének terhe Izráel ellen, Malakiás által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Szerettelek titeket, azt mondja az Úr, és azt mondjátok: Miben szerettél minket? Avagy nem atyjafia vala-é Ézsau Jákóbnak?
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,23">1 Móz. 25,23.</a>
				<a href="52.html#9,13">Róm. 9,13.</a>
				]
			</em>
			azt mondja az Úr: Jákóbot pedig szerettem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Ézsaut ellenben gyűlöltem, és az ő hegyeit
			<em>
				[
				<a href="33.html#25,13">Ezék. 25,13.</a>
				]
			</em>
			pusztává tettem, örökségét pedig pusztai sakálokévá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Ha azt mondja Edom: Elpusztultunk; de térjünk meg és építsük fel a romladékokat: ezt mondja a Seregeknek Ura: Ők építenek, de én elrontom, és elnevezik őket istentelenség határának és oly népnek, a melyre örökké haragszik az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És látják ezt a ti szemeitek, és magatok is mondjátok: Nagy az Úr az Izráel határa felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			A fiú tiszteli atyját, a szolga is az ő urát. És ha én atya vagyok: hol az én tisztességem? És ha én úr vagyok, hol az én félelmem?
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,2">Ésa. 1,2.3.</a>
				]
			</em>
			azt mondja a Seregeknek Ura néktek, ti papok, a kik útáljátok az én nevemet, és
			<em>ezt</em>
			mondjátok: Mivel útáljuk a te nevedet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Megfertéztetett kenyeret hoztok oltáromra, és azt mondjátok: Mivel fertéztetünk meg téged? Azzal, mikor azt gondoljátok, hogy az Úrnak asztala megvetni való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Hogyha vakot hoztok áldozatul: Nem bűn-é
			<em>az?</em>
			vagy ha sántát hoztok és bénát:
			<em>
				[
				<a href="03.html#22,21">3 Móz. 22,21.22.</a>
				]
			</em>
			nem bűn-é
			<em>az?</em>
			Vidd csak azt a te fejedelmednek: vajjon kedvvel fogad-é, avagy reád tekint-é? azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Most azért engeszteljétek meg az Istennek orczáját, hogy könyörüljön rajtunk. Általatok van ez, elnézheti-é ezt néktek? azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Vajha valaki közületek bezárná az ajtót, hiába ne tüzelnétek az én oltáromon! Nem telik kedvem bennetek, azt mondja a Seregeknek Ura; az ételáldozatot
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,11">Ésa. 1,11.</a>
				<a href="37.html#5,21">Ámós. 5,21.</a>
				]
			</em>
			sem kedvelem a ti kezetekből!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Hiszen napkelettől fogva
			<em>
				[
				<a href="23.html#113,3">Zsolt. 113,3.114,2.</a>
				]
			</em>
			napnyugotig nagy az én nevem a pogányok között, és minden helyen tömjénnel áldoznak az én nevemnek és tiszta ételáldozattal! Bizony nagy az én nevem a pogányok között! azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Ti pedig meggyalázzátok azt, mikor azt mondjátok: Az Úrnak asztala megvetni való, és annak jövedelme, eledele útálatos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És azt mondjátok: Ímé, mily fáradság! és ráfújtok, azt mondja a Seregeknek Ura; pedig a rablottat hozzátok, meg a sántát és betegest; ételáldozatot is hoztok,
			<em>de</em>
			hát kedves-é az a ti kezetekből? azt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Átkozott pedig az álnok!
			<em>
				[
				<a href="25.html#5,6">Préd. 5,6.</a>
				<a href="03.html#22,19">3 Móz. 22,19.</a>
				]
			</em>
			Van ugyan a nyájában hím, és fogadást is tesz: mégis hitványnyal áldozik az Úrnak. Pedig nagy király vagyok én, azt mondja a Seregeknek Ura, és félelmetes az én nevem a pogányok között!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Most azért néktek szól ez a parancsolat, ti papok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Ha meg nem hallgatjátok és ha nem veszitek szívetekre, hogy dicsőséget adjatok az én nevemnek, azt mondja a Seregeknek Ura: átkot
			<em>
				[
				<a href="02.html#26,14">2 Móz. 26,14.</a>
				]
			</em>
			bocsátok reátok, és elátkozom a ti áldásotokat; bizony elátkozom azt, ha nem veszitek szívetekre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Ímé, én megrontom a ti vetni való magotokat, és szemetet szórok orczáitokba, a ti ünneplésteknek szemetjét, és ahhoz hordanak ki titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És megtudjátok, hogy azért adtam néktek e parancsolatot, hogy szövetségem legyen
			<em>
				[
				<a href="04.html#8,11">4 Móz. 8,11-19.</a>
				]
			</em>
			a Lévivel, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Szövetségem volt vele életre és békességre, és félelmül adtam azt néki és félt engemet, és megalázta magát az én nevem előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Igazság törvénye volt
			<em>
				[
				<a href="05.html#33,9">5 Móz. 33,9.10.</a>
				]
			</em>
			az ő szájában, és nem találtatott álnokság az ő ajkaiban; békességben és egyenességgel járt velem, és sokakat megtérített a bűnből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Mert a papnak ajkai őrzik a tudományt, és az ő szájából
			<em>
				[
				<a href="03.html#10,11">3 Móz. 10,11.</a>
				]
			</em>
			törvényt várnak, mivel a Seregek Urának
			<em>
				[
				<a href="44.html#1,13">Agge. 1,13.</a>
				<a href="73.html#1,20">Jel. 1,20.</a>
				]
			</em>
			követe ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			De ti elhajlottatok ez útról, sokakat megbotránkoztattatok a törvénnyel, felbontottátok Lévi szövetségét, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Azért én is szidalmasakká tettelek titeket és útálatosakká az egész nép előtt, a miatt, hogy meg nem őriztétek az én útamat, hanem személyválogatók voltatok a törvénnyel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Nem egy atyánk van-é mindnyájunknak?
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,21">Ésa. 60,21.</a>
				<a href="56.html#4,6">Eféz. 4,6.</a>
				]
			</em>
			Nem egy Isten teremtett-é minket? Miért csalja hát kiki az ő felebarátját, megrontván a mi atyáink szövetségét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Hűtelenné lett Júda, és útálatosság támadt Izráelben és Jeruzsálemben, mert megfertőztette Júda az Úrnak szentségét, a melyet ő szeret, és idegen istennek leányát vette el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Elveszt az Úr mindenkit, a ki ezt cselekszi, a vigyázót és a felelőt, a Jákób sátraiból, még ha áldozatot visz is a Seregek Urának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És ezt is cselekszitek: betöltitek az Úr oltárát könyhullatással, sírással és kesergéssel, hogy ne tekintsen többé az ételáldozatra,
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,21">Ámós. 5,21.</a>
				]
			</em>
			és ne fogadjon el szívességet a ti kezetekből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És azt mondjátok: Miért? Azért, mert az Úr tett bizonyságot közted és a te ifjúságod felesége közt, a kit te megcsaltál, holott társad és szövetséges
			<em>
				[
				<a href="24.html#2,17">Péld. 2,17.</a>
				]
			</em>
			feleséged!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Nem tett ilyet egy sem, a kinek még volt lelke. És mit keresett az az egy? Istentől való magvat.
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,24">1 Móz. 2,24-28.</a>
				<a href="29.html#51,2">Ésa. 51,2.</a>
				<a href="33.html#33,24">Ezék. 33,24.</a>
				]
			</em>
			Őrizzétek meg azért a ti lelketeket, és a ti ifjúságotok feleségét meg ne csaljátok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Mert gyűlölöm az
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,8">Máté. 19,8.9.</a>
				]
			</em>
			elbocsátást, ezt mondja az Úr, Izráelnek Istene, és
			<em>azt,</em>
			a ki ruhájára kegyetlenséget borít, azt mondja a Seregeknek Ura. Őrizzétek meg azért lelketeket és ne csalárdkodjatok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Elfárasztottátok az Urat beszédeitekkel, és azt mondjátok: Mivel fárasztottuk el? Azzal, hogy azt mondjátok: Minden gonosztevő jó az Úr szemeiben, és gyönyörködik ő azokban; vagy: Hol van az ítéletnek Istene?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Ímé, elküldöm én az én
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,7">Máté. 11,7.10.14.</a>
				]
			</em>
			követemet, és megtisztítja előttem az útat, és mindjárt eljön az ő templomába az Úr,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,11">Máté. 3,11.13.</a>
				]
			</em>
			a kit ti kerestek, és a szövetségnek követe, a kit ti kívántok; ímé, eljön, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			De kicsoda szenvedheti el az ő eljövetelének napját? És kicsoda áll meg az ő megjelenésekor? Hiszen olyan ő, mint az ötvösnek tüze,
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,18">Ámós. 5,18.</a>
				<a href="47.html#3,12">Máté. 3,12.13.</a>
				]
			</em>
			és a ruhamosóknak lúgja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			És ül mint ötvös vagy ezüsttisztogató és megtisztítja Lévi fiait és fényessé teszi őket, mint az aranyat és ezüstöt; és igazsággal visznek ételáldozatot az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			És kedves lesz az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,1">Róm. 12,1.2.</a>
				]
			</em>
			a Júda és Jeruzsálem ételáldozatja, mint a régi napokban és előbbi esztendőkben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Mert ítéletre indulok hozzátok, és gyors tanú leszek a szemfényvesztők ellen, a paráznák és hamisan esküvők ellen, és azok ellen, a kik megrövidítik a munkásnak bérét, az özvegyet és árvát, és a kik nyomorgatják az idegent, és nem félnek engem, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Mert én, az Úr, meg nem
			<em>
				[
				<a href="23.html#33,11">Zsolt. 33,11.</a>
				<a href="66.html#1,17">Jak. 1,17.</a>
				]
			</em>
			változom, ti pedig, Jákóbnak fiai, nem emésztettek meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Atyáitok idejétől fogva eltértetek rendeléseimtől és nem tartottátok meg
			<em>azokat.</em>
			Térjetek hozzám,
			<em>
				[
				<a href="45.html#1,3">Zak. 1,3.</a>
				<a href="33.html#18,30">Ezék. 18,30-32.</a>
				]
			</em>
			és én is hozzátok térek, azt mondja a Seregeknek Ura. De azt mondjátok: Miben térjünk meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Avagy az ember csalhatja-é az Istent? ti mégis csaltatok engem. És azt mondjátok: Mivel csalunk téged? A tizeddel
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,9">Péld. 3,9.</a>
				<a href="16.html#13,10">Nehem. 13,10.</a>
				]
			</em>
			és az áldozni valóval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Átokkal vagytok elátkozva, mégis csaltok engem: a nép egészben!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Hozzátok be a tizedet mind az én tárházamba, hogy legyen ennivaló az én házamban, és ezzel próbáljatok meg engem, azt mondja a Seregeknek Ura, ha nem nyitom meg néktek az egek csatornáit, és ha nem árasztok reátok áldást bőségesen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			És megdorgálom érettetek a kártevőt, és nem veszti el földetek gyümölcsét, és nem lesz a szőlőtök meddő a mezőn, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			És boldognak
			<em>
				[
				<a href="29.html#62,2">Ésa. 62,2-4.</a>
				]
			</em>
			mondanak titeket mind a nemzetek; mert kívánatos földdé lesztek ti, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Keményen szóltatok ellenem, azt mondja az Úr, és azt mondjátok: Mit szóltunk ellened?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Azt mondtátok: Hiábavaló az Isten szolgálata, és mi haszna,
			<em>
				[
				<a href="30.html#44,17">Jer. 44,17.18.</a>
				]
			</em>
			hogy megtartjuk törvényeit, és hogy alázatosan járunk a Seregeknek Ura előtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Sőt inkább magunk hirdetjük boldogoknak a kevélyeket; hiszen gyarapodtak, noha gonoszságot űznek, és megszabadulnak, noha kisértik az Istent!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Akkor tanakodtak egymással az Úrnak tisztelői, az Úr pedig figyelt és hallgatott, és egy emlékkönyv iraték ő előtte azoknak, a kik félik az Urat és becsülik az ő nevét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És azon a napon, azt mondja a Seregeknek Ura, a melyet én szerzek, tulajdonommá lesznek és kedvezek nékik, a mint kiki kedvez a maga fiának, a ki szolgálja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			És megtértek és meglátjátok,
			<em>hogy különbség van</em>
			az igaz és a gonosz között, az Isten szolgája
			<em>
				[
				<a href="23.html#58,12">Zsolt. 58,12.</a>
				<a href="33.html#9,4">Ezék. 9,4-8.</a>
				]
			</em>
			között és a között, a ki nem szolgálja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Mert ímé, eljön a nap, lángoló, mint a sütő-kemencze, és
			<em>olyanná</em>
			lesz minden kevély és minden gonosztevő,
			<em>mint</em>
			a pozdorja, és megégeti őket az eljövendő nap, azt mondja a Seregeknek Ura, a mely nem hagy rajtok gyökeret, sem ágat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			És feltámad néktek, a kik félitek az én nevemet, az igazságnak napja, és gyógyulás lesz az ő szárnyai alatt, és kimentek és ugrándoztok, mint a hízlalt tulkok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És széttapodjátok a gonoszokat, és porrá lesznek lábaitok nyomása alatt azon a napon, a melyet én szerzek, azt mondja a Seregeknek Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Emlékezzetek meg Mózesnek, az én szolgámnak törvényéről,
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,1">2 Móz. 20,1.</a>
				]
			</em>
			a melyet rendeltem ő általa a Hóreben, az egész Izráelnek rendelésekül és ítéletekül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Ímé, én elküldöm néktek
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,7">Máté. 11,7.10.14.</a>
				]
			</em>
			Illyést, a prófétát, mielőtt eljön az Úrnak nagy és félelmetes napja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És az atyák szívét a fiakhoz fordítja, a fiak szívét pedig az atyákhoz, hogy el ne jőjjek és meg ne verjem e földet átokkal.
		</p>
	</body>
</html>
