<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Mát.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A MÁTÉ ÍRÁSA SZERINT VALÓ SZENT EVANGYÉLIOM
			<em>[Mát.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Jézus Krisztusnak, Dávid fiának, Ábrahám fiának nemzetségéről való
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,23">Luk. 3,23-38.</a>
				]
			</em>
			könyv.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Ábrahám nemzé Izsákot; Izsák nemzé Jákóbot; Jákób nemzé Júdát és
			<em>
				[
				<a href="01.html#21,3">1 Móz. 21,3.12.25,26.29,35.49,10.</a>
				]
			</em>
			testvéreit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Júda nemzé
			<em>
				[
				<a href="01.html#38,29">1 Móz. 38,29.30.</a>
				]
			</em>
			Fárest és Zárát Támártól; Fáres nemzé Esromot; Esrom
			<em>
				[
				<a href="08.html#4,18">Ruth. 4,18-22.</a>
				]
			</em>
			nemzé Arámot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Arám nemzé Aminádábot; Aminádáb nemzé Naássont; Naásson nemzé Sálmónt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Sálmón nemzé Boázt Ráhábtól; Boáz nemzé Obedet Ruthtól; Obed nemzé Isait;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Isai
			<em>
				[
				<a href="08.html#4,18">Ruth. 4,18-22.</a>
				]
			</em>
			nemzé Dávid királyt; Dávid király nemzé Salamont az
			<em>
				[
				<a href="10.html#12,24">2 Sám. 12,24.</a>
				]
			</em>
			Uriás feleségétől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Salamon nemzé
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,10">1 Krón. 3,10-16.</a>
				]
			</em>
			Roboámot; Roboám nemzé Abiját; Abija nemzé Asát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Asa nemzé Josafátot; Josafát nemzé Jórámot; Jórám nemzé Uzziást;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Uzziás nemzé Jóathámot; Joathám nemzé
			<em>
				[
				<a href="12.html#15,7">2 Kir. 15,7-38.</a>
				]
			</em>
			Ákházt; Ákház
			<em>
				[
				<a href="12.html#16,20">2 Kir. 16,20.</a>
				]
			</em>
			nemzé Ezékiást;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Ezékiás nemzé
			<em>
				[
				<a href="12.html#20,21">2 Kir. 20,21.</a>
				]
			</em>
			Manassét; Manassé nemzé
			<em>
				[
				<a href="12.html#21,18">2 Kir. 21,18.23.26.</a>
				]
			</em>
			Ámont; Ámon nemzé Jósiást;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Jósiás nemzé
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,15">1 Krón. 3,15-17.</a>
				]
			</em>
			Jekoniást és testvéreit a babilóni fogságra vitelkor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			A babilóni fogságravitel után pedig Jekoniás nemzé
			<em>
				[
				<a href="13.html#3,17">1 Krón. 3,17.</a>
				]
			</em>
			Saláthielt; Saláthiel nemzé
			<em>
				[
				<a href="15.html#3,2">Ezsdr. 3,2.</a>
				]
			</em>
			Zorobábelt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Zorobábel nemzé Abiudot; Abiud nemzé Eliákimot; Eliákim nemzé Azort;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Azor nemzé Sádokot; Sádok nemzé Akimot; Akim nemzé Eliudot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Eliud nemzé Eleázárt; Eleázár nemzé Matthánt; Matthán nemzé Jákóbot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Jákób nemzé Józsefet, férjét Máriának, a kitől született Jézus, a
			<em>
				[
				<a href="#27,17">rész 27,17.22.</a>
				]
			</em>
			ki Krisztusnak neveztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Az összes nemzetség tehát Ábrahámtól Dávidig tizennégy nemzetség, és Dávidtól a babilóni fogságravitelig tizennégy nemzetség, és a babilóni fogságraviteltől Krisztusig tizennégy nemzetség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			A Jézus Krisztus születése pedig így vala: Mária, az ő anyja, eljegyeztetvén Józsefnek, mielőtt egybekeltek volna, viselősnek találtaték a
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,35">Luk. 1,35.</a>
				]
			</em>
			Szent Lélektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			József pedig, az ő férje, mivelhogy igaz ember vala és nem akará őt gyalázatba keverni, el akarta őt titkon bocsátani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket magában elgondolta: ímé az Úrnak angyala álomban megjelenék néki, mondván: József, Dávidnak fia, ne félj magadhoz venni Máriát, a te feleségedet, mert a
			<em>
				[
				<a href="#1,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			mi benne fogantatott, a Szent Lélektől van az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Szűl pedig fiat, és nevezd annak nevét
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,31">Luk. 1,31.</a>
				]
			</em>
			Jézusnak, mert ő szabadítja meg az ő népét
			<em>
				[
				<a href="51.html#4,12">Csel. 4,12.</a>
				]
			</em>
			annak bűneiből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Mindez pedig azért lőn, hogy beteljesedjék, a mit az Úr mondott volt a próféta által, a ki így szól:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Ímé a szűz fogan méhében és szűl fiat, és annak nevét Immanuelnek nevezik,
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,14">Ésa. 7,14.</a>
				]
			</em>
			a mi azt jelenti: Velünk az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			József pedig az álomból felserkenvén, úgy tőn, a mint az Úr angyala parancsolta vala néki, és feleségét magához vevé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			És nem ismeré őt, míg meg nem szülé az
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,7">Luk. 2,7.</a>
				]
			</em>
			ő elsőszülött fiát; és nevezé annak nevét Jézusnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			A mikor pedig megszületik vala
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,1">Luk. 2,1-7.</a>
				]
			</em>
			Jézus a júdeai Bethlehemben, Heródes király idejében, ímé napkeletről bölcsek jövének Jeruzsálembe, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Hol van a zsidók királya, a ki megszületett? Mert láttuk az ő csillagát
			<em>
				[
				<a href="04.html#24,17">4 Móz. 24,17.</a>
				]
			</em>
			napkeleten, és azért jövénk, hogy tisztességet tegyünk néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Heródes király pedig ezt hallván, megháborodék, és vele együtt az egész Jeruzsálem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És egybegyűjtve minden főpapot és a nép írástudóit, tudakozódik vala tőlük, hol kell a Krisztusnak megszületnie?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: A júdeai Bethlehemben; mert így írta vala meg a próféta:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2-4.</a>
				<a href="50.html#7,42">Ján. 7,42.</a>
				]
			</em>
			te Bethlehem, Júdának földje, semmiképen sem vagy legkisebb Júda fejedelmi városai között: mert belőled származik a fejedelem, a ki legeltetni fogja az én népemet, az Izráelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Ekkor Heródes titkon hivatván a bölcseket, szorgalmatosan megtudakolá tőlük a csillag megjelenésének idejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És elküldvén őket Bethlehembe, monda nékik: Elmenvén, szorgalmatosan kérdezősködjetek a gyermek felől, mihelyt pedig megtaláljátok, adjátok tudtomra, hogy én is elmenjek és tisztességet tegyek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Ők pedig a király beszédét meghallván, elindulának. És ímé a csillag, a melyet napkeleten láttak, előttük megy vala mind addig, a míg odaérvén, megálla a hely fölött, a hol a gyermek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És mikor meglátták a csillagot, igen nagy örömmel örvendezének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És bemenvén a házba, ott találák a gyermeket anyjával, Máriával; és leborulván, tisztességet tőnek néki; és kincseiket kitárván, ajándékokat
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,6">Ésa. 60,6.</a>
				<a href="23.html#72,10">Zsolt. 72,10.15.</a>
				]
			</em>
			adának néki: aranyat, tömjént és mirhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			És mivel álomban meginttettek, hogy Heródeshez vissza ne menjenek, más úton térének vissza hazájokba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Mikor pedig azok visszatérnek vala, ímé megjelenék az Úrnak angyala Józsefnek álomban, és monda: Kelj fel, vedd a gyermeket és annak anyját, és fuss Égyiptomba, és maradj ott, a míg én mondom néked; mert Heródes halálra fogja keresni a gyermeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Ő pedig fölkelvén, vevé a gyermeket és annak anyját éjjel, és Égyiptomba távozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És ott vala egész a Heródes haláláig, hogy beteljesedjék, a mit az Úr mondott a
			<em>
				[
				<a href="35.html#11,1">Hós. 11,1.</a>
				]
			</em>
			próféta által, a ki így szólt: Égyiptomból hívtam ki az én fiamat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Ekkor Heródes látván, hogy a bölcsek megcsúfolták őt, szerfölött felháborodék, és kiküldvén, megölete Bethlehemben és annak egész környékén minden gyermeket, két esztendőstől és azon alól, az idő szerint, a melyet szorgalmasan tudakolt a bölcsektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Ekkor teljesedék be, a mit Jeremiás próféta mondott, a midőn így szólt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Szó hallatszott Rámában: Sírás-rívás és sok keserves jajgatás. Rákhel siratta az ő fiait és nem akart megvigasztaltatni,
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,15">Jer. 31,15.</a>
				<a href="01.html#35,19">1 Móz. 35,19.</a>
				]
			</em>
			mert nincsenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Mikor pedig Heródes meghalt, ímé az Úrnak angyala megjelenék álomban Józsefnek Égyiptomban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Mondván: Kelj fel, vedd a gyermeket és annak anyját, és eredj az Izráel földére; mert
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,19">2 Móz. 4,19.</a>
				]
			</em>
			meghaltak, a kik a gyermeket halálra keresik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Ő pedig felkelvén, magához vevé a gyermeket és annak anyját, és elméne Izráel földére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Mikor pedig hallá, hogy Júdeában Arkhelaus uralkodik, Heródesnek, az ő atyjának helyén, nem mert vala oda menni, hanem minthogy álomban meginteték, Galilea vidékeire tére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			És oda jutván,
			<em>
				[
				<a href="45.html#6,12">Zak. 6,12</a>
				]
			</em>
			lakozék Názáret nevű városban, hogy beteljesedjék, a mit a próféták mondottak,
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1.</a>
				]
			</em>
			hogy názáretinek
			<em>
				[
				<a href="#26,71">rész 26,71.</a>
				<a href="48.html#1,24">Márk. 1,24.</a>
				<a href="49.html#4,34">Luk. 4,34.</a>
				<a href="50.html#18,5">Ján. 18,5-7.</a>
				]
			</em>
			fog neveztetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Azokban a napokban pedig eljöve
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,13">Luk. 1,13.3,2.</a>
				]
			</em>
			Keresztelő János, a ki prédikál vala Júdea pusztájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És ezt mondja vala: Térjetek meg, mert elközelített a mennyeknek
			<em>
				[
				<a href="#4,17">rész 4,17.</a>
				]
			</em>
			országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Mert ez az, a kiről Ésaiás próféta szólott, ezt mondván:
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,3">Ésa. 40,3</a>
				<a href="50.html#1,23">Ján. 1,23.</a>
				]
			</em>
			Kiáltó szó a pusztában: Készítsétek az Úrnak útját, és egyengessétek meg az ő ösvényeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Ennek a Jánosnak a ruhája pedig teveszőrből vala,
			<em>
				[
				<a href="12.html#1,8">2 Kir. 1,8.</a>
				]
			</em>
			és bőröv vala a dereka körül, elesége pedig sáska és erdei méz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Ekkor kiméne ő hozzá Jeruzsálem és az egész Júdea és a Jordánnak egész környéke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			És megkeresztelkednek vala ő általa a Jordán vizében, vallást tevén az ő bűneikről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Mikor pedig látá, hogy a farizeusok és sadduceusok közül sokan mennek ő hozzá, hogy megkeresztelkedjenek, monda nékik: Mérges kígyóknak
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,7">Luk. 3,7.</a>
				]
			</em>
			fajzatai! Kicsoda intett meg titeket, hogy az Istennek elkövetkezendő haragjától megmeneküljetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Teremjetek hát
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,8">Luk. 3,8.</a>
				]
			</em>
			megtéréshez illő gyümölcsöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			És ne gondoljátok, hogy így szólhattok magatokban: Ábrahám
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,8">Luk. 3,8.</a>
				<a href="50.html#8,39">Ján. 8,39.</a>
				<a href="52.html#2,28">Róm. 2,28.29.4,12.</a>
				]
			</em>
			a mi atyánk! Mert mondom néktek, hogy Isten eme kövekből is támaszthat fiakat Ábrahámnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			A fejsze pedig immár a fák gyökerére vettetett. Azért minden fa, a mely jó gyümölcsöt
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,9">Luk. 3,9.</a>
				]
			</em>
			nem terem, kivágattatik és tűzre vettetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Én ugyan vízzel keresztellek titeket megtérésre, de a
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,8">Márk. 1,8.</a>
				<a href="50.html#1,26">Ján. 1,26.27.33.</a>
				]
			</em>
			ki utánam jő, erősebb nálamnál, a kinek saruját hordozni sem vagyok méltó;
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,5">Csel. 1,5.</a>
				]
			</em>
			ő Szent Lélekkel és tűzzel keresztel majd titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			A kinek szóró lapát van az ő kezében,
			<em>
				[
				<a href="#13,30">rész 13,30.</a>
				]
			</em>
			és megtisztítja az ő szérűjét; és az ő gabonáját csűrbe takarítja, a polyvát pedig megégeti olthatatlan tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Akkor eljöve Jézus Galileából a Jordán mellé Jánoshoz, hogy
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,9">Márk. 1,9.10.</a>
				<a href="49.html#3,21">Luk. 3,21.</a>
				]
			</em>
			megkeresztelkedjék ő általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			János azonban visszatartja vala őt, mondván: Nékem kell általad megkeresztelkednem, és te jősz én hozzám?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda néki: Engedj most, mert így illik nékünk minden igazságot betöltenünk. Ekkor engede néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			És Jézus megkeresztelkedvén, azonnal kijöve a vízből; és ímé az egek megnyilatkozának néki, és ő látá az
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,10">Márk. 1,10.</a>
				<a href="49.html#3,21">Luk. 3,21.22.</a>
				<a href="50.html#1,32">Ján. 1,32.</a>
				]
			</em>
			Istennek Lelkét alájőni mintegy galambot és ő reá szállani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És ímé egy égi hang ezt mondja vala:
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.</a>
				<a href="48.html#1,11">Márk. 1,11.</a>
				<a href="49.html#3,22">Luk. 3,22.</a>
				]
			</em>
			Ez amaz én szerelmes fiam, a kiben
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,1">Ésa. 42,1.</a>
				]
			</em>
			én gyönyörködöm.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Akkor Jézus viteték a Lélektől a pusztába,
			<em>
				[
				<a href="65.html#4,15">Zsid. 4,15.</a>
				]
			</em>
			hogy megkisértessék az ördögtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			És mikor
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,28">2 Móz. 34,28.</a>
				<a href="11.html#19,8">1 Kir. 19,8.</a>
				]
			</em>
			negyven nap és negyven éjjel bőjtölt vala, végre megéhezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És hozzámenvén a kisértő, monda néki: Ha Isten fia vagy, mondd, hogy e kövek változzanak
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,17">1 Móz. 3,17.</a>
				]
			</em>
			kenyerekké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Meg van írva:
			<em>
				[
				<a href="05.html#8,3">5 Móz. 8,3.</a>
				]
			</em>
			Nemcsak kenyérrel él az ember, hanem minden ígével, a mely Istennek szájából származik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Ekkor vivé őt az ördög a
			<em>
				[
				<a href="#27,53">rész 27,53.</a>
				]
			</em>
			szent városba, és odahelyezé a templom tetejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És monda néki: Ha Isten fia vagy, vesd alá magadat; mert meg van írva:
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,11">Zsolt. 91,11.12.</a>
				]
			</em>
			Az ő angyalainak parancsol felőled, és kézen hordoznak téged, hogy meg ne üsd lábadat a kőbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Viszont meg van írva:
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,16">5 Móz. 6,16.</a>
				]
			</em>
			Ne kisértsd az Urat, a te Istenedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Ismét vivé őt az ördög egy igen magas hegyre, és megmutatá néki a világ minden országát és azok dicsőségét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			És monda néki: Mindezeket néked adom, ha leborulva imádsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Ekkor monda néki Jézus: Eredj el Sátán, mert meg van írva:
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,13">5 Móz. 6,13.</a>
				]
			</em>
			Az Urat, a te Istenedet imádd, és csak néki szolgálj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Ekkor elhagyá őt az ördög. És ímé angyalok jövének hozzá és
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,51">Ján. 1,51.</a>
				<a href="65.html#1,6">Zsid. 1,6.14.</a>
				]
			</em>
			szolgálnak vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta Jézus, hogy
			<em>
				[
				<a href="#14,3">rész 14,3.</a>
				<a href="48.html#1,14">Márk. 1,14.</a>
				]
			</em>
			János börtönbe vettetett, visszatére Galileába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			És odahagyva Názáretet, elméne és lakozék a tengerparti Kapernaumban, a Zebulon és Naftali határain;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Hogy beteljesedjék, a mit Ésaiás próféta mondott, így szólván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Zebulonnak földje és Naftalinak földje, a tenger felé, a Jordánon túl, a pogányok Galileája,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			A nép, a mely sötétségben ül vala, láta nagy világosságot, és a kik a halálnak földében és árnyékában ülnek vala, azoknak világosság
			<em>
				[
				<a href="29.html#9,1">Ésa. 9,1.2</a>
				]
			</em>
			támada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Ettől fogva kezde Jézus prédikálni, és ezt mondani:
			<em>
				[
				<a href="#3,2">rész 3,2.</a>
				<a href="48.html#1,15">Márk. 1,15.</a>
				]
			</em>
			Térjetek meg, mert elközelgetett a mennyeknek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Mikor pedig a galileai tenger mellett jár vala Jézus, láta
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,16">Márk. 1,16-</a>
				18.]
			</em>
			két testvért, Simont, a kit Péternek neveznek, és Andrást az ő testvérét, a mint a tengerbe hálót vetnek vala; mert halászok valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			És monda nékik: Kövessetek engem, és azt mívelem, hogy embereket
			<em>
				[
				<a href="#13,47">rész 13,47.</a>
				<a href="33.html#47,10">Ezék. 47,10.</a>
				]
			</em>
			halásszatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Azok pedig azonnal otthagyván a hálókat,
			<em>
				[
				<a href="#19,27">rész 19,27.</a>
				]
			</em>
			követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			És onnan tovább menve, láta más két testvért, Jakabot a Zebedeus fiát, és Jánost amannak testvérét, a mint a hajóban atyjukkal Zebedeussal a hálóikat kötözgetik vala; és hívá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Azok pedig azonnal otthagyván a hajót és atyjukat, követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,39">Márk. 1,39.</a>
				<a href="49.html#4,15">Luk. 4,15.44.</a>
				<a href="51.html#10,38">Csel. 10,38.</a>
				]
			</em>
			bejárá Jézus az egész Galileát, tanítva azok zsinagógáiban, és hirdetve az Isten országának evangyéliomát, és gyógyítva a nép között minden betegséget és minden erőtlenséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			És elterjede az ő híre egész Siriában: és
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,55">Márk. 6,55.</a>
				]
			</em>
			hozzávivék mindazokat, a kik rosszul valának, a különféle betegségekben és kínokban sínlődőket, ördöngösöket, holdkórosokat és gutaütötteket; és meggyógyítja vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			És nagy
			<em>
				[
				<a href="48.html#3,7">Márk. 3,7-8.</a>
				<a href="49.html#6,17">Luk. 6,17-19.</a>
				]
			</em>
			sokaság követé őt Galileából és a Tízvárosból és Jeruzsálemből és Júdeából és a Jordánon túlról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Mikor pedig látta Jézus a sokaságot, felméne a hegyre, és a mint leül vala, hozzámenének az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És megnyitván száját, tanítja vala őket, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Boldogok a lelki
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,20">Luk. 6,20.</a>
				<a href="29.html#57,15">Ésa. 57,15.</a>
				]
			</em>
			szegények: mert övék a mennyeknek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Boldogok, a kik
			<em>
				[
				<a href="23.html#126,5">Zsolt. 126,5.</a>
				<a href="29.html#61,2">Ésa. 61,2.</a>
				<a href="73.html#7,17">Jel. 7,17.</a>
				]
			</em>
			sírnak: mert ők megvígasztaltatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Boldogok a
			<em>
				[
				<a href="23.html#37,11">Zsolt. 37,11.</a>
				]
			</em>
			szelídek: mert ők örökségül bírják a földet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Boldogok, a kik
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,21">Luk. 6,21.</a>
				]
			</em>
			éhezik és szomjúhozzák az igazságot: mert ők megelégíttetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Boldogok
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,13">Jak. 2,13.</a>
				]
			</em>
			az irgalmasok: mert ők irgalmasságot nyernek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Boldogok, a kiknek
			<em>
				[
				<a href="23.html#51,12">Zsolt. 51,12.</a>
				<a href="69.html#3,2">1 Ján. 3,2.3.</a>
				]
			</em>
			szívök tiszta: mert ők az Istent meglátják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Boldogok a
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,14">Zsid. 12,14.</a>
				]
			</em>
			békességre igyekezők: mert ők az Isten fiainak mondatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Boldogok, a kik
			<em>
				[
				<a href="67.html#3,14">1 Pét. 3,14.</a>
				]
			</em>
			háborúságot szenvednek az igazságért: mert övék a mennyeknek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Boldogok vagytok, ha szidalmaznak és háborgatnak titeket és minden gonosz hazugságot
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,14">1 Pét. 4,14.</a>
				]
			</em>
			mondanak ellenetek én érettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Örüljetek és örvendezzetek, mert a ti jutalmatok bőséges a mennyekben: mert így
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,10">Jak. 5,10.</a>
				<a href="65.html#11,33">Zsid. 11,33-38.</a>
				]
			</em>
			háborgatták a prófétákat is, a kik előttetek voltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Ti vagytok a
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,50">Márk. 9,50.</a>
				<a href="49.html#14,34">Luk. 14,34.35</a>
				]
			</em>
			földnek savai; ha pedig a só megízetlenül, mivel sózzák meg? nem jó azután semmire, hanem hogy kidobják és eltapossák az emberek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Ti vagytok a világ
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,12">Ján. 8,12.</a>
				]
			</em>
			világossága. Nem rejtethetik el a hegyen épített város.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Gyertyát
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,21">Márk. 4,21.</a>
				<a href="49.html#8,16">Luk. 8,16.11,33.</a>
				]
			</em>
			sem azért gyújtanak, hogy a véka alá, hanem hogy a gyertyatartóba tegyék és fényljék mindazoknak, a kik a házban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Úgy fényljék a ti világosságtok az emberek előtt, hogy
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.9.</a>
				<a href="67.html#2,12">1 Pét. 2,12.</a>
				]
			</em>
			lássák a ti jó cselekedeteiteket, és dicsőítsék a ti mennyei Atyátokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Ne gondoljátok, hogy jöttem a törvénynek vagy a prófétáknak eltörlésére. Nem jöttem, hogy eltöröljem,
			<em>
				[
				<a href="#3,15">rész 3,15.</a>
				<a href="52.html#3,31">Róm. 3,31.10,4.</a>
				]
			</em>
			hanem inkább, hogy betöltsem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Mert bizony mondom néktek, míg az ég és a föld elmúlik,
			<em>
				[
				<a href="49.html#16,17">Luk. 16,17.21,33.</a>
				]
			</em>
			a törvényből egy jóta vagy egyetlen pontocska el nem múlik, a míg minden be nem teljesedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Valaki azért
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,10">Jak. 2,10.</a>
				]
			</em>
			csak egyet is megront e legkisebb parancsolatok közül és úgy tanítja az embereket, a mennyeknek országában a legkisebb lészen; valaki pedig cselekszi és úgy tanít, az a mennyeknek országában nagy lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy ha a ti igazságotok nem több az írástudók és farizeusok igazságánál, semmiképen sem mehettek be a mennyeknek országába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Hallottátok, hogy megmondatott a régieknek: Ne ölj, mert a ki öl, méltó az
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,13">2 Móz. 20,13.21,12.</a>
				<a href="03.html#24,17">3 Móz. 24,17.</a>
				<a href="05.html#17,8">5 Móz. 17,8.</a>
				]
			</em>
			ítéletre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek, hogy mindaz, a ki haragszik
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,15">1 Ján. 3,15.</a>
				]
			</em>
			az ő atyjafiára ok nélkül, méltó az ítéletre: a ki pedig azt mondja az ő atyjafiának: Ráka, méltó a főtörvényszékre: a ki pedig ezt mondja: Bolond, méltó a gyehenna tüzére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Azért, ha a te ajándékodat az oltárra viszed és ott megemlékezel arról, hogy a te atyádfiának valami panasza van ellened:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			Hagyd ott az oltár előtt a te ajándékodat, és menj el, elébb
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,25">Márk. 11,25.</a>
				]
			</em>
			békélj meg a te atyádfiával, és azután eljövén, vidd fel a te ajándékodat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Légy jóakarója a te ellenségednek hamar, a míg az úton
			<em>
				[
				<a href="#6,14">rész 6,14.15.18,35.</a>
				<a href="49.html#12,58">Luk. 12,58.59.</a>
				]
			</em>
			vagy vele, hogy ellenséged valamiképen a bíró kezébe ne adjon, és a bíró oda ne adjon a poroszló kezébe, és tömlöczbe ne vessen téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Bizony mondom néked: ki nem jősz onnét, mígnem megfizetsz az utolsó fillérig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Hallottátok, hogy megmondatott a régieknek:
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,14">2 Móz. 20,14.</a>
				]
			</em>
			Ne paráználkodjál!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek, hogy valaki asszonyra tekint gonosz kivánságnak
			<em>
				[
				<a href="22.html#31,1">Jób. 31,1.</a>
				<a href="68.html#2,14">2 Pét. 2,14.</a>
				]
			</em>
			okáért, immár paráználkodott azzal az ő szívében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			Ha pedig a te jobb
			<em>
				[
				<a href="#18,8">rész 18,8.9.</a>
				<a href="48.html#9,43">Márk. 9,43.47.</a>
				<a href="58.html#3,5">Kol. 3,5.</a>
				]
			</em>
			szemed megbotránkoztat téged, vájd ki azt és vesd el magadtól; mert jobb néked, hogy egy vesszen el a te tagjaid közül, semhogy egész tested a gyehennára vettessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			És ha a te jobb kezed botránkoztat meg téged, vágd le azt és vesd el magadtól; mert jobb néked, hogy egy vesszen el a te tagjaid közül, semhogy egész tested a gyehennára vettessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			Megmondatott továbbá: Valaki elbocsátja feleségét, adjon néki elválásról
			<em>
				[
				<a href="#19,3">rész 19,3.9.</a>
				<a href="05.html#24,1">5 Móz. 24,1.</a>
				]
			</em>
			való levelet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,32">5,32</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek: Valaki elbocsátja feleségét,
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,11">Márk. 10,11.12.</a>
				<a href="49.html#16,18">Luk. 16,18.</a>
				<a href="53.html#7,10">1 Kor. 7,10.11.</a>
				]
			</em>
			paráznaság okán kívül, paráznává teszi azt; és a ki elbocsátott asszonyt veszen el, paráználkodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,33">5,33</a>
			</b>
			Ismét hallottátok, hogy megmondatott a régieknek: Hamisan ne esküdjél, hanem teljesítsd az
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,7">2 Móz. 20,7.</a>
				<a href="03.html#19,12">3 Móz. 19,12.</a>
				<a href="04.html#30,3">4 Móz. 30,3.</a>
				]
			</em>
			Úrnak tett esküidet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,34">5,34</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek:
			<em>
				[
				<a href="#23,16">rész 23,16-22.</a>
				]
			</em>
			Teljességgel ne esküdjetek; se az égre, mert az
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,1">Ésa. 66,1.</a>
				<a href="51.html#7,49">Csel. 7,49.</a>
				]
			</em>
			az Istennek királyi széke;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,35">5,35</a>
			</b>
			Se a földre, mert az az ő lábainak zsámolya; se Jeruzsálemre, mert a
			<em>
				[
				<a href="23.html#48,3">Zsolt. 48,3.</a>
				]
			</em>
			nagy Királynak városa;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,36">5,36</a>
			</b>
			Se a te fejedre ne esküdjél, mert egyetlen hajszálat sem tehetsz fehérré vagy feketévé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,37">5,37</a>
			</b>
			Hanem legyen a ti
			<em>
				[
				<a href="54.html#1,17">2 Kor. 1,17.</a>
				<a href="66.html#5,12">Jak. 5,12.</a>
				]
			</em>
			beszédetek: Úgy úgy; nem nem; a mi pedig ezeken felül vagyon, a gonosztól vagyon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,38">5,38</a>
			</b>
			Hallottátok, hogy megmondatott: Szemet
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,19">3 Móz. 24,19.20.</a>
				]
			</em>
			szemért és fogat fogért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,39">5,39</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek: Ne álljatok ellene a gonosznak, hanem a ki arczul üt téged jobb
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,22">Ján. 18,22.23.</a>
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			felől, fordítsd felé a másik orczádat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,40">5,40</a>
			</b>
			És a ki törvénykezni akar veled és elvenni a te alsó ruhádat, engedd oda
			<em>
				[
				<a href="53.html#6,7">1 Kor. 6,7.</a>
				]
			</em>
			néki a felsőt is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,41">5,41</a>
			</b>
			És a ki téged egy mértföldútra kényszerít, menj el vele kettőre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,42">5,42</a>
			</b>
			A ki tőled kér, adj néki; és a ki tőled kölcsön akar kérni, el ne fordulj attól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,43">5,43</a>
			</b>
			Hallottátok, hogy megmondatott: Szeresd
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			felebarátodat és gyűlöld ellenségedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,44">5,44</a>
			</b>
			Én pedig azt mondom néktek: Szeressétek
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,4">2 Móz. 23,4.5.</a>
				<a href="52.html#12,14">Róm. 12,14.20</a>
				]
			</em>
			ellenségeiteket, áldjátok azokat, a kik titeket átkoznak, jót tegyetek azokkal, a kik titeket gyűlölnek,
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,34">Luk. 23,34.</a>
				<a href="51.html#7,59">Csel. 7,59.</a>
				]
			</em>
			és imádkozzatok azokért, a kik háborgatnak és kergetnek titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,45">5,45</a>
			</b>
			Hogy
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,1">Eféz. 5,1.</a>
				]
			</em>
			legyetek a ti mennyei Atyátoknak fiai, a ki felhozza az ő napját mind a gonoszokra, mind a jókra, és esőt ád mind az igazaknak, mind a hamisaknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,46">5,46</a>
			</b>
			Mert ha azokat szeretitek, a kik titeket szeretnek, micsoda jutalmát veszitek? Avagy a vámszedők is nem ugyanazt cselekeszik-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,47">5,47</a>
			</b>
			És ha csak a ti atyátokfiait köszöntitek, mit cselekesztek másoknál többet? Nemde a vámszedők is nem azonképen cselekesznek-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,48">5,48</a>
			</b>
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,2">3 Móz. 19,2.</a>
				]
			</em>
			Legyetek azért ti tökéletesek, miként a ti mennyei Atyátok tökéletes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Vigyázzatok, hogy alamizsnátokat ne osztogassátok az emberek előtt, hogy lássanak titeket; mert különben nem lesz jutalmatok a ti mennyei Atyátoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Azért mikor alamizsnát osztogatsz, ne kürtöltess magad előtt, a hogy a képmutatók tesznek a zsinagógákban és az utczákon, hogy az emberektől dícséretet nyerjenek. Bizony mondom néktek: elvették jutalmukat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Te pedig a mikor alamizsnát osztogatsz, ne tudja a te bal kezed, mit cselekszik
			<em>
				[
				<a href="#25,37">rész 25,37.40.</a>
				<a href="52.html#12,8">Róm. 12,8.</a>
				]
			</em>
			a te jobb kezed;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Hogy a te alamizsnád titkon legyen; és a te Atyád, a ki titkon néz, megfizet néked nyilván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És mikor imádkozol, ne légy olyan, mint a képmutatók, a kik a gyülekezetekben és az utczák szegeletein fenállva szeretnek imádkozni, hogy lássák őket az emberek. Bizony mondom néktek: elvették jutalmukat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Te pedig a mikor imádkozol, menj be a te belső szobádba, és
			<em>
				[
				<a href="54.html#4,33">2 Kor. 4,33.</a>
				]
			</em>
			ajtódat bezárva, imádkozzál a te Atyádhoz, a ki titkon van; és a te Atyád, a ki titkon néz, megfizet néked nyilván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			És mikor imádkoztok, ne legyetek sok beszédűek, mint a pogányok, a kik azt gondolják, hogy az ő sok beszédükért
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,15">Ésa. 1,15.</a>
				]
			</em>
			hallgattatnak meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Ne legyetek hát ezekhez hasonlók; mert jól tudja a ti
			<em>
				[
				<a href="#6,32">vers 32.</a>
				]
			</em>
			Atyátok, mire van szükségetek, mielőtt kérnétek tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Ti azért így imádkozzatok:
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,2">Luk. 11,2-4.</a>
				]
			</em>
			Mi Atyánk, ki vagy a mennyekben, szenteltessék meg a te neved;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Jőjjön el a te országod;
			<em>
				[
				<a href="#7,21">rész 7,21.</a>
				<a href="49.html#22,42">Luk. 22,42.</a>
				]
			</em>
			legyen meg a te akaratod, mint a mennyben, úgy a földön is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			A mi mindennapi kenyerünket add meg nékünk ma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			És bocsásd meg a mi
			<em>
				[
				<a href="#6,14">vers 14.15.</a>
				<a href="#18,21">rész 18,21-35.</a>
				]
			</em>
			vétkeinket, miképen mi is megbocsátunk azoknak, a kik ellenünk vétkeztek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És ne vígy minket kísértetbe, de szabadíts meg minket a gonosztól. Mert tiéd
			<em>
				[
				<a href="13.html#29,11">1 Krón. 29,11-13.</a>
				]
			</em>
			az ország és a hatalom és a dicsőség mind örökké. Ámen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Mert ha megbocsátjátok az embereknek az ő vétkeiket, megbocsát néktek is a ti mennyei Atyátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Ha pedig meg
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,25">Márk. 11,25.26.</a>
				]
			</em>
			nem bocsátjátok az embereknek az ő vétkeiket, a ti mennyei Atyátok sem bocsátja meg a ti vétkeiteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Mikor pedig bőjtöltök, ne legyen komor a nézéstek, mint a képmutatóké, a kik eltorzítják arczukat, hogy lássák az emberek, hogy ők bőjtölnek.
			<em>
				[
				<a href="29.html#58,5">Ésa. 58,5-9.</a>
				]
			</em>
			Bizony mondon néktek, elvették jutalmukat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Te pedig mikor bőjtölsz, kend meg a te fejedet, és a te orczádat mosd meg;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Hogy ne az emberek lássák bőjtölésedet, hanem a te Atyád, a ki titkon van; és a te Atyád,
			<em>
				[
				<a href="#6,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			a ki titkon néz, megfizet néked nyilván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Ne gyűjtsetek magatoknak kincseket a földön, hol a rozsda és a moly megemészti, és a hol a tolvajok kiássák és ellopják;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Hanem gyűjtsetek magatoknak kincseket
			<em>
				[
				<a href="#19,21">rész 19,21.</a>
				<a href="49.html#12,33">Luk. 12,33.</a>
				<a href="58.html#3,1">Kol. 3,1.2.</a>
				]
			</em>
			mennyben, a hol sem a rozsda, sem a moly meg nem emészti, és a hol a tolvajok ki nem ássák, sem el nem lopják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Mert a hol van a ti kincsetek, ott
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,34">Luk. 12,34.</a>
				]
			</em>
			van a ti szívetek is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			A test lámpása a szem. Ha
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,34">Luk. 11,34-36</a>
				]
			</em>
			azért a te szemed tiszta, a te egész tested világos lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Ha pedig a te szemed gonosz, a te egész tested sötét lesz. Ha azért a benned lévő világosság sötétség: mekkora akkor a sötétség?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Senki sem szolgálhat két
			<em>
				[
				<a href="49.html#16,9">Luk. 16,9.13.</a>
				]
			</em>
			úrnak. Mert vagy az egyiket gyűlöli és a másikat szereti; vagy az egyikhez ragaszkodik és a másikat megveti. Nem szolgálhattok Istennek és a Mammonnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			Azért azt mondom néktek:
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,22">Luk. 12,22-31.</a>
				<a href="57.html#4,6">Fil. 4,6.</a>
				<a href="67.html#5,7">1 Pét. 5,7.</a>
				<a href="61.html#6,6">1 Tim. 6,6.</a>
				<a href="65.html#13,5">Zsid. 13,5.</a>
				]
			</em>
			Ne aggodalmaskodjatok a ti éltetek felől, mit egyetek és mit igyatok; sem a ti testetek felől, mibe öltözködjetek. Avagy nem több-é az élet hogynem az eledel, és a test hogynem az öltözet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Tekintsetek az égi madarakra, hogy nem vetnek, nem aratnak, sem csűrbe nem takarnak; és a ti mennyei Atyátok eltartja azokat. Nem sokkal különbek vagytok-é azoknál?
			<em>
				[
				<a href="#10,29">rész 10,29-31.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			Kicsoda pedig az közületek,
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,25">Luk. 12,25.</a>
				]
			</em>
			a ki aggodalmaskodásával megnövelheti termetét egy araszszal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Az öltözet felől is mit aggodalmaskodtok? Vegyétek eszetekbe a mező liliomait, mi módon növekednek: nem munkálkodnak, és nem fonnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			De mondom néktek, hogy
			<em>
				[
				<a href="11.html#10,1">1 Kir. 10,1.</a>
				]
			</em>
			Salamon minden dicsőségében sem öltözködött úgy, mint ezek közül egy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Ha pedig a mezőnek füvét, a mely ma van, és holnap kemenczébe vettetik, így ruházza az Isten; nem sokkal inkább-é titeket, ti kicsinyhitűek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			Ne aggodalmaskodjatok tehát, és ne mondjátok: Mit együnk? vagy: Mit igyunk? vagy: Mivel ruházkodjunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			Mert mind ezeket a pogányok kérdezik. Mert jól tudja a ti mennyei Atyátok, hogy mind ezekre szükségetek van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			Hanem
			<em>
				[
				<a href="52.html#14,17">Róm. 14,17.</a>
				]
			</em>
			keressétek először Istennek országát, és az ő igazságát;
			<em>
				[
				<a href="11.html#3,13">1 Kir. 3,13.14.</a>
				<a href="23.html#37,4">Zsolt. 37,4.25.</a>
				]
			</em>
			és ezek mind megadatnak néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			Ne aggodalmaskodjatok tehát a holnap felől; mert
			<em>
				[
				<a href="#6,11">vers 11.</a>
				<a href="02.html#16,19">2 Móz. 16,19.</a>
				]
			</em>
			a holnap majd aggodalmaskodik a maga dolgai felől. Elég minden napnak a maga baja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Ne
			<em>
				[
				<a href="52.html#2,1">Róm. 2,1.</a>
				<a href="53.html#4,5">1 Kor. 4,5.</a>
				]
			</em>
			ítéljetek, hogy ne ítéltessetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Mert a milyen ítélettel ítéltek, olyannal ítéltettek, és
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,24">Márk. 4,24.</a>
				]
			</em>
			a milyen mértékkel mértek, olyannal mérnek néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Miért nézed pedig a szálkát, a mely a te atyádfia szemében van, a gerendát pedig, a mely a te szemedben van, nem veszed észre?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Avagy mi módon mondhatod a te atyádfiának: Hadd vessem ki a szálkát a te szemedből; holott ímé, a te szemedben gerenda van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Képmutató, vesd ki előbb a gerendát a te szemedből, és akkor gondolj arra, hogy kivessed a szálkát a te atyádfiának szeméből!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Ne
			<em>
				[
				<a href="#10,11">rész 10,11.</a>
				]
			</em>
			adjátok azt, a mi szent, az ebeknek, se gyöngyeiteket ne hányjátok a disznók elé, hogy meg ne tapossák azokat lábaikkal, és néktek fordulván, meg ne szaggassanak titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Kérjetek és adatik néktek;
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				<a href="49.html#11,5">Luk. 11,5-13.</a>
				<a href="30.html#29,13">Jer. 29,13.14.</a>
				]
			</em>
			keressetek és találtok; zörgessetek és megnyittatik néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Mert a ki kér, mind kap; és a ki keres, talál; és a zörgetőnek megnyittatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Avagy ki az az ember közületek, a ki, ha az ő fia
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,11">Luk. 11,11-13.</a>
				]
			</em>
			kenyeret kér tőle, követ ád néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És ha halat kér, vajjon kígyót ád-e néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Ha azért ti gonosz létetekre tudtok a ti fiaitoknak jó ajándékokat adni, mennyivel inkább ád a ti mennyei Atyátok
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,17">Jak. 1,17.</a>
				]
			</em>
			jókat azoknak, a kik kérnek tőle?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			A mit akartok azért, hogy az emberek ti
			<em>
				[
				<a href="#22,39">rész 22,39.40</a>
				<a href="52.html#13,8">Róm. 13,8-10.</a>
				]
			</em>
			veletek cselekedjenek, mindazt ti is úgy cselekedjétek azokkal; mert ez a törvény és a próféták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Menjetek be
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,24">Luk. 13,24.</a>
				]
			</em>
			a szoros kapun. Mert tágas az a kapu és széles az az út, a mely a veszedelemre visz, és sokan vannak, a kik azon járnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Mert szoros az a kapu és
			<em>
				[
				<a href="#19,24">rész 19,24.</a>
				<a href="51.html#14,22">Csel. 14,22.</a>
				]
			</em>
			keskeny az az út, a mely az életre visz, és kevesen vannak, a kik megtalálják azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Őrizkedjetek pedig a
			<em>
				[
				<a href="#24,4">rész 24,4.5.24.</a>
				]
			</em>
			hamis prófétáktól, a kik juhoknak ruhájában jőnek hozzátok, de
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,29">Csel. 20,29.</a>
				]
			</em>
			belől ragadozó farkasok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Gyümölcseikről
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,19">Gal. 5,19-22.</a>
				<a href="66.html#3,12">Jak. 3,12.</a>
				]
			</em>
			ismeritek meg őket. Vajjon a tövisről szednek-é szőlőt, vagy a bojtorjánról fügét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Ekképen minden jó fa
			<em>
				[
				<a href="#12,33">rész 12,33.</a>
				]
			</em>
			jó gyümölcsöt terem; a romlott fa pedig rossz gyümölcsöt terem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Nem teremhet jó fa rossz gyümölcsöt; romlott fa sem teremhet jó gyümölcsöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Minden fa, a mely nem terem jó gyümölcsöt,
			<em>
				[
				<a href="#3,10">rész 3,10.</a>
				<a href="50.html#15,2">Ján. 15,2.6.</a>
				]
			</em>
			kivágattatik és tűzre vettetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Azért az ő gyümölcseikről ismeritek meg őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Nem
			<em>
				[
				<a href="52.html#2,13">Róm. 2,13.</a>
				<a href="66.html#1,22">Jak. 1,22.25.2,14.</a>
				]
			</em>
			minden, a ki ezt mondja nékem: Uram! Uram! megyen be a mennyek országába; hanem a ki cselekszi az én mennyei Atyám akaratát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Sokan mondják majd nékem ama napon: Uram! Uram!
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,25">Luk. 13,25-27.</a>
				<a href="53.html#13,1">1 Kor. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
			nem a te nevedben prófétáltunk-é, és nem a te nevedben űztünk-é ördögöket, és nem cselekedtünk-é sok hatalmas dolgot a te nevedben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			És akkor vallást teszek majd nékik: Sohasem ismertelek
			<em>
				[
				<a href="#25,41">rész 25,41.</a>
				<a href="62.html#2,19">2 Tim. 2,19.</a>
				]
			</em>
			titeket; távozzatok tőlem, ti gonosztevők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Valaki azért hallja én tőlem e beszédeket,
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,47">Luk. 6,47-49.</a>
				]
			</em>
			és megcselekszi azokat, hasonlítom azt a bölcs emberhez, a ki a kősziklára építette az ő házát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			És ömlött az eső, és eljött az árvíz, és fújtak a szelek, és beleütköztek abba a házba; de nem dőlt össze: mert a kősziklára építtetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			És valaki hallja én tőlem e beszédeket, és nem cselekszi meg azokat, hasonlatos lesz a bolond emberhez, a ki a fövényre építette házát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			És ömlött az eső,
			<em>
				[
				<a href="33.html#13,10">Ezék. 13,10.11.</a>
				]
			</em>
			és eljött az árvíz, és fújtak a szelek, és beleütköztek abba a házba; és összeomlott: és nagy lett annak romlása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			És lőn, mikor elvégezte Jézus e beszédeket,
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,22">Márk. 1,22.</a>
				<a href="49.html#4,32">Luk. 4,32.</a>
				]
			</em>
			álmélkodik vala a sokaság az ő tanításán:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			Mert úgy tanítja vala őket, mint a kinek hatalma van,
			<em>
				[
				<a href="50.html#7,46">Ján. 7,46.</a>
				]
			</em>
			és nem úgy, mint az írástudók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Mikor leszállott vala a hegyről, nagy sokaság követé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És ímé eljövén egy bélpoklos, leborula előtte, mondván: Uram, ha akarod, megtisztíthatsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			És kinyújtván kezét, megilleté őt Jézus, mondván: Akarom, tisztulj meg. És azonnal eltisztult annak poklossága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			És monda néki Jézus:
			<em>
				[
				<a href="#9,30">rész 9,30.</a>
				<a href="48.html#7,36">Márk. 7,36.</a>
				]
			</em>
			Meglásd, senkinek se szólj. Hanem eredj,
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,14">Luk. 17,14.</a>
				]
			</em>
			mutasd meg magadat a papnak, és vidd fel az ajándékot, a melyet
			<em>
				[
				<a href="03.html#14,2">3 Móz. 14,2-32.</a>
				]
			</em>
			Mózes rendelt, bizonyságul nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Mikor pedig beméne Jézus Kapernaumba,
			<em>
				[
				<a href="49.html#7,1">Luk. 7,1-10.</a>
				]
			</em>
			egy százados méne hozzá, kérvén őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És ezt mondván: Uram, az én szolgám otthon gutaütötten fekszik, és nagy kínokat szenved.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: Elmegyek és meggyógyítom őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És felelvén a százados, monda: Uram, nem vagyok méltó, hogy az én hajlékomba jőjj; hanem csak szólj egy szót, és meggyógyul az én szolgám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Mert én is hatalmasság alá vetett ember vagyok, és vannak alattam vitézek; és mondom egyiknek: Eredj el, és elmegy; és a másiknak: Jöszte, és eljő; és az én szolgámnak: Tedd ezt, és megteszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Jézus pedig, a mikor ezt
			<em>
				[
				<a href="#15,28">rész 15,28.</a>
				]
			</em>
			hallá, elcsodálkozék, és monda az őt követőknek: Bizony mondom néktek, még az Izráelben sem találtam ilyen nagy hitet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			De mondom néktek, hogy sokan eljőnek
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,12">Ésa. 49,12.</a>
				]
			</em>
			napkeletről és napnyugatról, és letelepednek
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,28">Luk. 13,28.29.</a>
				]
			</em>
			Ábrahámmal, Izsákkal és Jákóbbal a mennyek országában:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Ez ország fiai pedig kivettetnek a külső
			<em>
				[
				<a href="#22,13">rész 22,13.24,51.25,30.</a>
				]
			</em>
			sötétségre; holott lészen sírás és fogaknak csikorgatása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És monda Jézus a századosnak: Eredj el,
			<em>
				[
				<a href="#9,29">rész 9,29.15,28.</a>
				]
			</em>
			és legyen néked a te hited szerint. És meggyógyult annak szolgája abban az órában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			És bemenvén Jézus a Péter házába, látá, hogy annak
			<em>
				[
				<a href="53.html#9,5">1 Kor. 9,5.</a>
				]
			</em>
			napa fekszik és lázas.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			És illeté annak kezét, és elhagyta őt a láz; és fölkele, és szolgála nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Az est beálltával pedig vivének hozzá sok ördöngőst, és egy szóval kiűzé a tisztátalan lelkeket, és meggyógyít vala minden beteget;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Hogy beteljesedjék, a mit Ésaiás próféta mondott, így szólván:
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,4">Ésa. 53,4.</a>
				]
			</em>
			Ő vette el a mi erőtlenségünket, és ő hordozta a mi betegségünket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Látván pedig Jézus a nagy sokaságot maga körül,
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,35">Márk. 4,35.</a>
				<a href="49.html#8,22">Luk. 8,22.</a>
				]
			</em>
			parancsolá, hogy menjenek a túlsó partra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			És hozzámenvén egy írástudó, monda néki: Mester, követlek
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,57">Luk. 9,57.</a>
				]
			</em>
			téged, akárhova mégy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: A rókáknak vagyon barlangjok és az égi madaraknak fészkük; de az ember Fiának
			<em>
				[
				<a href="54.html#8,9">2 Kor. 8,9.</a>
				]
			</em>
			nincs hová fejét lehajtani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Egy másik pedig az ő tanítványai közül monda néki: Uram, engedd meg nékem,
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,59">Luk. 9,59.60.</a>
				]
			</em>
			hogy előbb elmenjek és eltemessem az én atyámat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Kövess engem, és hagyd, hogy a halottak temessék el az ő halottaikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			És mikor a hajóra szállt vala, követék őt az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			És ímé nagy háborgás lőn
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,37">Márk. 4,37-41.</a>
				<a href="49.html#8,23">Luk. 8,23.25.</a>
				]
			</em>
			a tengeren, annyira, hogy a hajót elborítják vala a hullámok; ő pedig aluszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			És az ő tanítványai hozzámenvén, felkölték őt, mondván: Uram, ments meg minket; mert elveszünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			És monda nékik: Mit féltek, óh kicsinyhitűek?
			<em>
				[
				<a href="#14,31">rész 14,31.16,8.</a>
				]
			</em>
			Ekkor fölkelvén, megdorgálá a szeleket és a tengert, és lőn nagy csendesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			Az emberek pedig elcsodálkozának, mondván: Kicsoda ez, hogy mind a szelek, mind a tenger engednek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			És a mikor eljutott vala a túlsó partra, a Gadarénusok
			<em>
				[
				<a href="48.html#5,1">Márk. 5,1-17.</a>
				<a href="49.html#8,26">Luk. 8,26-37.</a>
				]
			</em>
			tartományába, két ördöngős ment eléje, a sírboltokból kijövén, igen kegyetlenek, annyira, hogy senki sem mer vala elmenni azon az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			És ímé kiáltának mondván: Mi közünk te veled Jézus,
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,41">Luk. 4,41.</a>
				]
			</em>
			Istennek fia? Azért jöttél ide, hogy idő előtt
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,4">2 Pét. 2,4.</a>
				]
			</em>
			meggyötörj minket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			Tőlük távol pedig egy nagy disznónyáj legelészik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Az ördögök pedig kérik vala őt mondván: Ha kiűzesz minket, engedd meg nékünk, hogy ama disznónyájba mehessünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			És monda nékik: Menjetek. Azok pedig kimenvén, menének a disznónyájba: és ímé az egész disznónyáj a meredekről a tengerbe rohana, és oda vesze a vízben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			A pásztorok pedig elfutának, és bemenvén a városba hírré adának mindent, azokat is, a mik az ördöngősökkel történtek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			És ímé az egész város kiméne Jézus elébe; és mihelyt meglátták, kérék őt, hogy távozzék az ő határukból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			És hajóra szállva átkele, és méne
			<em>
				[
				<a href="#4,13">rész 4,13.</a>
				]
			</em>
			a maga városába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			És ímé hoznak vala hozzá egy ágyban fekvő gutaütött embert. És látva Jézus azoknak hitét, monda a gutaütöttnek: Bízzál fiam! Megbocsáttattak néked a te bűneid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És ímé némelyek az írástudók közül mondának magukban: Ez
			<em>
				[
				<a href="48.html#2,7">Márk. 2,7.</a>
				]
			</em>
			káromlást szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És Jézus, látva
			<em>
				[
				<a href="#12,25">rész 12,25.</a>
				<a href="50.html#2,25">Ján. 2,25.</a>
				]
			</em>
			az ő gondolataikat, monda: Miért gondoltok gonoszt a ti szívetekben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Mert mi könnyebb, ezt mondani-é: Megbocsáttattak néked a te bűneid; vagy ezt mondani: Kelj föl és járj?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Hogy pedig megtudjátok, hogy az ember Fiának van hatalma a földön a bűnöket megbocsátani (ekkor monda a gutaütöttnek): Kelj föl, vedd a te ágyadat, és eredj haza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			És az felkelvén, haza méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			A sokaság pedig ezt látván, elálmélkodék, és dicsőíté az Istent, hogy ilyen hatalmat adott az embereknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És mikor Jézus onnét tovább méne, láta egy embert ülni a vámszedő helyen, a kinek Máté volt a neve, és monda néki: Kövess engem! És az felkelvén, követé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			És lőn, a mikor ő letelepedék a házban, ímé sok vámszedő és bűnös jött oda és letelepedtek Jézussal és az ő tanítványaival az asztalhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			És látva ezt a farizeusok, mondának
			<em>
				[
				<a href="48.html#2,16">Márk. 2,16.</a>
				<a href="49.html#15,2">Luk. 15,2.</a>
				]
			</em>
			az ő tanítványainak: Miért eszik ez a ti Mesteretek a vámszedőkkel és bűnösökkel együtt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Jézus pedig ezt hallván, monda nékik: Nem az egészségeseknek van szüksége orvosra, hanem a betegeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Elmenvén pedig tanuljátok meg, mi az:
			<em>
				[
				<a href="35.html#6,6">Hós. 6,6.</a>
				<a href="09.html#15,22">1 Sám. 15,22.</a>
				]
			</em>
			Irgalmasságot akarok és nem áldozatot. Mert nem az igazakat hivogatni jöttem,
			<em>
				[
				<a href="#18,11">rész 18,11.</a>
				]
			</em>
			hanem a bűnösöket a megtérésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Akkor a János tanítványai jövének hozzá, mondván: Miért hogy mi és
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,12">Luk. 18,12.</a>
				]
			</em>
			a farizeusok sokat bőjtölünk, a te tanítványaid pedig nem bőjtölnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És monda nékik Jézus: Vajjon szomorkodhatik-é a násznép a míg velök van a vőlegény? de eljőnek a napok, a mikor
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,29">Ján. 3,29.</a>
				]
			</em>
			elvétetik tőlök a vőlegény, és akkor bőjtölni fognak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Senki sem vet pedig új
			<em>
				[
				<a href="48.html#2,21">Márk. 2,21.</a>
				<a href="49.html#5,36">Luk. 5,36.</a>
				]
			</em>
			posztóból foltot az ócska ruhára; mert a mi azt kitoldaná, még elszakít a ruhából és nagyobb szakadás lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Új bort
			<em>
				[
				<a href="48.html#2,22">Márk. 2,22.</a>
				<a href="49.html#5,37">Luk. 5,37.</a>
				]
			</em>
			sem töltenek ó tömlőkbe; máskülönben a tömlők szétszakadoznak, és a bor kiömöl, a tömlők is elvesznek; hanem az új bort új tömlőkbe töltik, és mindkettő megmarad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Mikor ezeket mondá nékik, ímé egy főember eljövén leborula
			<em>
				[
				<a href="48.html#5,22">Márk. 5,22-</a>
				43.
				<a href="49.html#8,41">Luk. 8,41-56.</a>
				]
			</em>
			előtte, mondván: Az én leányom épen most halt meg; de jer, vesd reá kezedet, és megelevenedik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			És felkelvén Jézus követé őt tanítványaival együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			És ímé, egy asszony, a ki tizenkét év óta vérfolyásban szenved vala, hozzájárulván hátulról, illeté az ő ruhájának szegélyét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Mert ezt mondja vala magában: Ha csak
			<em>
				[
				<a href="#14,36">rész 14,36.</a>
				]
			</em>
			ruháját illetem is, meggyógyulok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Jézus pedig megfordulván és reá tekintvén, monda: Bízzál leányom; a te hited megtartott
			<em>
				[
				<a href="48.html#5,34">Márk. 5,34.10,52.</a>
				<a href="49.html#7,50">Luk. 7,50.8,48.17,19.18,42.</a>
				]
			</em>
			téged. És meggyógyult az asszony abban az órában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			És Jézus a főember házához érvén, látván a sípolókat és a tolongó sokaságot,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Monda nékik: Menjetek el innen, mert a leányzó
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,11">Ján. 11,11.14,25.</a>
				]
			</em>
			nem halt meg, hanem aluszik. És kinevették őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Mikor pedig a sokaság eltávolíttaték, bemenvén, megfogá annak kezét, és a leányzó felkelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			És elterjede ez a hír abban az egész tartományban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			És mikor Jézus tovább ment onnét, két vak követé őt, kiáltozva és ezt mondva: Könyörülj rajtunk, Dávidnak fia!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Mikor pedig beméne a házba, oda menének hozzá a vakok, és monda nékik Jézus: Hiszitek-é, hogy én azt megcselekedhetem? Mondának néki: Igen, Uram.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			Akkor illeté az ő szemeiket, mondván:
			<em>
				[
				<a href="#8,13">rész 8,13.</a>
				]
			</em>
			Legyen néktek a ti hitetek szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			És megnyilatkozának azoknak szemei; és rájok parancsola Jézus, mondván:
			<em>
				[
				<a href="#8,4">rész 8,4.</a>
				]
			</em>
			Meglássátok, senki meg ne tudja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Azok pedig kimenvén, elterjeszték az ő hírét abban az egész tartományban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Mikor pedig azok elmentek vala, ímé egy ördöngős néma
			<em>
				[
				<a href="#12,22">rész 12,22-24.</a>
				<a href="49.html#11,14">Luk. 11,14-15.</a>
				]
			</em>
			embert hozának néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			És az ördögöt kiűzvén, megszólalt a néma; és a sokaság csudálkozik vala, mondván: Soha nem láttak ilyet Izráelben!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			A farizeusok pedig ezt mondják vala: Az
			<em>
				[
				<a href="#12,24">rész 12,24.</a>
				]
			</em>
			ördögök fejedelme által űzi ki az ördögöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			És körüljárja vala Jézus a városokat mind, és a falvakat,
			<em>
				[
				<a href="#4,23">rész 4,23.</a>
				<a href="48.html#6,6">Márk. 6,6.</a>
				<a href="49.html#13,22">Luk. 13,22.</a>
				]
			</em>
			tanítván azoknak zsinagógáiban, és hirdetvén az Isten országának evangyéliomát, és gyógyítván mindenféle betegséget és mindenféle erőtelenséget a nép között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				<a href="48.html#6,34">Márk. 6,34.</a>
				]
			</em>
			látta vala a sokaságot, könyörületességre indula rajtok, mert el voltak gyötörve és szétszórva, mint a pásztor nélkül
			<em>
				[
				<a href="33.html#34,5">Ezék. 34,5.</a>
				]
			</em>
			való juhok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			Akkor monda az ő tanítványainak: Az
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,2">Luk. 10,2.</a>
				]
			</em>
			aratni való sok, de a munkás kevés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,38">9,38</a>
			</b>
			Kérjétek azért az aratásnak Urát, hogy küldjön munkásokat az ő aratásába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			És előszólítván tizenkét
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,7">Márk. 6,7-13.</a>
				<a href="49.html#9,1">Luk. 9,1-15.</a>
				]
			</em>
			tanítványát, hatalmat ada nékik a tisztátalan lelkek felett, hogy kiűzzék azokat, és gyógyítsanak minden betegséget és minden erőtelenséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			A tizenkét apostol nevei pedig ezek: Első Simon, a kit Péternek hívnak, és András, az ő testvére; Jakab, a Zebedeus fia, és János az ő testvére;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Filep és Bertalan; Tamás és Máté, a vámszedő; Jakab, az Alfeus fia, és Lebbeus, a kit Taddeusnak hívtak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Simon a kananita, és Judás, az Iskariotes, a ki el is árulta őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Ezt a tizenkettőt küldé ki Jézus, és megparancsolá nékik, mondván: Pogányok útjára ne menjetek, és Samaritánusok városába ne menjetek be;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Hanem menjetek inkább Izráel házának eltévelyedett
			<em>
				[
				<a href="#15,24">rész 15,24.</a>
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.</a>
				]
			</em>
			juhaihoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Elmenvén pedig prédikáljatok, mondván: Elközelített
			<em>
				[
				<a href="#4,17">rész 4,17.</a>
				<a href="49.html#10,9">Luk. 10,9.</a>
				]
			</em>
			a mennyeknek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Betegeket
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,33">Csel. 20,33.</a>
				]
			</em>
			gyógyítsatok, poklosokat tisztítsatok, halottakat támasszatok, ördögöket űzzetek. Ingyen vettétek, ingyen adjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Ne szerezzetek aranyat, se ezüstöt, se réz-pénzt a ti erszényetekbe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Se
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,4">Luk. 10,4.</a>
				]
			</em>
			útitáskát, se két ruhát, se sarut, se pálczát; mert
			<em>
				[
				<a href="61.html#5,18">1 Tim. 5,18.</a>
				<a href="04.html#18,31">4 Móz. 18,31.</a>
				]
			</em>
			méltó a munkás az ő táplálékára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			A mely városba vagy faluba pedig bementek, tudakozzátok meg, ki abban méltó; és ott
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,10">Márk. 6,10.</a>
				<a href="49.html#10,7">Luk. 10,7.</a>
				]
			</em>
			maradjatok, a míg tovább mehettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Ha pedig
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,5">Luk. 10,5.6.</a>
				]
			</em>
			bementek a házba, köszöntsétek azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			És ha méltó a ház, szálljon a ti békességtek reá; ha pedig nem méltó, a ti békességtek rátok térjen vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			És ha valaki nem fogad be titeket, és nem hallgatja a ti beszédeteket, mikor kimentek abból a házból, vagy városból, lábaitok porát is
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,10">Luk. 10,10-12.</a>
				<a href="51.html#13,51">Csel. 13,51.18,6.</a>
				]
			</em>
			verjétek le.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek:
			<em>
				[
				<a href="#11,24">rész 11,24.</a>
				<a href="49.html#20,47">Luk. 20,47.</a>
				]
			</em>
			Az ítélet napján könnyebb lesz a Sodoma és Gomora földjének dolga, mint annak a városnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Ímé,
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,3">Luk. 10,3.</a>
				]
			</em>
			én elbocsátlak titeket, mint juhokat a farkasok közé;
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,19">Róm. 16,19.</a>
				<a href="56.html#5,15">Eféz. 5,15.</a>
				]
			</em>
			legyetek azért okosak mint a kígyók, és szelidek mint a galambok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			De óvakodjatok az emberektől; mert törvényszékekre adnak titeket és
			<em>
				[
				<a href="#24,9">rész 24,9.</a>
				]
			</em>
			az ő gyülekezeteikben megostoroznak titeket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			És helytartók és királyok elé visznek titeket érettem, bizonyságul ő
			<em>
				[
				<a href="#24,14">rész 24,14.</a>
				<a href="51.html#25,23">Csel. 25,23.27,24.</a>
				]
			</em>
			magoknak és a pogányoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			De mikor átadnak titeket, ne aggodalmaskodjatok,
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,11">Márk. 13,11.</a>
				<a href="49.html#12,11">Luk. 12,11.12.</a>
				]
			</em>
			mi módon vagy mit szóljatok; mert megadatik néktek abban az órában, mit mondjatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Mert nem ti vagytok, a kik szóltok, hanem a ti Atyátoknak Lelke az, a ki szól ti bennetek.
			<em>
				[
				<a href="53.html#2,4">1 Kor. 2,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Halálra adja pedig testvér testvérét, atya gyermekét; támadnak magzatok szüleik ellen, és megöletik őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			És gyűlöletesek lesztek, mindenki
			<em>
				[
				<a href="#24,9">rész 24,9.13.</a>
				]
			</em>
			előtt az én nevemért; de a ki mindvégig megáll, az megtartatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			Mikor pedig abban a városban üldöznek titeket, szaladjatok a másikba. Mert bizony mondom néktek: be sem járjátok Izráel városait, míg az
			<em>
				[
				<a href="#16,28">rész 16,28.</a>
				]
			</em>
			embernek Fia eljövend.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			Nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,40">Luk. 6,40.</a>
				<a href="50.html#13,16">Ján. 13,16.15,20.</a>
				]
			</em>
			fölebbvaló a tanítvány a tanítónál, sem a szolga az ő uránál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			Elég a tanítványnak, ha olyan mint a mestere, és a szolga mint az ő
			<em>
				[
				<a href="#12,24">rész 12,24.</a>
				]
			</em>
			Ura. Ha a házigazdát Belzebubnak hívták, mennyivel inkább az ő házanépét?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Azért ne féljetek tőlök. Mert nincs oly
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,22">Márk. 4,22.</a>
				<a href="49.html#8,17">Luk. 8,17.12,2.</a>
				]
			</em>
			rejtett dolog, a mi napfényre ne jőne; és oly titok, a mi ki ne tudódnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			A mit néktek a sötétben mondok, a világosságban mondjátok; és a mit fülbe súgva hallotok, a háztetőkről hirdessétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			És ne féljetek azoktól, a kik a testet ölik
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,4">Luk. 12,4.5.</a>
				]
			</em>
			meg, a lelket pedig meg nem ölhetik; hanem attól féljetek inkább, a ki mind a
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,12">Jak. 4,12.</a>
				]
			</em>
			lelket, mind a testet elvesztheti a gyehennában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Nemde, két verebecskét
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,6">Luk. 12,6.7.</a>
				]
			</em>
			meg lehet venni egy kis fillérért? És egy sem esik azok közül a földre a ti Atyátok akarata nélkül!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Néktek pedig még a fejetek hajszálai is mind számon vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Ne féljetek azért; ti sok verebecskénél drágábbak vagytok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Valaki azért vallást tesz én rólam az emberek előtt, én is vallást teszek arról az én mennyei Atyám előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			A ki pedig
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,38">Márk. 8,38.</a>
				<a href="49.html#9,26">Luk. 9,26.12,9.</a>
				]
			</em>
			megtagad engem az emberek előtt, én is megtagadom azt az én mennyei Atyám előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Ne gondoljátok, hogy azért jöttem, hogy békességet bocsássak e földre; nem azért jöttem, hogy békességet bocsássak, hanem hogy fegyvert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Mert azért jöttem, hogy meghasonlást támaszszak az ember és az ő atyja, a leány és az ő anyja, a meny és az ő napa közt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			És hogy az
			<em>
				[
				<a href="40.html#7,6">Mik. 7,6.</a>
				<a href="49.html#12,51">Luk. 12,51-53.</a>
				]
			</em>
			embernek ellensége legyen az ő házanépe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			A ki inkább szereti atyját és anyját,
			<em>
				[
				<a href="05.html#33,9">5 Móz. 33,9.</a>
				<a href="49.html#14,26">Luk. 14,26.27.</a>
				]
			</em>
			hogynem engemet, nem méltó én hozzám; és a ki inkább szereti fiát és leányát, hogynem engemet, nem méltó én hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			És a ki föl nem veszi az ő keresztjét
			<em>
				[
				<a href="#16,24">rész 16,24.25.</a>
				<a href="48.html#8,34">Márk. 8,34.</a>
				<a href="49.html#9,23">Luk. 9,23.14,27.</a>
				]
			</em>
			és úgy nem követ engem, nem méltó én hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			A ki megtalálja az ő életét,
			<em>
				[
				<a href="#16,25">rész 16,25.</a>
				<a href="48.html#8,35">Márk. 8,35.</a>
				<a href="49.html#9,24">Luk. 9,24.17,33.</a>
				<a href="50.html#12,25">Ján. 12,25.</a>
				]
			</em>
			elveszti azt; és a ki elveszti az ő életét én érettem, megtalálja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			A ki titeket befogad, engem
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5.</a>
				<a href="49.html#9,48">Luk. 9,48.</a>
				<a href="50.html#13,20">Ján. 13,20.</a>
				]
			</em>
			fogad be; és a ki engem befogad, azt fogadja be, a ki engem küldött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			A ki befogadja a prófétát próféta nevében, prófétának jutalmát veszi; és a ki befogadja az igazat igaznak nevében, igaznak jutalmát veszi;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			És a ki inni ád egynek e kicsinyek közül, csak egy pohár
			<em>
				[
				<a href="#25,40">rész 25,40.</a>
				<a href="48.html#9,41">Márk. 9,41.</a>
				]
			</em>
			hideg vizet tanítvány nevében, bizony mondom néktek, el nem vesztheti jutalmát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És lőn, mikor elvégezé Jézus a tizenkét tanítványának adott utasítást, elméne onnan, hogy tanítson és prédikáljon azoknak városaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			János pedig, mikor meghallotta a
			<em>
				[
				<a href="#14,3">rész 14,3.</a>
				]
			</em>
			fogságban a Krisztus cselekedeteit, elküldvén kettőt az ő
			<em>
				[
				<a href="49.html#7,18">Luk. 7,18-25.</a>
				]
			</em>
			tanítványai közül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Monda néki: Te vagy-é az,
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				]
			</em>
			a ki eljövendő, vagy mást várjunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Menjetek el és jelentsétek Jánosnak, a miket hallotok és láttok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			A vakok látnak, és a sánták járnak; a poklosok megtisztulnak és a siketek hallanak; a
			<em>
				[
				<a href="29.html#35,5">Ésa. 35,5.6.61,1.</a>
				]
			</em>
			halottak föltámadnak, és a szegényeknek evangyéliom hirdettetik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			És boldog, a ki
			<em>
				[
				<a href="#13,57">rész 13,57.26,31.</a>
				]
			</em>
			én bennem meg nem botránkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Mikor pedig azok elmentek vala, szólni kezde Jézus a sokaságnak Jánosról: Mit látni mentetek ki
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.5.</a>
				]
			</em>
			a pusztába? Nádszálat-é, a mit a szél hajtogat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Hát mit látni mentetek ki? Puha ruhába öltözött embert-é? Ímé a kik puha ruhákat viselnek, a királyok palotáiban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Hát mit látni mentetek ki?
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,76">Luk. 1,76.</a>
				]
			</em>
			Prófétát-é? Bizony, mondom néktek, prófétánál is nagyobbat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Mert ő az, a kiről meg van írva: Ímé
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				]
			</em>
			én elküldöm az én követemet a te orczád előtt, a ki megkészíti előtted a te útadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: az asszonyoktól szülöttek között nem támadott nagyobb Keresztelő Jánosnál; de a ki legkisebb a
			<em>
				[
				<a href="#13,17">rész 13,17.</a>
				]
			</em>
			mennyeknek országában, nagyobb nálánál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			A
			<em>
				[
				<a href="49.html#16,16">Luk. 16,16.13,24.</a>
				]
			</em>
			Keresztelő János idejétől fogva pedig mind mostanig erőszakoskodnak a mennyek országáért, és az erőszakoskodók ragadják el azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Mert a próféták mindnyájan és a törvény Jánosig prófétáltak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			És, ha be akarjátok venni,
			<em>
				[
				<a href="46.html#4,5">Malak. 4,5.</a>
				<a href="#17,10">rész 17,10-13.</a>
				]
			</em>
			Illés ő, a ki eljövendő vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			A kinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			De kihez hasonlítsam ezt a nemzetséget? Hasonlatos a gyermekekhez, a kik a piaczon ülnek, és kiáltoznak az ő társaiknak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			És ezt mondják: Sípoltunk néktek, és nem tánczoltatok; siralmas énekeket énekeltünk néktek, és nem sírtatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Mert eljött János,
			<em>
				[
				<a href="#3,4">rész 3,4.</a>
				]
			</em>
			a ki sem eszik, sem iszik, és azt mondják: Ördög van benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Eljött az embernek Fia,
			<em>
				[
				<a href="#9,14">rész 9,14.15.</a>
				]
			</em>
			a ki eszik és iszik, és ezt mondják: Ímé a nagy étü és részeges ember, a vámszedők és bűnösök barátja! És igazoltaték a bölcseség az ő fiaitól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Ekkor elkezdé szemökre hányni ama városoknak, a melyekben legtöbb csodái lőnek, hogy nem tértek vala meg:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Jaj néked
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,12">Luk. 10,12-15.</a>
				]
			</em>
			Korazin! Jaj néked Bethsaida! Mert ha Tirusban és Sidonban történnek vala azok a csodák, a melyek bennetek lőnek,
			<em>
				[
				<a href="39.html#3,6">Jón. 3,6.</a>
				]
			</em>
			rég megtértek volna gyászruhában és hamuban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			De mondom néktek: Tirusnak és Sidonnak könnyebb dolga lesz az ítélet napján, hogynem néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Te is
			<em>
				[
				<a href="#4,13">rész 4,13.8,5.9,1.</a>
				]
			</em>
			Kapernaum, a ki az égig felmagasztaltattál, a pokolig fogsz megaláztatni; mert ha Sodomában történnek vala azok a csodák, a melyek te benned lőnek, mind e mai napig megmaradt volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			De mondom néktek, hogy Sodoma földének könnyebb
			<em>
				[
				<a href="#10,15">rész 10,15.</a>
				]
			</em>
			dolga lesz az ítélet napján, hogynem néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Abban az időben szólván Jézus, monda: Hálákat
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,21">Luk. 10,21.</a>
				<a href="53.html#1,26">1 Kor. 1,26-</a>
				29.]
			</em>
			adok néked, Atyám, mennynek és földnek Ura, hogy elrejtetted ezeket a bölcsek és az értelmesek elől, és a kisdedeknek megjelentetted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Igen, Atyám, mert így volt kedves te előtted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Mindent
			<em>
				[
				<a href="#28,18">rész 28,18.</a>
				<a href="49.html#10,22">Luk. 10,22.</a>
				<a href="50.html#3,35">Ján. 3,35.17,2</a>
				<a href="57.html#2,9">Fil. 2,9.</a>
				]
			</em>
			nékem adott át az én Atyám, és senki sem ismeri a Fiút, csak az Atya; az Atyát sem ismeri senki, csak a Fiú, és a kinek a Fiú akarja megjelenteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Jőjjetek én hozzám mindnyájan, a kik megfáradtatok és megterheltettetek, és
			<em>
				[
				<a href="#12,20">rész 12,20.</a>
				<a href="30.html#31,25">Jer. 31,25.</a>
				]
			</em>
			én megnyugosztlak titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Vegyétek föl magatokra az én igámat, és tanuljátok meg tőlem, hogy én szelid és alázatos szívű vagyok: és nyugalmat találtok a ti lelkeiteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Mert az én igám gyönyörűséges, és az
			<em>
				[
				<a href="50.html#5,3">Ján. 5,3.</a>
				]
			</em>
			én terhem könnyű.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Abban az időben a vetéseken át haladt Jézus szombatnapon; tanítványai pedig megéheztek, és kezdték a
			<em>
				[
				<a href="05.html#23,26">5 Móz. 23,26.</a>
				]
			</em>
			kalászokat tépni és enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Látván pedig ezt a farizeusok, mondának néki: Ímé a te tanítványaid azt cselekszik, a mit nem szabad
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,10">2 Móz. 20,10.</a>
				]
			</em>
			szombatnapon cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Nem olvastátok-é,
			<em>
				[
				<a href="09.html#21,7">1 Sám. 21,7.</a>
				]
			</em>
			mit cselekedett Dávid, mikor megéhezett vala ő és a kik vele valának?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Hogyan ment be az Isten házába, és ette
			<em>
				[
				<a href="09.html#21,5">1 Sám. 21,5-7.</a>
				]
			</em>
			meg a szentelt kenyereket, a melyeket nem vala szabad megennie néki, sem azoknak, a kik ő vele valának, hanem csak
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,5">3 Móz. 24,5-9.</a>
				]
			</em>
			a papoknak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Vagy nem olvastátok-é a törvényben, hogy szombatnapon megtörik a papok a szombatot
			<em>
				[
				<a href="04.html#28,9">4 Móz. 28,9.</a>
				]
			</em>
			a templomban és nem vétkeznek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek, hogy a templomnál nagyobb van itt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Ha pedig tudnátok, mi ez:
			<em>
				[
				<a href="35.html#6,6">Hós. 6,6.</a>
				<a href="#9,13">rész 9,13.</a>
				]
			</em>
			Irgalmasságot akarok és nem áldozatot, nem kárhoztattátok volna az ártatlanokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Mert a szombatnak is Ura az embernek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És távozván onnan, méne az ő zsinagógájukba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És ímé, vala ott egy elszáradt kezű ember. És megkérdék őt, mondván:
			<em>
				[
				<a href="49.html#14,3">Luk. 14,3.</a>
				]
			</em>
			Ha szabad-é szombatnapon gyógyítani? hogy vádolhassák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik:
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,15">Luk. 13,15.14,5.</a>
				]
			</em>
			Kicsoda közületek az az ember, a kinek van egy juha, és ha az szombatnapon a verembe esik, meg nem ragadja és ki nem vonja azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Mennyivel drágább pedig az ember a juhnál! Szabad tehát szombatnapon jót
			<em>
				[
				<a href="49.html#14,5">Luk. 14,5.</a>
				]
			</em>
			cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Akkor monda annak az embernek: Nyújtsd ki a kezedet. És kinyújtá, és olyan éppé lőn, mint a másik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			A farizeusok pedig
			<em>
				[
				<a href="50.html#5,16">Ján. 5,16.</a>
				]
			</em>
			kimenvén, tanácsot tartának ellene, hogyan veszíthetnék el őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Jézus pedig észrevévén ezt, eltávozék onnan. És követé őt nagy
			<em>
				[
				<a href="48.html#3,7">Márk. 3,7-12.</a>
				]
			</em>
			sokaság, és ő meggyógyítja vala mindnyájokat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			És megfenyegeté őket, hogy
			<em>
				[
				<a href="#8,4">rész 8,4.</a>
				]
			</em>
			őt ismertté ne tegyék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Hogy
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,1">Ésa. 42,1-4.</a>
				]
			</em>
			beteljesedjék Ésaiás próféta mondása, a ki így szólt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Ímé az én szolgám, a kit választottam; az én szerelmesem, a
			<em>
				[
				<a href="#3,17">rész 3,17.</a>
				]
			</em>
			kiben az én lelkem kedvét lelé; lelkemet adom ő belé, és ítéletet hirdet a pogányoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Nem verseng, és nem kiált; az utczákon senki nem hallja szavát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			A megrepedezett nádat nem töri el, és a pislogó gyertyabelet nem oltja ki, mígnem diadalomra viszi az ítéletet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			És az ő nevében reménykednek majd a pogányok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Akkor egy vak és néma ördöngőst
			<em>
				[
				<a href="#9,34">rész 9,34.</a>
				<a href="48.html#3,22">Márk. 3,22-30.</a>
				<a href="49.html#11,14">Luk. 11,14-</a>
				26.29-32.]
			</em>
			hoztak ő eléje; és meggyógyítá azt, annyira, hogy a vak és néma mind beszél, mind lát vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			És elálmélkodék az egész sokaság, és monda: Vajjon nem ez-é Dávidnak ama Fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			A farizeusok pedig ezt hallván, mondának:
			<em>
				[
				<a href="#9,34">rész 9,34.</a>
				]
			</em>
			Ez nem űzi ki az ördögöket, hanemha Belzebubbal, az ördögök fejedelmével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Jézus pedig, tudva az ő gondolataikat, monda nékik: Minden ország, a mely magával meghasonlik, elpusztul; és egy város vagy háznép sem állhat meg, a mely meghasonlik magával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			Ha pedig a Sátán a Sátánt űzi ki, önmagával hasonlott meg; mimódon állhat meg tehát az ő országa?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			És ha én Belzebub által űzöm ki az ördögöket, a ti fiaitok ki által űzik ki? Azért ők magok lesznek a ti bíráitok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Ha pedig én Istennek Lelke
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,8">1 Ján. 3,8.</a>
				]
			</em>
			által űzöm ki az ördögöket, akkor kétség nélkül elérkezett hozzátok az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			Avagy mi módon mehet be valaki a hatalmasnak házába és
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,24">Ésa. 49,24.</a>
				]
			</em>
			rabolhatja el annak kincseit, hanemha megkötözi előbb a hatalmast és akkor rabolja ki annak házát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			A ki velem
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,40">Márk. 9,40.</a>
				<a href="49.html#9,50">Luk. 9,50.</a>
				]
			</em>
			nincsen, ellenem van; és a ki velem nem gyűjt, tékozol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			Azt mondom azért néktek: Minden bűn és káromlás megbocsáttatik az embereknek; de a Lélek káromlása
			<em>
				[
				<a href="65.html#6,4">Zsid. 6,4.6.10,26.</a>
				<a href="69.html#5,16">1 Ján. 5,16.</a>
				]
			</em>
			nem bocsáttatik meg az embereknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,32">12,32</a>
			</b>
			Még a ki az ember Fia ellen szól, annak is megbocsáttatik; de a ki a Szent Lélek ellen szól,
			<em>
				[
				<a href="48.html#3,29">Márk. 3,29.</a>
				<a href="49.html#12,10">Luk. 12,10.</a>
				<a href="61.html#1,13">1 Tim. 1,13.</a>
				]
			</em>
			annak sem ezen, sem a más világon meg nem bocsáttatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,33">12,33</a>
			</b>
			Vagy legyetek jó
			<em>
				[
				<a href="#7,17">rész 7,17.</a>
				]
			</em>
			fák, és teremjetek jó gyümölcsöt, vagy legyetek romlott fák, és teremjetek romlott gyümölcsöt; mert gyümölcséről ismerik meg a fát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,34">12,34</a>
			</b>
			Mérges kígyóknak fajzatai, mi módon szólhattok jókat, holott gonoszak vagytok? Mert a szívnek teljességéből szól a száj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,35">12,35</a>
			</b>
			A jó ember az ő szívének jó kincseiből hozza elő a jókat; és a gonosz ember az ő szívének gonosz kincseiből hozza elő a gonoszokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,36">12,36</a>
			</b>
			De mondom néktek: Minden hivalkodó beszédért, a mit beszélnek az emberek, számot adnak majd az ítélet napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,37">12,37</a>
			</b>
			Mert a te beszédidből ismertetel igaznak, és a te beszédidből ismertetel hamisnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,38">12,38</a>
			</b>
			Ekkor felelének néki némelyek az írástudók és farizeusok közül, mondván: Mester,
			<em>
				[
				<a href="#16,1">rész 16,1.</a>
				]
			</em>
			jelt akarnánk látni te tőled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,39">12,39</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: E gonosz és parázna nemzetség jelt kiván; és
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,12">Márk. 8,12.</a>
				<a href="49.html#11,29">Luk. 11,29.</a>
				]
			</em>
			nem adatik jel néki, hanemha Jónás prófétának jele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,40">12,40</a>
			</b>
			Mert a miképen Jónás
			<em>
				[
				<a href="39.html#2,12">Jón. 2,12.</a>
				]
			</em>
			három éjjel és három nap volt a czethal gyomrában, azonképen az embernek Fia is három nap és három éjjel lesz a föld gyomrában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,41">12,41</a>
			</b>
			Ninive férfiai
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,32">Luk. 11,32.</a>
				<a href="39.html#3,5">Jón. 3,5.</a>
				]
			</em>
			az ítéletkor együtt támadnak majd fel ezzel a nemzetséggel, és kárhoztatják ezt: mivelhogy ők megtértek a Jónás prédikálására; és ímé nagyobb van itt Jónásnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,42">12,42</a>
			</b>
			Délnek
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,31">Luk. 11,31.</a>
				<a href="11.html#10,1">1 Kir. 10,1-10.</a>
				]
			</em>
			királyné asszonya felkél majd az ítéletkor e nemzetséggel együtt, és kárhoztatja ezt: mert ő eljött a földnek széléről, hogy hallhassa a Salamon bölcseségét; és ímé, nagyobb van itt Salamonnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,43">12,43</a>
			</b>
			Mikor pedig a tisztátalan lélek kimegy
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,24">Luk. 11,24-26.</a>
				]
			</em>
			az emberből, víz nélkül való helyeken jár, nyugalmat keresve, és nem talál:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,44">12,44</a>
			</b>
			Akkor ezt mondja: Visszatérek az én házamba, a honnét kijöttem. És oda menvén, üresen, kisöpörve és fölékesítve találja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,45">12,45</a>
			</b>
			Akkor elmegy és vesz maga mellé más hét lelket, gonoszabbakat ő magánál, és bemenvén, ott lakoznak; és ennek az embernek utolsó állapotja
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,20">2 Pét. 2,20.</a>
				]
			</em>
			gonoszabb lesz az elsőnél. Így lesz ezzel a gonosz nemzetséggel is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,46">12,46</a>
			</b>
			Mikor pedig még szóla a sokaságnak, ímé
			<em>
				[
				<a href="#13,55">rész 13,55.</a>
				]
			</em>
			az ő anyja és az ő testvérei állanak vala odakünn, akarván ő vele szólni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,47">12,47</a>
			</b>
			És monda néki valaki: Ímé a te anyád és testvéreid odakünn állanak, és szólni akarnak veled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,48">12,48</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda a hozzá szólónak: Kicsoda
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,49">Luk. 2,49.</a>
				]
			</em>
			az én anyám; és kik az én testvéreim?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,49">12,49</a>
			</b>
			És kinyujtván kezét az ő tanítványaira, monda: Ímé az én anyám és az én testvéreim!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,50">12,50</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,29">Róm. 8,29.</a>
				]
			</em>
			a ki cselekszi az én mennyei Atyám akaratát, az nékem fitestvérem, nőtestvérem és anyám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Azon a napon kimenvén Jézus a házból, leüle a tenger mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És nagy sokaság gyülekezék ő hozzá, annyira, hogy ő a hajóba méne leülni; az egész sokaság pedig a parton áll vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			És sokat beszéle nékik példázatokban, mondván: Ímé kiméne
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,1">Márk. 4,1-20.</a>
				<a href="49.html#8,4">Luk. 8,4-15.</a>
				]
			</em>
			a magvető vetni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			És a mikor ő vet vala, némely mag az útfélre esék; és eljövén a madarak, elkapdosák azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Némely pedig a köves helyre esék, a hol nem sok földje vala; és hamar kikele, mivelhogy nem vala mélyen a földben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			De mikor a nap felkelt, elsüle; és mivelhogy gyökere nem vala, elszáradott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Némely pedig a tövisek közé esék, és a tövisek felnevekedvén, megfojták azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Némely pedig a jó földbe esék, és gyümölcsöt terme, némely száz annyit, némely hatvan annyit, némely pedig harmincz annyit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			A kinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			A tanítványok pedig hozzámenvén, mondának néki: Miért szólasz nékik példázatokban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Mert néktek megadatott, hogy érthessétek a mennyek országának titkait, ezeknek pedig nem adatott meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="#25,29">rész 25,29.</a>
				<a href="48.html#4,25">Márk. 4,25.</a>
				<a href="49.html#8,18">Luk. 8,18.19,26.</a>
				]
			</em>
			a kinek van, annak adatik, és bővölködik; de a kinek nincs, az is elvétetik tőle, a mije van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Azért szólok velök példázatokban, mert
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,3">5 Móz. 29,3.</a>
				]
			</em>
			látván nem látnak, és hallván nem hallanak, sem nem értenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			És beteljesedék rajtok Ésaiás
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.10.</a>
				]
			</em>
			jövendölése, a mely ezt mondja: Hallván halljatok, és ne értsetek; és látván lássatok, és ne ismerjetek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Mert megkövéredett e népnek szíve, és füleikkel nehezen hallottak, és szemeiket behunyták; hogy valami módon ne lássanak szemeikkel, és ne halljanak füleikkel, és ne értsenek szívükkel, és meg ne térjenek, és meg ne gyógyítsam őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			A ti szemeitek
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,23">Luk. 10,23.24.</a>
				]
			</em>
			pedig boldogok, hogy látnak; és a ti füleitek, hogy hallanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Mert bizony mondom néktek, hogy sok próféta és igaz kívánta látni, a miket ti láttok, és nem látták; és hallani, a miket ti hallotok, és nem hallották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Ti halljátok meg azért a magvető példázatát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Ha valaki hallja az ígét a mennyeknek országáról és nem érti, eljő a gonosz és elkapja azt, a mi annak szívébe vettetett vala. Ez az, a mely az útfélre esett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			A mely pedig a köves helyre esett, ez az, a ki hallja az ígét, és mindjárt örömmel fogadja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			De nincs gyökere benne, hanem csak ideig való; mihelyt pedig nyomorgatás vagy üldözés támad az íge miatt, azonnal megbotránkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			A mely pedig a tövisek közé esett, ez az, a ki hallja az ígét, de
			<em>
				[
				<a href="#6,19">rész 6,19-34.</a>
				<a href="61.html#6,9">1 Tim. 6,9.</a>
				]
			</em>
			e világnak gondja és a gazdagságnak csalárdsága elfojtja az ígét, és gyümölcsöt nem terem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			A mely pedig a jó földbe esett, ez az, a ki hallja és érti az ígét; a ki gyümölcsöt is terem, és terem némely száz annyit, némely hatvan annyit, némely pedig harmincz annyit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Más példázatot is adott eléjök, mondván: Hasonlatos a mennyeknek országa az emberhez, a ki az ő földébe jó magot
			<em>
				[
				<a href="#13,36">vers 36-43.</a>
				]
			</em>
			vetett;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			De mikor az emberek alusznak vala, eljöve az ő ellensége és konkolyt vete a búza közé, és elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Mikor pedig felnevekedék a vetés, és gyümölcsöt terme, akkor meglátszék a konkoly is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			A gazda szolgái pedig előállván, mondának néki: Uram, avagy nem tiszta magot vetettél-e a te földedbe? honnan van azért benne a konkoly?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Valamely ellenség cselekedte azt. A szolgák pedig mondának néki: Akarod-é tehát, hogy elmenvén, összeszedjük azokat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Nem. Mert a mikor összeszeditek a konkolyt, azzal együtt netalán a búzát is kiszaggatjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			Hagyjátok, hogy együtt nőjjön mind a kettő az aratásig, és az aratás idején azt mondom majd az aratóknak: Szedjétek össze először a konkolyt, és kössétek kévékbe, hogy megégessétek; a búzát
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.</a>
				]
			</em>
			pedig takarítsátok az én csűrömbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			Más példázatot is adott eléjök, mondván: Hasonlatos a mennyeknek országa a mustármaghoz,
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,31">Márk. 4,31.</a>
				<a href="49.html#13,19">Luk. 13,19.</a>
				]
			</em>
			a melyet vévén az ember, elvete az ő mezejében;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			A mely kisebb ugyan minden magnál; de a mikor felnő, nagyobb a veteményeknél, és fává lesz, annyira, hogy reá szállanak az égi madarak, és fészket raknak ágain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Más példázatot is mondott nékik: Hasonlatos a mennyeknek országa a kovászhoz,
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,20">Luk. 13,20.21.</a>
				]
			</em>
			a melyet vévén az asszony, három mércze lisztbe elegyíte, mígnem az egész megkele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Mind ezeket
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,33">Márk. 4,33.34.</a>
				]
			</em>
			példázatokban mondá Jézus a sokaságnak, és példázat nélkül semmit sem szóla nékik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			Hogy beteljék a mit
			<em>
				[
				<a href="23.html#78,2">Zsolt. 78,2.</a>
				]
			</em>
			a próféta szólott, mondván: Megnyitom az én számat példázatokra; és kitárom, amik e világ alapítása óta rejtve valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,36">13,36</a>
			</b>
			Ekkor elbocsátván a sokaságot, beméne Jézus a házba. És az ő tanítványai hozzámenének, mondván: Magyarázd meg nékünk
			<em>
				[
				<a href="#13,24">vers 24-30.</a>
				]
			</em>
			a szántóföld konkolyáról való példázatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,37">13,37</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén monda nékik: A ki a jó magot veti, az az embernek Fia;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,38">13,38</a>
			</b>
			A szántóföld pedig a világ;
			<em>
				[
				<a href="53.html#3,9">1 Kor. 3,9.</a>
				]
			</em>
			a jó mag az Isten országának fiai; a konkoly pedig a gonosznak fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,39">13,39</a>
			</b>
			Az ellenség pedig, a ki a konkolyt vetette, az ördög; az aratás pedig a világ vége; az aratók pedig az angyalok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,40">13,40</a>
			</b>
			A miképen azért összegyűjtik a konkolyt és megégetik: akképen lesz a világnak végén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,41">13,41</a>
			</b>
			Az embernek Fia elküldi az ő angyalait, és az ő országából
			<em>
				[
				<a href="#25,31">rész 25,31-</a>
				46.]
			</em>
			összegyűjtik a botránkozásokat mind, és azokat is, a kik gonoszságot cselekesznek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,42">13,42</a>
			</b>
			És bevetik őket a tüzes kemenczébe: ott
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.</a>
				]
			</em>
			lészen sírás és fogcsikorgatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,43">13,43</a>
			</b>
			Akkor
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,3">Dán. 12,3.</a>
				]
			</em>
			az igazak fénylenek, mint a nap, az ő Atyjoknak országában. A kinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,44">13,44</a>
			</b>
			Ismét hasonlatos a mennyeknek országa a szántóföldben elrejtett kincshez, a melyet megtalálván az ember, elrejté azt; és a felett való örömében elmegy és
			<em>
				[
				<a href="#19,29">rész 19,29.</a>
				<a href="49.html#14,33">Luk. 14,33.</a>
				<a href="57.html#3,7">Fil. 3,7.</a>
				]
			</em>
			eladván mindenét a mije van, megveszi azt a szántóföldet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,45">13,45</a>
			</b>
			Ismét hasonlatos a mennyeknek országa a kereskedőhöz, a ki igazgyöngyöket keres;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,46">13,46</a>
			</b>
			A ki találván egy drágagyöngyre,
			<em>
				[
				<a href="24.html#8,10">Péld. 8,10.11.</a>
				]
			</em>
			elméne, és mindenét eladván a mije volt, megvevé azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,47">13,47</a>
			</b>
			Szintén hasonlatos a mennyeknek országa a tengerbe vetett gyalomhoz, a mely mindenféle
			<em>
				[
				<a href="#22,9">rész 22,9.10.</a>
				]
			</em>
			fajtát összefogott;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,48">13,48</a>
			</b>
			Melyet, minekutána megtelt, a partra vontak a halászok, és leülvén, a jókat edényekbe gyűjtötték, a hitványakat pedig kihányták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,49">13,49</a>
			</b>
			Így lesz a világ végén is: Eljőnek majd az angyalok, és kiválasztják
			<em>
				[
				<a href="#25,32">rész 25,32.</a>
				]
			</em>
			a gonoszokat az igazak közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,50">13,50</a>
			</b>
			És a tüzes kemenczébe vetik őket; ott lészen sírás és fogcsikorgatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,51">13,51</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Megértettétek-é mindezeket? Mondának néki: Megértettük Uram.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,52">13,52</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Annakokáért minden írástudó, a ki a mennyeknek országa felől megtaníttatott, hasonlatos az olyan gazdához, a ki ót és újat hoz elő az ő éléstárából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,53">13,53</a>
			</b>
			És lőn, a mikor elvégzé Jézus ezeket a példázatokat, elméne onnan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,54">13,54</a>
			</b>
			És hazájába érve, tanítja vala őket az ő zsinagógájukban, annyira, hogy álmélkodnak és ezt mondják vala: Honnét van ebben ez a bölcseség és az erők?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,55">13,55</a>
			</b>
			Nem ez-é amaz ácsmesternek fia? Nem az ő anyját hívják-é Máriának, és az ő testvéreit Jakabnak, Józsénak, Simonnak és Júdásnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,56">13,56</a>
			</b>
			És az ő nőtestvérei is nem mind minálunk
			<em>
				[
				<a href="50.html#7,15">Ján. 7,15-52.</a>
				]
			</em>
			vannak-é? Honnét vannak tehát ennél mindezek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,57">13,57</a>
			</b>
			És megbotránkoznak vala ő benne. Jézus pedig monda nékik:
			<em>
				[
				<a href="50.html#4,44">Ján. 4,44.</a>
				]
			</em>
			Nincsen próféta tisztesség nélkül, hanem csak az ő hazájában és házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,58">13,58</a>
			</b>
			Nem is tőn ott sok csodát, az ő hitetlenségök miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Abban az időben hírét hallá Heródes negyedes fejedelem Jézusnak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			És monda szolgáinak: Ez ama Keresztelő János; ő támadt fel
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,14">Márk. 6,14.17-30.</a>
				<a href="49.html#9,7">Luk. 9,7-9.</a>
				]
			</em>
			a halálból, és azért működnek benne az erők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Mert Heródes elfogatta vala Jánost, és megkötöztetvén,
			<em>
				[
				<a href="#11,2">rész 11,2.</a>
				]
			</em>
			tömlöczbe vetette vala Heródiásért, az ő testvérének, Fülöpnek feleségéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Mert ezt mondja vala néki János: Nem
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,16">3 Móz. 18,16.</a>
				]
			</em>
			szabad néked ővele élned.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			De mikor meg akarta öletni, félt a sokaságtól, mert mint egy
			<em>
				[
				<a href="#21,26">rész 21,26.</a>
				]
			</em>
			prófétát úgy tartják vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Hanem mikor a Heródes születése napját ünnepelék, tánczola a Heródiás leánya ő előttük, és megtetszék Heródesnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Azért esküvéssel fogadá, hogy a mit kér, megadja néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			A leány pedig, anyja rábeszélésére, monda: Add ide nékem egy tálban a Keresztelő János fejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			És megszomorodék a király, de esküjéért és a vendégek miatt parancsolá, hogy adják oda.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			És elküldvén, fejét véteté Jánosnak a tömlöczben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			És előhozák az ő fejét egy tálban, és adák a leánynak; az pedig vivé az ő anyjának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			És előjövén az ő tanítványai, elvivék a testet, és eltemeték azt; és elmenvén, megjelenték Jézusnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És mikor ezt meghallotta Jézus, elméne onnét hajón egy puszta helyre egyedül. A sokaság pedig ezt hallva, gyalog követé őt a városokból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És kimenvén Jézus, láta nagy sokaságot,
			<em>
				[
				<a href="#9,36">rész 9,36.</a>
				]
			</em>
			és megszáná őket, és azoknak betegeit meggyógyítá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Mikor pedig estveledék, hozzá menének az ő tanítványai, mondván: Puszta hely ez, és az idő már elmúlt; bocsásd el a sokaságot, hogy menjenek el a falvakba és vegyenek magoknak eleséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Nem szükség elmenniök; adjatok nékik ti enniök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Nincsen itt, csupán öt kenyerünk és két halunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Hozzátok azokat ide hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			És mikor megparancsolá a sokaságnak, hogy üljenek le a fűre, vevé az öt kenyeret és két halat, és szemeit az égre emelvén, hálákat ada; és megszegvén a kenyereket, adá a tanítványoknak, a tanítványok pedig a sokaságnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			És mindnyájan evének, és megelégedének; és felszedék a maradék darabokat, tizenkét
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,44">2 Kir. 4,44.</a>
				]
			</em>
			teli kosárral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			A kik pedig ettek vala, mintegy ötezeren valának férfiak, asszonyokon és gyermekeken kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			És mindjárt kényszeríté Jézus az ő tanítványait, hogy szálljanak a hajóba és menjenek át előre a túlsó partra, míg ő elbocsátja a sokaságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			És a mint elbocsátá a sokaságot, felméne a hegyre, magánosan imádkozni. Mikor
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,12">Luk. 6,12.9,18.</a>
				]
			</em>
			pedig beestveledék, egyedül vala ott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			A hajó pedig immár a tenger közepén vala, a haboktól háborgattatva; mivelhogy a szél szembe fújt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Az éjszaka negyedik részében pedig hozzájuk méne Jézus, a tengeren járván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			És mikor látták a tanítványok, hogy ő a tengeren jára, megrémülének, mondván:
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,37">Luk. 24,37.</a>
				]
			</em>
			Ez kísértet; és a félelem miatt kiáltozának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			De Jézus azonnal szóla hozzájuk, mondván: Bízzatok; én vagyok, ne féljetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Péter pedig felelvén néki, monda: Uram, ha te vagy, parancsolj, hogy hozzád mehessek a vizeken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Jövel! És Péter kiszállván a hajóból, jár vala a vizeken, hogy Jézushoz menjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			De látva a nagy szelet, megrémüle; és a mikor kezd vala merülni, kiálta, mondván: Uram, tarts meg engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			Jézus pedig azonnal kinyújtván kezét, megragadá őt, és monda néki: Kicsinyhitű,
			<em>
				[
				<a href="#8,26">rész 8,26.</a>
				]
			</em>
			miért kételkedél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			És a mikor beléptek a hajóba, elállt a szél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			A hajóban levők pedig hozzámenvén, leborulának előtte, mondván: Bizony, Isten Fia vagy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,34">14,34</a>
			</b>
			És általkelvén, eljutának Genezáret földére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,35">14,35</a>
			</b>
			És mikor megismerték őt annak a helynek lakosai, szétküldének abba az egész környékbe, és minden beteget hozzá hozának;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,36">14,36</a>
			</b>
			És kérik vala őt, hogy csak
			<em>
				[
				<a href="#9,21">rész 9,21.</a>
				<a href="49.html#6,19">Luk. 6,19.</a>
				]
			</em>
			az ő ruhájának peremét illethessék. És a kik illeték vala, mindnyájan meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Akkor írástudók és farizeusok jőnek vala Jézushoz, Jeruzsálemből, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Miért hágják át a te tanítványaid a vének
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,2">5 Móz. 4,2.</a>
				]
			</em>
			rendeléseit? Mert nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,38">Luk. 11,38.</a>
				]
			</em>
			mossák meg a kezeiket, mikor enni akarnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén monda nékik: Ti meg miért hágjátok át az Isten parancsolatját a ti rendeléseitek által?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Mert Isten
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12.21,17.</a>
				]
			</em>
			parancsolta ezt, mondván: Tiszteld atyádat és anyádat, és: A ki atyját vagy anyját szidalmazza, halállal lakoljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Ti pedig ezt mondjátok: A ki atyjának vagy anyjának ezt mondja: Templomi ajándék az, a mivel megsegíthetlek, az olyan akár ne is tisztelje az ő atyját vagy anyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És erőtelenné tettétek az Isten parancsolatját a ti rendeléseitek által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Képmutatók, igazán prófétált felőletek
			<em>
				[
				<a href="29.html#29,13">Ésa. 29,13.</a>
				]
			</em>
			Ésaiás, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Ez a nép szájával közelget hozzám, és ajkával tisztel engemet; szíve pedig távol van tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Pedig hiába tisztelnek engem, ha oly tudományokat tanítanak, a melyek embereknek parancsolatai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			És előszólítván a sokaságot, monda nékik: Halljátok és értsétek meg:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Nem az fertőzteti meg az embert, a mi a szájon bemegy,
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,4">1 Tim. 4,4.</a>
				]
			</em>
			hanem a mi kijön
			<em>
				[
				<a href="#12,34">rész 12,34.</a>
				]
			</em>
			a szájból, az fertőzteti meg az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Akkor hozzájárulván az ő tanítványai, mondának néki: Tudod-é, hogy a farizeusok e beszédet hallván, megbotránkoztak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Minden plánta, a melyet nem az én mennyei Atyám plántált, kitépetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Hagyjátok őket;
			<em>
				[
				<a href="#23,24">rész 23,24.</a>
				<a href="49.html#6,39">Luk. 6,39.</a>
				<a href="52.html#2,19">Róm. 2,19.</a>
				]
			</em>
			vakoknak vak vezetői ők: ha pedig vak vezeti a vakot, mind a ketten a verembe esnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Péter pedig felelvén, monda néki: Magyarázd meg nékünk ezt a példázatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Ti is értelem nélkül vagytok-é még?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Mégsem értitek-é, hogy minden, a mi a szájon bemegy, a gyomorba jut, és az árnyékszékbe vettetik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			A mik pedig a szájból jőnek ki, a szívből származnak, és azok fertőztetik meg az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="01.html#8,21">1 Móz. 8,21.</a>
				]
			</em>
			a szívből származnak a gonosz gondolatok, gyilkosságok, házasságtörések, paráznaságok, lopások, hamis tanubizonyságok, káromlások.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Ezek fertőztetik meg az embert; de a mosdatlan kézzel való evés nem fertőzteti meg az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			És elmenvén onnét Jézus, Tirus és Sidon vidékeire tére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			És ímé egy kananeus asszony jövén ki abból a tartományból, kiált vala néki: Uram, Dávidnak fia, könyörülj rajtam! az én leányom az ördögtől gonoszul gyötörtetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Ő pedig egy szót sem felele néki. És az ő tanítványai hozzá menvén, kérik vala őt, mondván: Bocsásd el őt, mert utánunk kiált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Nem küldettem, csak az Izráel
			<em>
				[
				<a href="#10,6">rész 10,6.</a>
				]
			</em>
			házának elveszett juhaihoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Az asszony pedig odaérvén, leborula előtte, mondván: Uram, légy segítségül nékem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Nem jó a fiak kenyerét elvenni, és az ebeknek vetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Az pedig monda: Úgy van, Uram; de hiszen az ebek is esznek a morzsalékokból, a mik az ő uroknak asztaláról aláhullanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Ekkor felelvén Jézus, monda néki: Óh asszony, nagy
			<em>
				[
				<a href="#8,10">rész 8,10.13.</a>
				]
			</em>
			a te hited! Legyen néked a te akaratod szerint. És meggyógyula az ő leánya attól a pillanattól fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			És onnét
			<em>
				[
				<a href="48.html#7,31">Márk. 7,31.</a>
				]
			</em>
			távozva, méne Jézus a Galilea tengere mellé; és felmenvén a hegyre, ott leüle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			És nagy sokaság megy vala hozzá, vivén magokkal sántákat, vakokat, némákat, csonkákat és sok egyebeket, és odahelyezék őket a Jézus lábai elé; és meggyógyítá őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Úgy hogy a sokaság álmélkodik vala, látván, hogy a némák beszélnek, a csonkák megépülnek, a sánták
			<em>
				[
				<a href="48.html#7,37">Márk. 7,37.</a>
				]
			</em>
			járnak, a vakok látnak: és dicsőíték Izráel Istenét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Jézus pedig előszólítván az ő tanítványait, monda:
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				<a href="48.html#8,1">Márk. 8,1-10.</a>
				]
			</em>
			Szánakozom e sokaságon, mert három napja immár, hogy velem vannak, és nincs mit enniök. Éhen pedig nem akarom őket elbocsátani, hogy valamiképen ki ne dőljenek az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			És mondának néki az ő tanítványai: Honnét volna e pusztában annyi kenyerünk, hogy megelégítsünk ily nagy sokaságot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			És monda nékik Jézus: Hány kenyeretek van? Ők pedig mondának: Hét, és néhány halunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			És parancsolá a sokaságnak, hogy telepedjenek le a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			És vevén a hét kenyeret és a halakat, és hálákat adván, megtöré, és adá az ő tanítványainak, a tanítványok pedig a sokaságnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			És mindnyájan evének, és megelégedének; és fölszedék a maradék darabokat hét teli kosárral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			A kik pedig ettek vala, négyezeren valának férfiak, asszonyokon és gyermekeken kívül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,39">15,39</a>
			</b>
			És elbocsátván a sokaságot, beszálla a hajóba, és elméne Magdala határaiba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			És hozzá menvén a farizeusok és sadduczeusok, kisértvén, kérék őt, hogy mutasson nékik
			<em>
				[
				<a href="#12,38">rész 12,38.</a>
				]
			</em>
			mennyei jelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,54">Luk. 12,54-56.</a>
				]
			</em>
			nékik: Mikor estveledik, azt mondjátok: Szép idő lesz; mert veres az ég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Reggel pedig: Ma zivatar lesz; mert az ég borús és veres. Képmutatók, az ég ábrázatját meg tudjátok ítélni, az idők jeleit
			<em>
				[
				<a href="#11,4">rész 11,4.</a>
				]
			</em>
			pedig nem tudjátok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			E gonosz és parázna nemzetség jelt kíván;
			<em>
				[
				<a href="#12,39">rész 12,39.40.</a>
				]
			</em>
			és nem adatik néki jel, hanemha a Jónás prófétának jele. És ott hagyván őket, elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És az ő tanítványai a tulsó partra menvén, elfelejtettek kenyeret vinni magukkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Vigyázzatok és őrizkedjetek
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,15">Márk. 8,15.</a>
				<a href="49.html#12,1">Luk. 12,1.</a>
				]
			</em>
			a farizeusok és sadduczeusok kovászától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Ők pedig tanakodnak vala maguk között, mondván: Nem hoztunk kenyeret magunkkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Jézus pedig megértvén ezt, monda nékik: Mit tanakodtok magatok között óh
			<em>
				[
				<a href="#6,30">rész 6,30.</a>
				]
			</em>
			kicsinyhitűek, hogy kenyeret nem hoztatok magatokkal?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Mégsem értitek-é, nem is emlékeztek-é az
			<em>
				[
				<a href="#14,17">rész 14,17-21.</a>
				]
			</em>
			ötezernek öt kenyerére, és hogy hány kosárt töltöttetek meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Sem a
			<em>
				[
				<a href="#15,34">rész 15,34-38.</a>
				]
			</em>
			négyezernek hét kenyerére, és hogy hány kosárt töltöttetek meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Hogyan nem értitek, hogy nem kenyérről mondtam néktek, hogy őrizkedjetek a farizeusok és sadduczeusok kovászától!?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Ekkor értették meg, hogy nem arról szólott, hogy a kenyér kovászától, hanem hogy a farizeusok és sadduczeusok tudományától őrizkedjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Mikor pedig Jézus Czézárea Filippi
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,27">Márk. 8,27-30.</a>
				<a href="49.html#9,18">Luk. 9,18-21.</a>
				]
			</em>
			környékére méne, megkérdé tanítványait, mondván: Engemet, embernek Fiát, kinek mondanak az emberek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Ők pedig mondának: Némelyek Keresztelő
			<em>
				[
				<a href="#14,2">rész 14,2.</a>
				]
			</em>
			Jánosnak, mások
			<em>
				[
				<a href="#17,10">rész 17,10.</a>
				]
			</em>
			Illésnek; némelyek pedig Jeremiásnak, vagy egynek a próféták közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Monda nékik: Ti pedig kinek mondotok engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Simon Péter pedig felelvén, monda: Te
			<em>
				[
				<a href="50.html#6,6">Ján. 6,6-9.</a>
				]
			</em>
			vagy a Krisztus, az élő Istennek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda néki: Boldog vagy Simon, Jónának fia, mert nem
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,15">Gal. 1,15.16.</a>
				]
			</em>
			test és vér jelentette ezt meg néked, hanem az én mennyei Atyám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			De én is mondom néked, hogy te Péter vagy, és ezen a
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,42">Ján. 1,42.</a>
				<a href="56.html#2,20">Eféz. 2,20.</a>
				]
			</em>
			kősziklán építem fel az én anyaszentegyházamat, és a pokol kapui sem vesznek rajta diadalmat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			És néked adom a mennyek országának kulcsait;
			<em>
				[
				<a href="#18,18">rész 18,18.</a>
				]
			</em>
			és a mit megkötsz a földön, a mennyekben is kötve lészen; és a mit megoldasz a földön, a mennyekben is oldva lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Akkor megparancsolá tanítványainak, hogy senkinek se
			<em>
				[
				<a href="#17,9">rész 17,9.</a>
				<a href="48.html#8,30">Márk. 8,30.</a>
				<a href="49.html#9,21">Luk. 9,21.</a>
				]
			</em>
			mondják, hogy ő a Jézus Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Ettől fogva kezdé Jézus jelenteni az ő tanítványainak, hogy néki
			<em>
				[
				<a href="#17,22">rész 17,22.20,18.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				<a href="49.html#9,22">Luk. 9,22.17,25.24,7.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe kell menni, és sokat szenvedni a vénektől és a főpapoktól és az írástudóktól, és megöletni, és harmadnapon
			<em>
				[
				<a href="#12,40">rész 12,40.</a>
				<a href="50.html#2,19">Ján. 2,19.</a>
				]
			</em>
			föltámadni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			És Péter előfogván őt, kezdé feddeni, mondván: Mentsen Isten, Uram! Nem eshetik ez meg te véled.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			Ő pedig megfordulván, monda Péternek: Távozz tőlem Sátán; bántásomra vagy nékem; mert nem gondolsz az Isten dolgaira, hanem az emberi dolgokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			Ekkor monda Jézus az ő tanítványainak: Ha valaki jőni
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,34">Márk. 8,34.</a>
				<a href="49.html#9,23">Luk. 9,23.</a>
				]
			</em>
			akar én utánam, tagadja meg magát és vegye fel az ő keresztjét,
			<em>
				[
				<a href="#10,38">rész 10,38.39.</a>
				]
			</em>
			és kövessen engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Mert a ki meg akarja tartani
			<em>
				[
				<a href="#10,39">rész 10,39.</a>
				<a href="48.html#8,35">Márk. 8,35.</a>
				<a href="49.html#9,24">Luk. 9,24.17,33.</a>
				<a href="50.html#12,25">Ján. 12,25.</a>
				]
			</em>
			az ő életét, elveszti azt; a ki pedig elveszti az ő életét én érettem, megtalálja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			Mert mit használ
			<em>
				[
				<a href="48.html#8,36">Márk. 8,36.</a>
				<a href="49.html#9,25">Luk. 9,25.</a>
				]
			</em>
			az embernek, ha az egész világot megnyeri is, de az ő lelkében kárt vall? Avagy micsoda váltságot adhat az ember az ő lelkéért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Mert az embernek Fia eljő az ő Atyjának dicsőségében, az ő angyalaival; és akkor
			<em>
				[
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6.</a>
				]
			</em>
			megfizet mindenkinek az ő cselekedete szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: Azok között, a kik itt állanak, vannak némelyek, a kik nem kóstolják meg a halált,
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,1">Márk. 9,1.</a>
				]
			</em>
			a míg meg nem látják az embernek Fiát eljőni
			<em>
				[
				<a href="#10,23">rész 10,23.</a>
				]
			</em>
			az ő országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			És hat nap mulva magához vevé Jézus Pétert, Jakabot és ennek testvérét Jánost, és felvivé őket magokban egy magas
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,2">Márk. 9,2-13.</a>
				<a href="49.html#9,28">Luk. 9,28-36.</a>
				]
			</em>
			hegyre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			És elváltozék előttök, és az ő orczája ragyog vala, mint a nap, ruhája pedig fehér lőn, mint a fényesség.
			<em>
				[
				<a href="68.html#1,16">2 Pét. 1,16-18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			És ímé megjelenék ő nékik Mózes és Illés, a kik beszélnek vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			Péter pedig megszólalván, monda Jézusnak: Uram, jó nékünk itt lennünk. Ha akarod, építsünk itt három hajlékot, néked egyet, Mózesnek is egyet, Illésnek is egyet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			Mikor ő még beszél vala, ímé, fényes felhő borítá be őket; és ímé szózat lőn a felhőből, mondván:
			<em>
				[
				<a href="#3,17">rész 3,17.</a>
				]
			</em>
			Ez az én szerelmes Fiam, a kiben én gyönyörködöm: őt hallgassátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			És a tanítványok a mint ezt hallák, arczra esének és igen megrémülének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Jézus pedig hozzájok menvén, illeté őket, és monda: Keljetek fel és ne féljetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Mikor pedig szemeiket fölemelék, senkit sem látának, hanem csak Jézust egyedül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			És mikor a hegyről alájövének, megparancsolá nékik Jézus, mondván: Senkinek
			<em>
				[
				<a href="#16,20">rész 16,20.</a>
				]
			</em>
			se mondjátok el a mit láttatok, míg fel nem támadt az embernek Fia a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És megkérdezék őt az ő tanítványai, mondván: Miért mondják tehát az írástudók, hogy
			<em>
				[
				<a href="#11,14">rész 11,14.</a>
				<a href="46.html#4,5">Malak. 4,5.</a>
				]
			</em>
			előbb Illésnek kell eljőnie?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Illés bizony eljő előbb, és mindent helyreállít;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			De mondom néktek, hogy Illés immár eljött, és nem ismerék meg őt, hanem
			<em>
				[
				<a href="#14,9">rész 14,9.10.</a>
				]
			</em>
			azt mívelék vele, a mit akarának. Ezenképen az ember Fiának is szenvednie kell majd ő tőlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Ekkor megértették a tanítványok, hogy Keresztelő Jánosról
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,17">Luk. 1,17.</a>
				]
			</em>
			szóla nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			És mikor a sokasághoz
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,14">Márk. 9,14-29.</a>
				<a href="49.html#9,37">Luk. 9,37-42.</a>
				]
			</em>
			értek, egy ember jöve hozzá, térdre esvén ő előtte,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			És mondván: Uram, könyörülj az én fiamon, mert holdkóros és kegyetlenül szenved; mivelhogy gyakorta esik a tűzbe, és gyakorta a vízbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			És elvittem őt a te tanítványaidhoz, és nem tudták őt meggyógyítani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda: Óh hitetlen és elfajult nemzetség! vajjon meddig leszek veletek? vajjon meddig szenvedlek titeket? Hozzátok őt ide nékem.
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,5">5 Móz. 32,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			És megdorgálá őt Jézus, és kiméne belőle az ördög; és meggyógyula a gyermek azon órától fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			Ekkor a
			<em>
				[
				<a href="#10,1">rész 10,1.</a>
				]
			</em>
			tanítványok magukban Jézushoz menvén, mondának néki: Mi miért nem tudtuk azt kiűzni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: A ti hitetlenségetek miatt. Mert
			<em>
				[
				<a href="#21,21">rész 21,21.</a>
				<a href="48.html#11,23">Márk. 11,23.</a>
				<a href="49.html#17,6">Luk. 17,6.</a>
				]
			</em>
			bizony mondom néktek: Ha akkora hitetek volna, mint a mustármag, azt mondanátok ennek a hegynek: Menj innen amoda, és elmenne; és semmi sem volna lehetetlen néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Ez a fajzat pedig ki nem megy, hanemha könyörgés és bőjtölés által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			Mikor pedig Galileában jártak vala, monda nékik Jézus: Az ember Fia emberek kezébe
			<em>
				[
				<a href="#16,21">rész 16,21.20,18.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				]
			</em>
			adatik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			És megölik őt, de harmadnapon föltámad. És felettébb megszomorodának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			Mikor pedig eljutottak vala Kapernaumba, a kétdrakma-szedők Péterhez menének és mondának néki: A ti mesteretek nem fizeti-é a
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,13">2 Móz. 30,13.</a>
				]
			</em>
			kétdrakmát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			Monda: Igen. És mikor beméne a házba, megelőzé őt Jézus, mondván: Mit gondolsz Simon? A föld királyai kiktől szednek vámot vagy adót? a fiaiktól-é, vagy az idegenektől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			Monda néki Péter: Az idegenektől. Monda néki Jézus: Tehát a fiak szabadok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			De hogy őket meg ne botránkoztassuk, menj a tengerre, vesd be a horgot, és vond ki az első halat, a mely rá akad: és felnyitván a száját, egy státert találsz benne: azt kivévén, add oda nékik én érettem és te éretted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Abban az órában menének a tanítványok Jézushoz, mondván: Vajjon ki nagyobb a mennyeknek
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,33">Márk. 9,33.34.</a>
				<a href="49.html#9,46">Luk. 9,46.22,24.</a>
				]
			</em>
			országában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			És előhíván Jézus egy kis gyermeket, közéjök állítja vala azt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			És monda: Bizony mondom néktek, ha meg nem tértek és olyanok nem lesztek mint a kis gyermekek, semmiképen
			<em>
				[
				<a href="#19,14">rész 19,14.</a>
				<a href="48.html#10,15">Márk. 10,15.</a>
				<a href="49.html#18,17">Luk. 18,17.</a>
				]
			</em>
			nem mentek be a mennyeknek országába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			A ki azért megalázza magát, mint ez a kis gyermek, az a nagyobb a mennyeknek országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			És a ki egy ilyen kis gyermeket befogad az én nevemben,
			<em>
				[
				<a href="#10,40">rész 10,40.25,40.</a>
				<a href="49.html#9,48">Luk. 9,48.</a>
				<a href="48.html#9,37">Márk. 9,37.</a>
				<a href="50.html#13,20">Ján. 13,20.</a>
				]
			</em>
			engem fogad be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			A ki pedig megbotránkoztat egyet e kicsinyek közül, a kik én bennem hisznek, jobb annak, hogy malomkövet kössenek a nyakára,
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,1">Luk. 17,1-2.</a>
				]
			</em>
			és a tenger mélységébe vessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Jaj a világnak a botránkozások miatt! Mert szükség, hogy botránkozások essenek;
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,1">Luk. 17,1.</a>
				]
			</em>
			de jaj annak az embernek, a ki által a botránkozás esik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Ha pedig a te
			<em>
				[
				<a href="#5,29">rész 5,29.30.</a>
				]
			</em>
			kezed vagy a te lábad megbotránkoztat téged, vágd le azokat és vesd el magadtól; jobb néked az életre sántán vagy csonkán bemenned, hogynem két kézzel vagy két lábbal vettetned az örök tűzre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			És ha a te szemed botránkoztat meg téged, vájd ki azt és vesd el magadtól; jobb néked félszemmel bemenned az életre, hogynem két szemmel vettetned a gyehenna tüzére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Meglássátok, hogy eme kicsinyek közül egyet is meg ne utáljatok; mert mondom néktek,
			<em>
				[
				<a href="65.html#1,14">Zsid. 1,14.</a>
				]
			</em>
			hogy az ő angyalaik a mennyekben mindenkor látják az én mennyei Atyám orczáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			Mert az embernek Fia
			<em>
				[
				<a href="49.html#19,10">Luk. 19,10.</a>
				]
			</em>
			azért jött, hogy megtartsa, a mi elveszett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Mit gondoltok? Ha valamely embernek száz juha
			<em>
				[
				<a href="49.html#15,4">Luk. 15,4.</a>
				]
			</em>
			van, és egy azok közül eltévelyedik: vajjon a kilenczvenkilenczet nem hagyja-é ott, és a hegyekre menvén, nem keresi-é azt, a melyik eltévelyedett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			És ha történetesen megtalálja azt, bizony mondom néktek, inkább örvend azon, mint a kilenczvenkilenczen, a mely el nem tévelyedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Ekképen a ti mennyei Atyátok sem akarja, hogy egy is elveszszen e kicsinyek közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Ha pedig a te atyádfia vétkezik ellened, menj el és dorgáld
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,17">3 Móz. 19,17.</a>
				<a href="49.html#17,3">Luk. 17,3.</a>
				<a href="55.html#6,1">Gal. 6,1.</a>
				]
			</em>
			meg őt négy szem között: ha hallgat rád, megnyerted a te atyádfiát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Ha pedig nem hallgat rád, végy magad mellé még egyet vagy kettőt, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#19,15">5 Móz. 19,15.</a>
				]
			</em>
			két vagy három tanú vallomásával erősíttessék minden szó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Ha azokra nem hallgat, mondd meg a gyülekezetnek; ha a gyülekezetre sem hallgat,
			<em>
				[
				<a href="53.html#5,13">1 Kor. 5,13.</a>
				]
			</em>
			legyen előtted olyan, mint a pogány és a vámszedő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: A mit megköttök a földön,
			<em>
				[
				<a href="#16,19">rész 16,19.</a>
				<a href="50.html#20,23">Ján. 20,23.</a>
				]
			</em>
			a mennyben is kötve lészen; és a mit megoldotok a földön, a mennyben is oldva lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Ismét, mondom néktek, hogy ha ketten közületek
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				]
			</em>
			egy akaraton lesznek a földön minden dolog felől, a mit csak kérnek, megadja nékik az én mennyei Atyám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Mert a hol ketten vagy hárman egybegyűlnek az én nevemben,
			<em>
				[
				<a href="#28,20">rész 28,20.</a>
				]
			</em>
			ott vagyok közöttük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Ekkor hozzámenvén Péter, monda: Uram, hányszor lehet az én atyámfiának ellenem vétkezni, és néki megbocsátanom? még hétszer is?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Nem mondom néked, hogy még hétszer
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,4">Luk. 17,4.</a>
				]
			</em>
			is, hanem még hetvenhétszer is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Annakokáért hasonlatos a mennyeknek országa a királyhoz, a ki számot akar vala vetni az ő szolgáival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Mikor pedig számot kezde vetni, hozának eléje egyet, a ki tízezer tálentommal vala adós.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Nem tudván pedig fizetni, parancsolá annak ura, hogy adják el azt, és a feleségét és gyermekeit, és mindenét, a mije vala, és fizessenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			Leborulván azért a szolga előtte, könyörög vala néki, mondván: Uram, légy türelemmel hozzám, és mindent megfizetek néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Az úr pedig megszánván azt a szolgát, elbocsátá őt, és az adósságot is elengedé néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Kimenvén pedig az a szolga, találkozék egygyel az ő szolgatársai közül, a ki száz dénárral vala néki adós; és megragadván azt, fojtogatja vala, mondván: Fizesd meg nékem, a mivel tartozol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Leborulván azért az ő szolgatársa az ő lábai elé, könyörög vala néki, mondván: Légy türelemmel hozzám, és mindent megfizetek néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			De ő nem akará; hanem elmenvén, börtönbe veté őt, mígnem megfizeti, a mivel tartozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			Látván pedig az ő szolgatársai, a mik történtek vala, felettébb megszomorodának; és elmenvén, mindent megjelentének az ő uroknak, a mik történtek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			Akkor előhivatván őt az ő ura, monda néki: Gonosz szolga, minden adósságodat elengedtem néked, mivelhogy könyörögtél nékem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			Nem kellett volna-é néked is könyörülnöd a te szolgatársadon, a miképen én is könyörültem te rajtad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,34">18,34</a>
			</b>
			És megharagudván az ő ura, átadta őt a hóhérok kezébe,
			<em>
				[
				<a href="#5,26">rész 5,26.</a>
				]
			</em>
			mígnem megfizeti mind, a mivel tartozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,35">18,35</a>
			</b>
			Ekképen cselekszik az én mennyei Atyám is veletek, ha szivetekből
			<em>
				[
				<a href="#6,14">rész 6,14.15.</a>
				]
			</em>
			meg nem bocsátjátok, kiki az ő atyjafiának, az ő vétkeiket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			És lőn, mikor elvégezte Jézus e beszédeket, elméne Galileából, és méne Júdeának határaiba a Jordánon túl;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És követé őt nagy sokaság, és meggyógyítá ott őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És hozzá menének a farizeusok, kisértvén
			<em>
				[
				<a href="#5,31">rész 5,31.32.</a>
				]
			</em>
			őt és mondván: Szabad-é az embernek az ő feleségét akármi okért elbocsátani?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Nem olvastátok-é, hogy a teremtő kezdettől fogva férfiúvá
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,27">1 Móz. 1,27.</a>
				]
			</em>
			és asszonynyá teremté őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			És ezt mondá: Annak okáért elhagyja a férfiú atyját és anyját; és ragaszkodik feleségéhez,
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,24">1 Móz. 2,24.</a>
				]
			</em>
			és lesznek ketten egy testté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Úgy hogy többé nem kettő, hanem egy test. A mit azért az Isten egybeszerkesztett, ember
			<em>
				[
				<a href="53.html#7,10">1 Kor. 7,10.11.</a>
				]
			</em>
			el ne válaszsza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Mondának néki: Miért rendelte tehát Mózes, hogy válólevelet
			<em>
				[
				<a href="05.html#24,1">5 Móz. 24,1.</a>
				]
			</em>
			kell adni, és úgy bocsátani el az asszonyt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Monda nékik: Mózes a ti szívetek keménysége miatt engedte volt meg néktek, hogy feleségeiteket elbocsássátok; de kezdettől fogva nem így volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek, hogy a ki elbocsátja
			<em>
				[
				<a href="49.html#16,18">Luk. 16,18.</a>
				]
			</em>
			feleségét, hanemha paráznaság miatt, és mást vesz el, házasságtörő; és a ki elbocsátottat vesz el, az is házasságtörő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Mondának néki tanítványai: Ha így van a férfi dolga az asszonynyal, nem jó megházasodni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Nem mindenki veszi be ezt a beszédet, hanem a kinek
			<em>
				[
				<a href="53.html#7,7">1 Kor. 7,7.17.</a>
				]
			</em>
			adatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Mert vannak heréltek, a kik anyjuk méhéből születtek így; és vannak heréltek, a kiket az emberek heréltek ki; és vannak heréltek, a kik maguk herélték ki magukat a mennyeknek országáért. A ki beveheti, vegye be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Ekkor kis gyermekeket hozának hozzá,
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,13">Márk. 10,13-16.</a>
				<a href="49.html#18,15">Luk. 18,15-17.</a>
				]
			</em>
			hogy kezeit vesse azokra, és imádkozzék; a tanítványok pedig dorgálják vala azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Hagyjatok békét e
			<em>
				[
				<a href="#18,2">rész 18,2.3.</a>
				]
			</em>
			kis gyermekeknek, és ne tiltsátok meg nekik, hogy hozzám jőjjenek; mert ilyeneké a mennyeknek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			És kezeit reájuk vetvén, eltávozék onnét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			És ímé hozzá jövén egy ember, monda néki: Jó mester,
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,17">Márk. 10,17-31.</a>
				<a href="49.html#18,18">Luk. 18,18-30.</a>
				]
			</em>
			mi jót cselekedjem, hogy örök életet nyerjek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Miért mondasz engem jónak? Senki sem jó, csak egy, az Isten.
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,26">Luk. 10,26-28.</a>
				]
			</em>
			Ha pedig be akarsz menni az életre, tartsd meg a parancsolatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Monda néki: Melyeket? Jézus pedig monda: Ezeket: Ne ölj; ne paráználkodjál; ne lopj;
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12-16.</a>
				]
			</em>
			hamis tanubizonyságot ne tégy;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Tiszteld atyádat és anyádat; és: Szeresd
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			felebarátodat, mint temagadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Monda néki az ifjú: Mindezeket megtartottam ifjúságomtól fogva; mi fogyatkozás van még bennem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Ha tökéletes akarsz
			<em>
				[
				<a href="#6,20">rész 6,20.</a>
				<a href="49.html#12,33">Luk. 12,33.</a>
				]
			</em>
			lenni, eredj, add el vagyonodat, és oszd ki a szegényeknek; és kincsed lesz mennyben; és jer és kövess engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Az ifjú pedig e beszédet hallván, elméne megszomorodva; mert sok jószága vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Jézus pedig monda az ő tanítványainak: Bizony mondom néktek, hogy a gazdag nehezen megy be a mennyeknek országába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Ismét mondom pedig néktek: Könnyebb a tevének a tű fokán átmenni, hogynem a gazdagnak az Isten országába bejutni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			A tanítványok pedig ezeket hallván, felettébb álmélkodnak vala, mondván: Kicsoda üdvözülhet tehát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			Jézus pedig rájuk tekintvén, monda nékik: Embereknél ez lehetetlen, de Istennél minden lehetséges.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Akkor felelvén Péter, monda néki: Ímé, mi elhagytunk mindent és követtünk téged: mink lesz hát minékünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Bizony mondom néktek, hogy ti, a kik követtetek engem, az újjá születéskor, a mikor az embernek Fia beül az ő dicsőségének királyi székébe, ti is beültök majd tizenkét királyi székbe, és
			<em>
				[
				<a href="49.html#22,30">Luk. 22,30.</a>
				]
			</em>
			ítélitek az Izráel tizenkét nemzetségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			És a ki elhagyta házait, vagy fitestvéreit, vagy nőtestvéreit, vagy atyját, vagy anyját, vagy feleségét, vagy gyermekeit, vagy szántóföldjeit az én
			<em>
				[
				<a href="65.html#10,3">Zsid. 10,3.4.</a>
				]
			</em>
			nevemért, mindaz száz annyit vészen, és örökség szerint nyer örök életet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			Sok elsők pedig lesznek utolsók, és sok
			<em>
				[
				<a href="#20,16">rész 20,16.</a>
				<a href="48.html#10,31">Márk. 10,31.</a>
				<a href="49.html#13,30">Luk. 13,30.</a>
				]
			</em>
			utolsók elsők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Mert hasonlatos a mennyeknek országa a gazdaemberhez, a ki jó reggel kiméne, hogy munkásokat fogadjon az ő
			<em>
				[
				<a href="#21,33">rész 21,33.</a>
				]
			</em>
			szőlejébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Megszerződvén pedig a munkásokkal napi tíz pénzben, elküldé őket az ő szőlejébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			És kimenvén három óra tájban, láta másokat, a kik hivalkodván a piaczon álltak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			És monda nékik: Menjetek el ti is a szőlőbe, és a mi igazságos, megadom néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Azok pedig elmenének. Hat és kilencz óra tájban ismét kimenvén, ugyanazon képen cselekedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Tizenegy óra tájban is kimenvén, talála másokat, a kik hivalkodva állottak vala, és monda nékik: Miért álltok itt egész napon át, hivalkodván?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			Mondának néki: Mert senki sem fogadott meg minket. Monda nékik: Menjetek el ti is a szőlőbe, és a mi igazságos, megkapjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Mikor pedig beestveledék, monda a szőlőnek ura az ő vinczellérjének: Hívd elő a munkásokat, és add ki nékik a bért, az utolsóktól kezdve mind az elsőkig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			És jövén a tizenegyórásak, fejenként tíz-tíz pénzt vőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Jövén azután az elsők, azt gondolják vala, hogy ők többet kapnak: de ők is tíz-tíz pénzt vőnek fejenként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			A mint pedig fölvevék, zúgolódnak vala a házigazda ellen,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Mondván: Azok az utolsók egyetlen óráig munkálkodtak és egyenlőkké tetted azokat velünk, a kik a napnak terhét és hőségét szenvedtük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda azok közül egynek: Barátom, nem cselekszem igazságtalanul veled; avagy nem tíz pénzben szerződtél-é meg velem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Vedd, a mi a tiéd, és menj el. Én pedig ennek az utolsónak is annyit akarok adni, mint néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Avagy
			<em>
				[
				<a href="52.html#9,16">Róm. 9,16.21.</a>
				]
			</em>
			nem szabad-é nékem a magaméval azt tennem, amit akarok? avagy a te szemed azért gonosz, mert én jó vagyok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Ekképen lesznek
			<em>
				[
				<a href="#19,30">rész 19,30.</a>
				<a href="48.html#10,31">Márk. 10,31.</a>
				<a href="49.html#13,30">Luk. 13,30.</a>
				]
			</em>
			az utolsók elsők és az elsők utolsók; mert sokan vannak a hivatalosok,
			<em>
				[
				<a href="#22,14">rész 22,14.</a>
				]
			</em>
			de kevesen a választottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			És mikor felmegy vala Jézus Jeruzsálembe, útközben csupán a tizenkét tanítványt vévén magához, monda nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Ímé, felmegyünk
			<em>
				[
				<a href="#16,21">rész 16,21.17,22.23.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				<a href="49.html#9,22">Luk. 9,22.17,25.24,7.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe, és az embernek Fia átadatik a főpapoknak és írástudóknak; és halálra kárhoztatják őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			És a pogányok kezébe adják őt, hogy megcsúfolják és megostorozzák és keresztre feszítsék; de harmadnap feltámad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Ekkor hozzá méne a Zebedeus fiainak
			<em>
				[
				<a href="#10,2">rész 10,2.</a>
				]
			</em>
			anyja az ő fiaival együtt, leborulván és kérvén ő tőle valamit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Mit akarsz? Monda néki: Mondd, hogy ez az én két fiam
			<em>
				[
				<a href="#19,28">rész 19,28.</a>
				]
			</em>
			üljön a te országodban egyik jobb kezed felől, a másik bal kezed felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda: Nem tudjátok, mit kértek. Megihatjátok-é a pohárt,
			<em>
				[
				<a href="#26,39">rész 26,39.</a>
				<a href="50.html#18,11">Ján. 18,11.</a>
				]
			</em>
			a melyet én megiszom? és megkeresztelkedhettek-é azzal
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,38">Márk. 10,38.</a>
				<a href="49.html#12,50">Luk. 12,50.</a>
				]
			</em>
			a keresztséggel, a melylyel én megkeresztelkedem? Mondának néki: Meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			És monda nékik: Az én poharamat megiszszátok ugyan, és a keresztséggel, a melylyel én megkeresztelkedem, megkeresztelkedtek; de az én jobb és balkezem felől való ülést nem az én dolgom megadni, hanem azoké lesz az, a kiknek az én Atyám elkészítette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			És hallva ezt a tíz, megboszankodék a két testvérre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Jézus pedig előszólítván őket, monda: Tudjátok, hogy a pogányok fejedelmei
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,42">Márk. 10,42-44.</a>
				<a href="49.html#22,25">Luk. 22,25-27.</a>
				]
			</em>
			uralkodnak azokon, és a nagyok hatalmaskodnak rajtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			De ne így legyen közöttetek; hanem a ki közöttetek nagy
			<em>
				[
				<a href="#23,11">rész 23,11.</a>
				]
			</em>
			akar lenni, legyen a ti szolgátok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			És a ki közöttetek első akar lenni, legyen a
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,35">Márk. 9,35.</a>
				]
			</em>
			ti szolgátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			Valamint az embernek Fia nem azért jött, hogy néki szolgáljanak, hanem hogy ő
			<em>
				[
				<a href="49.html#22,27">Luk. 22,27.</a>
				<a href="57.html#2,7">Fil. 2,7.</a>
				]
			</em>
			szolgáljon, és adja az ő életét
			<em>
				[
				<a href="61.html#2,6">1 Tim. 2,6.</a>
				]
			</em>
			váltságul sokakért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			És mikor
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,46">Márk. 10,46-52.</a>
				<a href="49.html#18,35">Luk. 18,35-43.</a>
				]
			</em>
			Jerikóból távozának, nagy sokaság követé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			És ímé, két vak, a ki az út mellett ül vala, meghallván, hogy Jézus arra megy el, kiált vala, mondván: Uram, Dávidnak Fia, könyörülj rajtunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,31">20,31</a>
			</b>
			A sokaság pedig dorgálja vala őket, hogy hallgassanak; de azok annál jobban kiáltnak vala, mondván: Uram, Dávidnak Fia, könyörülj rajtunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,32">20,32</a>
			</b>
			És megállván Jézus, megszólítá őket és monda: Mit akartok, hogy cselekedjem veletek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,33">20,33</a>
			</b>
			Mondának néki: Azt, Uram, hogy megnyíljanak a mi szemeink.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,34">20,34</a>
			</b>
			Jézus pedig megszánván őket, illeté az ő szemeiket; és szemeik azonnal megnyíltak; és követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			És mikor közeledtek Jeruzsálemhez, és Bethfagéba, az olajfák hegyéhez jutottak vala, akkor elkülde Jézus két tanítványt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És monda nékik: Menjetek ebbe a faluba,
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,1">Márk. 11,1-10.</a>
				<a href="49.html#19,29">Luk. 19,29-38.</a>
				<a href="50.html#12,12">Ján. 12,12-19.</a>
				]
			</em>
			a mely előttetek van, és legott találtok egy megkötött szamarat és vele együtt az ő vemhét; oldjátok el és hozzátok ide nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És ha valaki valamit szól néktek, mondjátok, hogy az Úrnak van szüksége rájuk:
			<em>
				[
				<a href="#26,18">rész 26,18.</a>
				]
			</em>
			és legott el fogja bocsátani őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Mindez pedig azért lett, hogy beteljesedjék a próféta mondása, a ki így szólott:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Mondjátok meg
			<em>
				[
				<a href="29.html#62,11">Ésa. 62,11.</a>
				<a href="45.html#9,9">Zak. 9,9.</a>
				]
			</em>
			Sion leányának: Ímhol jő néked a te királyod, alázatosan és szamáron ülve, és teherhordozó szamárnak vemhén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			A tanítványok pedig elmenvén és úgy cselekedvén, a mint Jézus parancsolta vala nékik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Elhozák a szamarat és annak vemhét, és felső ruháikat rájuk teríték, és ráüle azokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			A sokaság legnagyobb része pedig felső
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,13">2 Kir. 9,13.</a>
				]
			</em>
			ruháit az útra teríté; mások pedig a fákról galyakat vagdalnak és hintenek vala az útra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Az előtte és utána menő sokaság pedig kiált vala, mondván:
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,25">Zsolt. 118,25.26.</a>
				]
			</em>
			Hozsánna a Dávid fiának! Áldott, a ki jő az Úrnak nevében! Hozsánna a magasságban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			És a mikor bemegy vala Jeruzsálembe, felháborodék az egész város, mondván: Kicsoda ez?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			A sokaság pedig monda: Ez Jézus, a galileai Názáretből való próféta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			És beméne Jézus az Isten templomába,
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,11">Márk. 11,11.</a>
				<a href="49.html#19,45">Luk. 19,45.</a>
				<a href="50.html#2,14">Ján. 2,14-</a>
				16.]
			</em>
			és kiűzé mindazokat, a kik árulnak és vásárolnak vala a templomban; és a pénzváltók asztalait és a galambárusok székeit felforgatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			És monda nékik: Meg van
			<em>
				[
				<a href="29.html#56,7">Ésa. 56,7.</a>
				]
			</em>
			írva: Az én házam imádság házának mondatik. Ti pedig azt latroknak barlangjává
			<em>
				[
				<a href="30.html#7,11">Jer. 7,11.</a>
				]
			</em>
			tettétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			És menének hozzá vakok és sánták a templomban; és meggyógyítá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			A főpapok és írástudók pedig, látván a csodákat, a melyeket cselekedett vala, és a gyermekeket, a kik kiáltottak vala a templomban, és ezt mondták vala: Hozsánna a Dávid fiának; haragra gerjedének,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			És mondának néki: Hallod, mit mondanak ezek? Jézus pedig monda nékik: Hallom. Sohasem olvastátok-é: A
			<em>
				[
				<a href="23.html#8,3">Zsolt. 8,3.</a>
				]
			</em>
			gyermekek és csecsemők szája által szereztél dicsőséget?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			És ott hagyván őket, kiméne a városból Bethániába, és ott marada éjjel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Reggel pedig, a városba visszajövet, megéhezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			És meglátva egy fügefát az út mellett, oda méne hozzá, és nem talála azon semmit, hanem csak levelet; és monda annak: Gyümölcs
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,6">Luk. 13,6.</a>
				]
			</em>
			te rajtad ezután soha örökké ne teremjen. És a fügefa azonnal elszárada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			És látván ezt a tanítványok, elcsodálkozának, mondván: Hogyan száradt el a fügefa oly hirtelen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Bizony mondom néktek, ha van hitetek
			<em>
				[
				<a href="#17,20">rész 17,20.</a>
				]
			</em>
			és nem kételkedtek, nemcsak azt cselekszitek, a mi e fügefán esett, hanem ha azt mondjátok e hegynek: Kelj fel és zuhanj a tengerbe, az is meglészen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			És a mit könyörgéstekben kértek, mindazt meg is kapjátok, ha hisztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			És mikor bement vala a templomba, hozzámenének a főpapok és a nép vénei, a mint tanít vala, mondván:
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,27">Márk. 11,27-33.</a>
				<a href="49.html#20,1">Luk. 20,1-8.</a>
				<a href="50.html#2,18">Ján. 2,18.</a>
				]
			</em>
			Micsoda hatalommal cselekszed ezeket? és ki adta néked ezt a hatalmat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Én is kérdek egy dolgot tőletek, a mire ha megfeleltek nékem, én is megmondom néktek, micsoda hatalommal cselekszem ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			A János keresztsége honnan vala? Mennyből-é, vagy emberektől? Azok pedig tanakodnak vala magukban, mondván: Ha azt mondjuk: mennyből, azt mondja majd nékünk: Miért nem hittetek tehát néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Ha pedig azt mondjuk: emberektől; félünk a sokaságtól;
			<em>
				[
				<a href="#14,5">rész 14,5.</a>
				]
			</em>
			mert Jánost mindnyájan prófétának tartják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			És felelvén Jézusnak, mondának: Nem tudjuk. Monda nékik ő is: Én sem mondom meg néktek, micsoda hatalommal cselekszem ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			De mit gondoltok ti? Vala egy embernek két fia, és odamenvén az elsőhöz, monda: Eredj fiam, munkálkodjál ma az én szőlőmben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Az pedig felelvén, monda: Nem megyek; de azután meggondolván magát, elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			A másikhoz is odamenvén, hasonlóképen szóla. Az pedig felelvén, monda: Én elmegyek, uram;
			<em>
				[
				<a href="#7,21">rész 7,21.</a>
				]
			</em>
			de nem méne el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			E kettő közül melyik teljesítette az atya akaratát? Mondának néki: Az első. Monda nékik Jézus: Bizony mondom néktek:
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,14">Luk. 18,14.</a>
				]
			</em>
			A vámszedők és a parázna nők megelőznek titeket az Isten országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			Mert eljött hozzátok János, az igazság útján, és nem hittetek néki, a vámszedők és a parázna nők pedig hittek néki; ti pedig, a kik ezt láttátok, azután sem tértetek
			<em>
				[
				<a href="49.html#7,29">Luk. 7,29.</a>
				]
			</em>
			meg, hogy hittetek volna néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			Más példázatot halljatok:
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,1">Ésa. 5,1.2.</a>
				<a href="48.html#12,1">Márk. 12,1-12.</a>
				<a href="49.html#20,9">Luk. 20,9-19.</a>
				]
			</em>
			Vala egy házigazda, a ki szőlőt plántála, és azt gyepűvel körülvevé, sajtót ása le benne, és tornyot építe, és kiadá azt munkásoknak, és
			<em>
				[
				<a href="#25,14">rész 25,14.</a>
				]
			</em>
			elutazék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			Mikor pedig a gyümölcs ideje elérkezett vala, elküldé szolgáit a munkásokhoz, hogy vegyék át az ő gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,35">21,35</a>
			</b>
			És a munkások megfogván az ő szolgáit, az egyiket megverék, a másikat megölék, a harmadikat pedig megkövezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,36">21,36</a>
			</b>
			Ismét külde más szolgákat, többet mint előbb; és azokkal is úgy cselekedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,37">21,37</a>
			</b>
			Utoljára pedig elküldé azokhoz a maga fiát, ezt mondván: A fiamat meg fogják becsülni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,38">21,38</a>
			</b>
			De a munkások, meglátván a fiút, mondának magok közt: Ez az örökös; jertek, öljük meg őt, és foglaljuk el az ő örökségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,39">21,39</a>
			</b>
			És megfogván őt, kiveték a szőlőn kívül és megölék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,40">21,40</a>
			</b>
			Mikor azért megjő a szőlőnek ura, mit cselekszik ezekkel a munkásokkal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,41">21,41</a>
			</b>
			Mondának néki: Mint gonoszokat gonoszul elveszti őket; a szőlőt pedig kiadja más munkásoknak, a kik beadják majd néki a gyümölcsöt annak idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,42">21,42</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus:
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,22">Zsolt. 118,22.23.</a>
				<a href="51.html#4,11">Csel. 4,11.</a>
				<a href="52.html#9,33">Róm. 9,33.</a>
				<a href="67.html#2,6">1 Pét. 2,6-</a>
				8.]
			</em>
			Sohasem olvastátok-é az írásokban: A mely követ az építők megvetettek, az lett a szegletnek feje; az Úrtól lett ez, és csodálatos a mi szemeink előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,43">21,43</a>
			</b>
			Annakokáért mondom néktek, hogy elvétetik tőletek az Istennek országa, és oly népnek adatik, a mely megtermi annak gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,44">21,44</a>
			</b>
			És a ki e kőre esik, szétzúzatik; a kire pedig ez esik
			<em>
				[
				<a href="34.html#2,34">Dán. 2,34.35.44.45.</a>
				]
			</em>
			reá, szétmorzsolja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,45">21,45</a>
			</b>
			És a főpapok és farizeusok hallván az ő példázatait, megértették, hogy róluk szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,46">21,46</a>
			</b>
			És mikor meg akarák őt fogni, megfélemlének a sokaságtól, mivelhogy úgy tartják vala őt mint prófétát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			És megszólalván Jézus, ismét példázatokban beszél vala nékik, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			Hasonlatos a mennyeknek országa a királyhoz, a ki az ő fiának menyegzőt
			<em>
				[
				<a href="49.html#14,16">Luk. 14,16-24.</a>
				]
			</em>
			szerze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			És elküldé szolgáit, hogy meghívják azokat, a kik a menyegzőre hivatalosak valának; de nem akarnak vala eljőni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			Ismét külde más szolgákat, mondván: Mondjátok meg a hivatalosoknak: Ímé, ebédemet elkészítettem, tulkaim és hízlalt állataim levágva vannak, és kész minden; jertek el a menyegzőre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			De azok nem törődvén vele, elmenének, az egyik a maga szántóföldjére, a másik a maga kereskedésébe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			A többiek pedig megfogván az ő szolgáit, bántalmazák és megölék őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Meghallván pedig ezt a király, megharaguvék, és elküldvén hadait, azokat a gyilkosokat elveszté, és azoknak városait fölégeté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			Akkor monda az ő szolgáinak: A menyegző ugyan készen van, de a hivatalosok nem valának méltók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Menjetek azért a keresztútakra, és a kiket csak találtok,
			<em>
				[
				<a href="#13,47">rész 13,47.21.43.</a>
				]
			</em>
			hívjátok be a menyegzőbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			És kimenvén azok a szolgák az útakra, begyűjték mind a kiket csak találtak vala, jókat és gonoszokat egyaránt. És megtelék a menyegző vendégekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Bemenvén pedig a király, hogy megtekintse a vendégeket, láta ott egy embert, a kinek nem vala menyegzői ruhája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És monda néki: Barátom, mi módon jöttél ide, holott nincsen menyegzői ruhád? Az pedig hallgata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Akkor monda a király a szolgáknak: Kötözzétek meg a lábait és kezeit, és vigyétek és vessétek őt a külső sötétségre;
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.</a>
				]
			</em>
			ott lészen sírás és fogcsikorgatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Mert sokan vannak a hivatalosok, de kevesen a választottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			Ekkor a farizeusok elmenvén, tanácsot tartának, hogy szóval
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,13">Márk. 12,13-</a>
				17.
				<a href="49.html#20,20">Luk. 20,20-26.</a>
				]
			</em>
			ejtsék őt tőrbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			És elküldék hozzá tanítványaikat a
			<em>
				[
				<a href="48.html#3,6">Márk. 3,6.</a>
				]
			</em>
			Heródes pártiakkal, a kik ezt mondják vala: Mester, tudjuk, hogy igaz vagy és az Isten útját igazán tanítod, és nem törődöl senkivel, mert embereknek személyére nem nézel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Mondd meg azért nékünk, mit gondolsz: Szabad-é a császárnak adót fizetnünk, vagy nem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Jézus pedig ismervén az ő álnokságukat, monda: Mit kisértgettek engem, képmutatók?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			Mutassátok nékem az adópénzt. Azok pedig oda vivének néki egy dénárt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			És monda nékik: Kié ez a kép, és a felírás?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			Mondának néki: A császáré. Akkor monda nékik: Adjátok meg azért a mi a
			<em>[Róm.13,7.]</em>
			császáré a császárnak; és a mi az Istené, az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			És ezt hallván, elcsodálkozának; és ott hagyván őt, elmenének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Ugyanazon a napon menének hozzá a sadduczeusok,
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,18">Márk. 12,18-27.</a>
				<a href="49.html#20,27">Luk. 20,27-40.</a>
				]
			</em>
			a kik a feltámadást tagadják,
			<em>
				[
				<a href="51.html#23,6">Csel. 23,6.8.</a>
				]
			</em>
			és megkérdezék őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Mondván:
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,5">5 Móz. 25,5.6.</a>
				]
			</em>
			Mester, Mózes azt mondotta: Ha valaki magzatok nélkül hal meg, annak testvére vegye el annak feleségét, és támaszszon magot testvérének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			Vala pedig minálunk hét testvér: és az első feleséget vevén, meghala; és mivelhogy nem vala magzata, feleségét a testvérére hagyá;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Hasonlóképen a második is, a harmadik is, mind hetediglen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Legutoljára pedig az asszony is meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			A feltámadáskor azért a hét közül melyiké lesz az asszony? Mert mindeniké vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Tévelyegtek, mivelhogy nem ismeritek sem az írásokat, sem az Istennek hatalmát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Mert a feltámadáskor sem nem házasodnak, sem férjhez nem mennek, hanem olyanok lesznek, mint az Isten angyalai a mennyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			A halottak feltámadása felől pedig nem olvastátok-é, a mit az Isten mondott néktek, így szólván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			Én
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,6">2 Móz. 3,6.</a>
				]
			</em>
			vagyok az Ábrahám Istene, és az Izsák Istene, és a Jákób Istene; az Isten nem holtaknak, hanem élőknek Istene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			És a sokaság ezt hallván, csodálkozék az ő tudományán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			A farizeusok pedig, hallván, hogy a sadduczeusokat elnémította vala, egybegyűlének;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,35">22,35</a>
			</b>
			És megkérdé
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,28">Márk. 12,28-31.</a>
				]
			</em>
			őt közülök egy törvénytudó, kisértvén őt, és mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,36">22,36</a>
			</b>
			Mester, melyik a nagy parancsolat a törvényben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,37">22,37</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Szeresd az Urat,
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,5">5 Móz. 6,5.</a>
				]
			</em>
			a te Istenedet teljes szívedből, teljes lelkedből és teljes elmédből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,38">22,38</a>
			</b>
			Ez az első és nagy parancsolat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,39">22,39</a>
			</b>
			A második pedig hasonlatos ehhez:
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			Szeresd felebarátodat, mint magadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,40">22,40</a>
			</b>
			E két parancsolattól függ az egész törvény
			<em>
				[
				<a href="#7,12">rész 7,12.</a>
				<a href="52.html#13,10">Róm. 13,10.</a>
				<a href="55.html#5,14">Gal. 5,14.</a>
				]
			</em>
			és a próféták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,41">22,41</a>
			</b>
			Mikor pedig a farizeusok összegyülekezének, kérdezé őket Jézus,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,42">22,42</a>
			</b>
			Mondván: Miképen vélekedtek ti a Krisztus felől? kinek a fia? Mondának néki: A
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,35">Márk. 12,35-37.</a>
				<a href="49.html#20,41">Luk. 20,41-44.</a>
				]
			</em>
			Dávidé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,43">22,43</a>
			</b>
			Monda nékik: Miképen hívja tehát őt Dávid lélekben Urának, ezt mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,44">22,44</a>
			</b>
			Monda
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				<a href="#26,64">rész 26,64.</a>
				]
			</em>
			az Úr az én Uramnak: Ülj az én jobb kezem felől, míglen vetem a te ellenségeidet a te lábaid alá zsámolyul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,45">22,45</a>
			</b>
			Ha tehát Dávid Urának hívja őt, mi módon fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,46">22,46</a>
			</b>
			És senki egy szót sem felelhet vala néki; sem pedig nem meri vala őt e naptól fogva többé senki megkérdezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Akkor szóla Jézus
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,38">Márk. 12,38-40.</a>
				<a href="49.html#11,39">Luk. 11,39-52.20,45-47.</a>
				]
			</em>
			a sokaságnak és az ő tanítványainak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			Mondván: Az írástudók és a farizeusok a Mózes székében ülnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Annakokáért a mit parancsolnak néktek, mindazt megtartsátok és megcselekedjétek; de az ő cselekedeteik szerint ne cselekedjetek. Mert
			<em>
				[
				<a href="46.html#2,7">Malak. 2,7.8.</a>
				]
			</em>
			ők mondják, de nem cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Mert ők nehéz és elhordozhatatlan terheket
			<em>[Luk.11,46.]</em>
			kötöznek egybe, és az emberek vállaira vetik; de ők az ujjokkal sem akarják azokat illetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Minden ő dolgaikat pedig csak azért cselekszik, hogy
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,9">2 Móz. 13,9.</a>
				<a href="04.html#15,38">4 Móz. 15,38-39.</a>
				<a href="05.html#11,13">5 Móz. 11,13-22.</a>
				<a href="#6,1">rész 6,1.</a>
				]
			</em>
			lássák őket az emberek: mert megszélesítik az ő homlokszíjjaikat; és megnagyobbítják az ő köntöseik peremét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			És szeretik a lakomákon a főhelyet, és a gyülekezetekben az
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,38">Márk. 12,38.40.</a>
				<a href="49.html#11,43">Luk. 11,43.</a>
				]
			</em>
			elölűlést.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			És a piaczokon való köszöntéseket, és hogy az emberek így hívják őket: Mester, Mester!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Ti pedig ne hivassátok magatokat Mesternek, mert egy a ti Mesteretek, a Krisztus; ti pedig mindnyájan testvérek vagytok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Atyátoknak se hívjatok senkit e földön; mert egy a ti Atyátok, a ki a mennyben van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Doktoroknak se hivassátok magatokat, mert egy a ti Doktorotok, a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Hanem a ki a nagyobb közöttetek, legyen
			<em>
				[
				<a href="#20,26">rész 20,26.27.</a>
				]
			</em>
			a ti szolgátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Mert a ki magát
			<em>
				[
				<a href="24.html#29,23">Péld. 29,23.</a>
				<a href="22.html#22,29">Jób. 22,29.</a>
				<a href="29.html#21,31">Ésa. 21,31.</a>
				<a href="49.html#14,11">Luk. 14,11.18,14.</a>
				<a href="67.html#5,5">1 Pét. 5,5.</a>
				]
			</em>
			felmagasztalja, megaláztatik; és a ki magát megalázza, felmagasztaltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			De jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok, mert a mennyeknek országát bezárjátok az emberek előtt; mivelhogy ti nem mentek be, a
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,52">Luk. 11,52.</a>
				]
			</em>
			kik be akarnának menni, azokat sem bocsátjátok be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok, mert felemésztitek
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,40">Márk. 12,40.</a>
				<a href="49.html#20,47">Luk. 20,47.</a>
				]
			</em>
			az özvegyek házát, és színből hosszan imádkoztok; ezért annál súlyosabb lesz a ti büntetéstek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok! mert megkerülitek a tengert és a földet, hogy egy pogányt zsidóvá tegyetek; és ha azzá lett, a gyehenna fiává teszitek őt, kétszerte inkább magatoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Jaj
			<em>
				[
				<a href="#15,14">rész 15,14.</a>
				]
			</em>
			néktek vak vezérek, a kik ezt mondjátok: Ha valaki a templomra esküszik, semmi az; de ha valaki a templom aranyára esküszik, tartozik az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Bolondok és vakok: mert melyik nagyobb, az arany-é, vagy a templom, a mely szentté teszi az aranyat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			És: Ha valaki az oltárra esküszik, semmi az; de ha valaki a rajta levő ajándékra esküszik, tartozik az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			Bolondok és vakok: mert melyik nagyobb, az ajándék-é vagy az
			<em>
				[
				<a href="02.html#29,37">2 Móz. 29,37.</a>
				]
			</em>
			oltár, a mely szentté teszi az ajándékot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			A ki azért az oltárra esküszik, esküszik arra és mindazokra, a mik azon vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			És a ki a templomra esküszik, esküszik arra és Arra, a ki abban lakozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			És a ki az égre esküszik, esküszik az Isten királyiszékére
			<em>
				[
				<a href="#5,34">rész 5,34.</a>
				]
			</em>
			és arra, ki abban ül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és
			<em>
				[
				<a href="03.html#27,30">3 Móz. 27,30.</a>
				<a href="49.html#11,42">Luk. 11,42.</a>
				]
			</em>
			farizeusok! mert megdézsmáljátok a mentát, a kaprot és a köményt, és elhagyjátok a mik nehezebbek
			<em>
				[
				<a href="40.html#6,8">Mik. 6,8.</a>
				]
			</em>
			a törvényben, az ítéletet, az irgalmasságot és a hívséget: pedig ezeket kellene cselekedni, és amazokat sem elhagyni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			Vak vezérek, a kik megszűritek a szúnyogot, a tevét pedig elnyelitek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok! mert
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,39">Luk. 11,39.</a>
				]
			</em>
			megtisztítjátok a pohárnak és tálnak külsejét, belől pedig rakvák azok ragadománynyal és mértékletlenséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Vak farizeus, tisztítsd meg előbb a pohár és tál belsejét, hogy külsejük is tiszta legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok, mert hasonlatosak vagytok a
			<em>
				[
				<a href="51.html#23,3">Csel. 23,3.</a>
				]
			</em>
			meszelt sírokhoz, a melyek kívülről szépeknek tetszenek, belől pedig holtaknak csontjaival és minden undoksággal rakvák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Épen így ti is, kívülről igazaknak látszotok ugyan az emberek előtt, de belől rakva vagytok képmutatással és törvénytelenséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok! mert építitek a próféták sírjait
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,47">Luk. 11,47.</a>
				]
			</em>
			és ékesgetitek az igazak síremlékeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			És ezt mondjátok: Ha mi atyáink korában éltünk volna, nem lettünk volna az ő bűntársaik a próféták vérében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			Így hát magatok ellen tesztek bizonyságot,
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,48">Luk. 11,48.</a>
				<a href="51.html#7,52">Csel. 7,52.</a>
				]
			</em>
			hogy fiai vagytok azoknak, a kik megölték a prófétákat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			Töltsétek be ti is a ti atyáitoknak mértékét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			Kígyók,
			<em>
				[
				<a href="#3,7">rész 3,7.</a>
				]
			</em>
			mérges kígyóknak fajzatai, miképen kerülitek ki a gyehennának büntetését?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			Annakokáért ímé prófétákat, bölcseket és
			<em>
				[
				<a href="#13,52">rész 13,52.</a>
				]
			</em>
			írástudókat küldök én hozzátok: és azok közül némelyeket megöltök, és megfeszítetek, másokat azok közül a ti zsinagógáitokban megostoroztok és városról- városra üldöztök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			Hogy reátok szálljon minden igaz vér, a mely kiömlött a
			<em>
				[
				<a href="49.html#11,50">Luk. 11,50.</a>
				]
			</em>
			földön, az igaz Ábelnek
			<em>
				[
				<a href="01.html#4,8">1 Móz. 4,8.</a>
				]
			</em>
			vérétől
			<em>
				[
				<a href="14.html#24,20">2 Krón. 24,20.21.</a>
				]
			</em>
			Zakariásnak, a Barakiás fiának véréig, a kit a templom és az oltár között megöltetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,36">23,36</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, mindezek reá következnek erre a nemzetségre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,37">23,37</a>
			</b>
			Jeruzsálem,
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,34">Luk. 13,34.35.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálem! Ki megölöd a prófétákat és megkövezed azokat, a kik te hozzád küldettek, hányszor akartam egybegyűjteni a te fiaidat, miképen a tyúk egybegyűjti kis csirkéit szárnya alá; és te nem akartad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,38">23,38</a>
			</b>
			Ímé, pusztán
			<em>
				[
				<a href="11.html#9,7">1 Kir. 9,7.8.</a>
				<a href="49.html#13,35">Luk. 13,35.</a>
				]
			</em>
			hagyatik néktek a ti házatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,39">23,39</a>
			</b>
			Mert mondom
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,35">Luk. 13,35.</a>
				]
			</em>
			néktek: Mostantól fogva nem láttok engem mindaddig, mígnem ezt mondjátok: Áldott,
			<em>
				[
				<a href="#21,9">rész 21,9.</a>
				<a href="23.html#118,26">Zsolt. 118,26.</a>
				]
			</em>
			a ki jő az Úrnak nevében!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			És kijővén Jézus a templomból, tovább méne; és hozzámenének az ő tanítványai, hogy mutogassák néki a templom
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,1">Márk. 13,1-37.</a>
				<a href="49.html#21,5">Luk. 21,5-</a>
				36.]
			</em>
			épületeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Nem látjátok-é mind ezeket? Bizony mondom néktek: Nem marad itt
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,2">Márk. 13,2.</a>
				<a href="49.html#19,44">Luk. 19,44.21,6.</a>
				]
			</em>
			kő kövön, mely le nem romboltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Mikor pedig az olajfák hegyén ül vala, hozzá menének a tanítványok magukban mondván: Mondd meg nékünk, mikor lesznek meg ezek? és micsoda jele lesz a te eljövetelednek, és a világ végének?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			És Jézus felelvén, monda nékik: Meglássátok, hogy valaki el ne hitessen titeket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="#24,24">vers 24.</a>
				<a href="51.html#5,36">Csel. 5,36.37.</a>
				<a href="69.html#2,18">1 Ján. 2,18.</a>
				]
			</em>
			sokan jőnek majd az én nevemben, a kik ezt mondják: Én vagyok a Krisztus; és sokakat elhitetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Hallanotok kell majd háborúkról és háborúk híreiről: meglássátok, hogy meg ne rémüljetek; mert mindezeknek meg kell lenniök. De még ez nem itt a vég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Mert nemzet támad nemzet ellen, és ország ország ellen; és lésznek éhségek és döghalálok, és földindulások mindenfelé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			Mind ez pedig a sok nyomorúságnak kezdete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			Akkor nyomorúságra adnak majd benneteket, és megölnek titeket; és gyűlöletesek lesztek
			<em>
				[
				<a href="#10,17">rész 10,17.22.</a>
				<a href="50.html#16,2">Ján. 16,2.</a>
				]
			</em>
			minden nép előtt az én nevemért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			És akkor sokan megbotránkoznak, és elárulják egymást, és gyűlölik egymást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			És sok
			<em>
				[
				<a href="#7,15">rész 7,15.</a>
				<a href="69.html#4,1">1 Ján. 4,1.</a>
				]
			</em>
			hamis próféta támad, a kik sokakat elhitetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			És mivelhogy a gonoszság
			<em>
				[
				<a href="60.html#2,10">2 Thess. 2,10.</a>
				<a href="62.html#3,1">2 Tim. 3,1-5.</a>
				]
			</em>
			megsokasodik, a szeretet sokakban meghidegül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			De a ki mindvégig állhatatos marad,
			<em>
				[
				<a href="#10,22">rész 10,22.</a>
				]
			</em>
			az idvezül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			És az Isten országának ez az evangyélioma hirdettetik majd az
			<em>
				[
				<a href="#28,19">rész 28,19.</a>
				]
			</em>
			egész világon,
			<em>
				[
				<a href="#10,18">rész 10,18.</a>
				]
			</em>
			bizonyságul minden népnek; és akkor jő el a vég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			Mikor azért látjátok majd, hogy az a pusztító utálatosság,
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.27.12,11.</a>
				]
			</em>
			a melyről Dániel próféta szólott, ott áll a szent helyen (a ki olvassa, értse meg):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			Akkor, a kik Júdeában lesznek, fussanak a hegyekre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			A ház tetején
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,31">Luk. 17,31.</a>
				]
			</em>
			levő ne szálljon alá, hogy házából valamit kivigyen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			És a mezőn levő ne térjen vissza, hogy az ő ruháját elvigye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			Jaj pedig a terhes és szoptató asszonyoknak azokon a napokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Imádkozzatok pedig, hogy a ti futástok ne télen legyen, se
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,12">Csel. 1,12.</a>
				]
			</em>
			szombatnapon:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			Mert akkor nagy
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,1">Dán. 12,1.</a>
				]
			</em>
			nyomorúság lesz, a milyen nem volt a világ kezdete óta mind ez ideig, és nem is lesz soha.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			És ha azok a napok meg nem rövidíttetnének, egyetlen ember sem menekülhetne meg; de a választottakért megrövidíttetnek majd azok a napok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			Ha valaki ezt mondja akkor néktek: Ímé, itt
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,21">Márk. 13,21.</a>
				<a href="49.html#17,23">Luk. 17,23.</a>
				]
			</em>
			a Krisztus, vagy amott; ne higyjétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			Mert hamis
			<em>
				[
				<a href="#24,5">vers 5.11.</a>
				]
			</em>
			Krisztusok és hamis próféták támadnak, és nagy jeleket és csodákat tesznek, annyira, hogy elhitessék, ha lehet, a választottakat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			Ímé eleve megmondottam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,26">24,26</a>
			</b>
			Azért ha azt mondják majd néktek: Ímé a pusztában van; ne menjetek ki. Ímé a belső szobákban; ne higyjétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,27">24,27</a>
			</b>
			Mert a miképen a villámlás
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,23">Luk. 17,23.24.</a>
				]
			</em>
			napkeletről támad és ellátszik egész napnyugtáig, úgy lesz az ember Fiának eljövetele is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,28">24,28</a>
			</b>
			Mert a hol a
			<em>
				[
				<a href="22.html#39,30">Jób. 39,30.</a>
				<a href="42.html#1,8">Hab. 1,8.</a>
				<a href="49.html#17,37">Luk. 17,37.</a>
				]
			</em>
			dög, oda gyűlnek a keselyűk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,29">24,29</a>
			</b>
			Mindjárt pedig ama napok nyomorúságai után a
			<em>
				[
				<a href="29.html#13,6">Ésa. 13,6.10.</a>
				<a href="36.html#3,15">Jóel. 3,15.</a>
				<a href="68.html#3,10">2 Pét. 3,10.</a>
				]
			</em>
			nap elsötétedik, és a hold nem fénylik, és a csillagok az égről lehullanak, és az egeknek erősségei megrendülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,30">24,30</a>
			</b>
			És akkor feltetszik az ember Fiának jele az égen. És akkor sír a föld minden nemzetsége,
			<em>
				[
				<a href="#25,31">rész 25,31.26,64.</a>
				<a href="48.html#13,26">Márk. 13,26.14,62.</a>
				<a href="73.html#1,7">Jel. 1,7.19,11.</a>
				]
			</em>
			és meglátják az embernek Fiát eljőni az ég
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,13">Dán. 7,13.14.</a>
				]
			</em>
			felhőiben nagy hatalommal és dicsőséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,31">24,31</a>
			</b>
			És elküldi az ő angyalait
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,52">1 Kor. 15,52.</a>
				<a href="59.html#4,16">1 Thess. 4,16.</a>
				<a href="73.html#8,12">Jel. 8,12.</a>
				]
			</em>
			nagy trombitaszóval, és egybegyűjtik az ő választottait a négy szelek felől, az ég egyik végétől a másik végéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,32">24,32</a>
			</b>
			A fügefáról
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,28">Márk. 13,28.</a>
				<a href="49.html#21,29">Luk. 21,29.</a>
				]
			</em>
			vegyétek pedig a példát: mikor az ága már zsendül, és levelet hajt, tudjátok, hogy közel van a nyár:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,33">24,33</a>
			</b>
			Azonképen ti is, mikor mindezeket látjátok, tudjátok meg, hogy közel van, az ajtó előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,34">24,34</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, el nem múlik ez a nemzetség, mígnem mindezek meglesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,35">24,35</a>
			</b>
			Az ég és a föld
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.</a>
				<a href="49.html#21,33">Luk. 21,33.</a>
				]
			</em>
			elmúlnak, de az én beszédeim semmiképen el nem múlnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,36">24,36</a>
			</b>
			Arról a napról és óráról pedig senki
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,2">1 Thess. 5,2.</a>
				]
			</em>
			sem tud, az ég angyalai sem, hanem csak az én Atyám egyedül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,37">24,37</a>
			</b>
			A miképen pedig a Noé napjaiban
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,11">1 Móz. 6,11-13.</a>
				<a href="49.html#17,26">Luk. 17,26.27.</a>
				]
			</em>
			vala, akképen lesz az ember Fiának eljövetele is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,38">24,38</a>
			</b>
			Mert a miképen az özönvíz előtt való napokban esznek és isznak vala, házasodnak és férjhez mennek vala, mind ama napig, a melyen Noé a bárkába méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,39">24,39</a>
			</b>
			És nem vesznek vala észre semmit, mígnem eljöve az özönvíz és mindnyájukat elragadá: akképen lesz az ember Fiának eljövetele is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,40">24,40</a>
			</b>
			Akkor ketten lesznek a mezőn; az egyik felvétetik,
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,35">Luk. 17,35.36.</a>
				]
			</em>
			a másik ott hagyatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,41">24,41</a>
			</b>
			Két asszony őröl a malomban; az egyik felvétetik, a másik ott hagyatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,42">24,42</a>
			</b>
			Vigyázzatok
			<em>
				[
				<a href="#25,13">rész 25,13.</a>
				<a href="49.html#12,39">Luk. 12,39-46.</a>
				]
			</em>
			azért, mert nem tudjátok, mely órában jő el a ti Uratok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,43">24,43</a>
			</b>
			Azt pedig jegyezzétek meg, hogy ha tudná a ház ura, hogy az éjszakának melyik szakában jő el a tolvaj: vigyázna, és nem engedné, hogy házába törjön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,44">24,44</a>
			</b>
			Azért legyetek készen ti is; mert a mely órában nem
			<em>
				[
				<a href="#25,13">rész 25,13.</a>
				<a href="48.html#13,33">Márk. 13,33.</a>
				<a href="49.html#12,40">Luk. 12,40.</a>
				<a href="73.html#16,15">Jel. 16,15.</a>
				]
			</em>
			gondoljátok, abban jő el az embernek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,45">24,45</a>
			</b>
			Kicsoda hát a hű és bölcs
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,42">Luk. 12,42-46.</a>
				]
			</em>
			szolga, a kit az ő ura gondviselővé tőn az ő házanépén, hogy a maga idejében adjon azoknak eledelt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,46">24,46</a>
			</b>
			Boldog az a szolga, a kit az ő ura, mikor haza jő,
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,37">Luk. 12,37.</a>
				]
			</em>
			ily munkában talál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,47">24,47</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek,
			<em>
				[
				<a href="#25,21">rész 25,21.23.</a>
				]
			</em>
			hogy minden jószága fölött gondviselővé teszi őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,48">24,48</a>
			</b>
			Ha pedig ama gonosz szolga így szólna az ő szívében:
			<em>
				[
				<a href="25.html#8,11">Préd. 8,11.</a>
				]
			</em>
			Halogatja még az én uram a hazajövetelt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,49">24,49</a>
			</b>
			És az ő szolgatársait verni kezdené, a részegesekkel pedig enni és inni kezdene:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,50">24,50</a>
			</b>
			Megjő annak a szolgának az ura, a mely napon nem várja és a mely órában nem gondolja,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,51">24,51</a>
			</b>
			És ketté vágatja őt, és a képmutatók sorsára juttatja;
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.</a>
				]
			</em>
			ott lészen sírás és fogcsikorgatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			Akkor hasonlatos lesz a mennyeknek országa ama tíz szűzhöz, a kik elővevén az ő lámpásaikat,
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,35">Luk. 12,35.36.</a>
				<a href="73.html#19,7">Jel. 19,7.</a>
				]
			</em>
			kimenének a vőlegény elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			Öt pedig közülök eszes vala, és öt bolond.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			A kik bolondok valának, mikor lámpásaikat elővevék, nem vivének magukkal olajat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			Az eszesek pedig lámpásaikkal együtt olajat vivének az ő edényeikben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			Késvén pedig a vőlegény, mindannyian elszunnyadának és aluvának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			Éjfélkor pedig kiáltás lőn: Ímhol jő a vőlegény! Jőjjetek elébe!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,7">25,7</a>
			</b>
			Akkor felkelének mind azok a szűzek, és elkészíték az ő lámpásaikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,8">25,8</a>
			</b>
			A bolondok pedig mondának az eszeseknek: Adjatok nékünk a ti olajotokból, mert a mi lámpásaink kialusznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,9">25,9</a>
			</b>
			Az eszesek pedig felelének, mondván: Netalán nem lenne elegendő nékünk és néktek; menjetek inkább az árúsokhoz, és vegyetek magatoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,10">25,10</a>
			</b>
			Mikor pedig venni járnak vala, megérkezék a vőlegény; és a kik készen valának, bemenének ő vele a menyegzőbe, és bezáraték az ajtó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,11">25,11</a>
			</b>
			Később pedig a többi szűzek is megjövének, mondván: Uram! Uram! nyisd
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,25">Luk. 13,25.27.</a>
				]
			</em>
			meg mi nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,12">25,12</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: Bizony mondom néktek,
			<em>
				[
				<a href="#7,23">rész 7,23.</a>
				]
			</em>
			nem ismerlek titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,13">25,13</a>
			</b>
			Vigyázzatok azért, mert sem a napot, sem az órát nem
			<em>
				[
				<a href="#24,42">rész 24,42.</a>
				]
			</em>
			tudjátok, a melyen az embernek Fia eljő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,14">25,14</a>
			</b>
			Mert épen úgy van ez, mint az az ember,
			<em>
				[
				<a href="48.html#13,34">Márk. 13,34.</a>
				<a href="49.html#19,12">Luk. 19,12.</a>
				]
			</em>
			a ki útra akarván kelni, eléhívatá az ő szolgáit, és a mije volt, átadá nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,15">25,15</a>
			</b>
			És ada az egyiknek öt tálentomot, a másiknak kettőt, a harmadiknak pedig egyet,
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,6">Róm. 12,6.</a>
				]
			</em>
			kinek-kinek az ő erejéhez képest; és azonnal útra kele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,16">25,16</a>
			</b>
			Elmenvén pedig a ki az öt tálentomot kapta vala, kereskedék azokkal, és szerze más öt tálentomot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,17">25,17</a>
			</b>
			Azonképen a kié a kettő vala, az is más kettőt nyere.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,18">25,18</a>
			</b>
			A ki pedig az egyet kapta vala, elmenvén, elásá azt a földbe, és elrejté az ő urának pénzét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,19">25,19</a>
			</b>
			Sok idő múlva pedig megjöve ama szolgáknak ura, és számot vete velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,20">25,20</a>
			</b>
			És előjövén a ki az öt tálentomot kapta vala, hoza más öt tálentomot, mondván: Uram, öt tálentomot adtál vala nékem; ímé más öt tálentomot nyertem azokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,21">25,21</a>
			</b>
			Az ő ura pedig monda
			<em>
				[
				<a href="#25,23">vers 23.</a>
				<a href="#24,45">rész 24,45-47.</a>
				<a href="49.html#16,10">Luk. 16,10.</a>
				]
			</em>
			néki: Jól vagyon jó és hű szolgám, kevesen voltál hű, sokra bízlak ezután; menj be a te uradnak örömébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,22">25,22</a>
			</b>
			Előjövén pedig az is, a ki a két tálentomot kapta vala, monda: Uram, két tálentomot adtál volt nékem; ímé más két tálentomot nyertem azokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,23">25,23</a>
			</b>
			Monda néki az ő ura: Jól
			<em>
				[
				<a href="#25,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			vagyon jó és hű szolgám, kevesen voltál hű, sokra bízlak ezután; menj be a te uradnak örömébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,24">25,24</a>
			</b>
			Előjövén pedig az is, a ki az egy tálentomot kapta vala, monda: Uram, tudtam, hogy te kegyetlen ember vagy, a ki ott is aratsz, a hol nem vetettél, és ott is takarsz, a hol nem vetettél;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,25">25,25</a>
			</b>
			Azért félvén, elmentem és elástam a te tálentomodat a földbe; ímé megvan a mi a tied.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,26">25,26</a>
			</b>
			Az ő ura pedig felelvén, monda néki: Gonosz és rest szolga, tudtad, hogy ott is aratok, a hol nem vetettem, és ott is takarok, a hol nem vetettem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,27">25,27</a>
			</b>
			El kellett volna tehát helyezned az én pénzemet a pénzváltóknál; és én, megjövén, nyereséggel kaptam volna meg a magamét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,28">25,28</a>
			</b>
			Vegyétek el azért tőle a tálentomot, és adjátok annak, a kinek tíz tálentoma van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,29">25,29</a>
			</b>
			Mert mindenkinek, a kinek van, adatik, és megszaporíttatik;
			<em>
				[
				<a href="#13,12">rész 13,12.</a>
				<a href="48.html#4,25">Márk. 4,25.</a>
				<a href="49.html#8,18">Luk. 8,18.19,26.</a>
				]
			</em>
			a kinek pedig nincsen, attól az is elvétetik, a mije van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,30">25,30</a>
			</b>
			És a haszontalan szolgát
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.</a>
				]
			</em>
			vessétek a külső sötétségre; ott lészen sírás és fogcsikorgatás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,31">25,31</a>
			</b>
			Mikor pedig eljő az embernek Fia az ő dicsőségében, és ő vele mind a szent angyalok, akkor beül majd az ő
			<em>
				[
				<a href="#16,27">rész 16,27.</a>
				<a href="73.html#20,11">Jel. 20,11-13.</a>
				]
			</em>
			dicsőségének királyiszékébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,32">25,32</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="52.html#14,10">Róm. 14,10.</a>
				]
			</em>
			elébe gyűjtetnek mind a népek, és elválasztja őket egymástól, miként a pásztor elválasztja a juhokat a kecskéktől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,33">25,33</a>
			</b>
			És a juhokat jobb keze felől, a kecskéket pedig bal keze felől állítja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,34">25,34</a>
			</b>
			Akkor ezt mondja a király a jobb keze felől állóknak: Jertek, én Atyámnak áldottai, örököljétek ez országot, a mely számotokra készíttetett a világ megalapítása óta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,35">25,35</a>
			</b>
			Mert éheztem, és ennem
			<em>
				[
				<a href="29.html#58,7">Ésa. 58,7.</a>
				]
			</em>
			adtatok; szomjúhoztam, és innom adtatok; jövevény voltam, és befogadtatok engem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,36">25,36</a>
			</b>
			Mezítelen voltam, és megruháztatok; beteg voltam, és meglátogattatok; fogoly voltam, és eljöttetek hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,37">25,37</a>
			</b>
			Akkor felelnek majd néki az igazak, mondván: Uram, mikor láttuk, hogy éheztél, és tápláltunk volna? vagy szomjúhoztál, és innod adtunk volna?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,38">25,38</a>
			</b>
			És mikor láttuk, hogy jövevény voltál, és befogadtunk volna? vagy mezítelen voltál, és felruháztunk volna?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,39">25,39</a>
			</b>
			Mikor láttuk, hogy beteg vagy fogoly voltál, és hozzád mentünk volna?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,40">25,40</a>
			</b>
			És felelvén a király, azt mondja majd nékik: Bizony mondom néktek, a mennyiben megcselekedtétek egygyel az én legkisebb atyámfiai közül, én
			<em>
				[
				<a href="24.html#19,17">Péld. 19,17.</a>
				<a href="65.html#2,11">Zsid. 2,11.</a>
				]
			</em>
			velem cselekedtétek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,41">25,41</a>
			</b>
			Akkor szól majd az ő bal keze felől állókhoz is: Távozzatok
			<em>
				[
				<a href="#7,23">rész 7,23.</a>
				<a href="73.html#20,10">Jel. 20,10.15.</a>
				]
			</em>
			tőlem, ti átkozottak, az örök tűzre, a mely az ördögöknek és az ő angyalainak készíttetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,42">25,42</a>
			</b>
			Mert éheztem, és nem adtatok ennem; szomjúhoztam, és nem adtatok innom;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,43">25,43</a>
			</b>
			Jövevény voltam, és nem fogadtatok be engem; mezítelen voltam, és nem ruháztatok meg engem; beteg és fogoly voltam, és nem látogattatok meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,44">25,44</a>
			</b>
			Akkor ezek is felelnek majd néki, mondván: Uram, mikor láttuk, hogy éheztél, vagy szomjúhoztál, vagy hogy jövevény, vagy mezítelen, vagy beteg, vagy fogoly voltál, és nem szolgáltunk volna néked?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,45">25,45</a>
			</b>
			Akkor felel majd nékik, mondván: Bizony mondom néktek, a mennyiben nem cselekedtétek meg egygyel eme legkisebbek közül, én velem sem cselekedtétek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,46">25,46</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="50.html#5,29">Ján. 5,29.</a>
				]
			</em>
			ezek elmennek majd az örök gyötrelemre; az igazak pedig az örök életre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,1">26,1</a>
			</b>
			És mikor mindezeket a beszédeket elvégezte vala Jézus, monda az ő tanítványainak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,2">26,2</a>
			</b>
			Tudjátok, hogy két nap mulva a husvétnak
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,1">Márk. 14,1.2.</a>
				<a href="49.html#22,1">Luk. 22,1-2.</a>
				<a href="50.html#11,55">Ján. 11,55-57.</a>
				]
			</em>
			ünnepe lészen, és az embernek Fia
			<em>
				[
				<a href="#20,18">rész 20,18.</a>
				]
			</em>
			elárultatik, hogy megfeszíttessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,3">26,3</a>
			</b>
			Akkor egybegyűlének a főpapok, az írástudók és a nép vénei a főpap házába, a kit Kajafásnak hívtak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,4">26,4</a>
			</b>
			És tanácsot tartának, hogy Jézust álnoksággal megfogják és megöljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,5">26,5</a>
			</b>
			De azt mondják vala: Ne az ünnepen: hogy zendülés ne legyen a nép között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,6">26,6</a>
			</b>
			És mikor Jézus Bethániában, a poklos Simon házánál vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,7">26,7</a>
			</b>
			Méne ő hozzá egy asszony, a kinél vala drága kenetnek alabástrom szelenczéje, és az ő fejére tölté, a mint az asztalnál ül vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,8">26,8</a>
			</b>
			Látván pedig ezt az ő tanítványai, bosszankodának, mondván: Mire való ez a tékozlás?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,9">26,9</a>
			</b>
			Mert eladhatták volna ezt a kenetet nagy áron, és adhatták volna a szegényeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,10">26,10</a>
			</b>
			Mikor pedig ezt eszébe vette Jézus, monda nékik: Miért bántjátok ezt az asszonyt? hiszen jó dolgot cselekedett én velem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,11">26,11</a>
			</b>
			Mert a
			<em>
				[
				<a href="05.html#15,11">5 Móz. 15,11.</a>
				]
			</em>
			szegények mindenkor veletek lesznek, de én nem leszek mindenkor veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,12">26,12</a>
			</b>
			Mert hogy ő ezt a kenetet testemre töltötte, az én temetésemre nézve cselekedte azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,13">26,13</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: Valahol az egész világon prédikáltatik az evangyéliom, a mit ez én velem cselekedék, az is hirdettetik az ő emlékezetére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,14">26,14</a>
			</b>
			Akkor a tizenkettő közül egy, a kit Iskariótes Júdásnak hívtak, a főpapokhoz
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,10">Márk. 14,10.</a>
				<a href="49.html#22,4">Luk. 22,4.</a>
				]
			</em>
			menvén,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,15">26,15</a>
			</b>
			Monda:
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,57">Ján. 11,57.</a>
				]
			</em>
			Mit akartok nékem adni, és én kezetekbe adom őt?
			<em>
				[
				<a href="45.html#11,12">Zak. 11,12.</a>
				]
			</em>
			Azok pedig rendelének néki harmincz ezüst pénzt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,16">26,16</a>
			</b>
			És ettől fogva alkalmat keres vala, hogy
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,9">1 Tim. 6,9.10.</a>
				]
			</em>
			elárulja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,17">26,17</a>
			</b>
			A kovásztalan
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,12">Márk. 14,12-16.</a>
				<a href="49.html#22,7">Luk. 22,7-13.</a>
				]
			</em>
			kenyerek első napján pedig Jézushoz menének a tanítványok, mondván: Hol akarod, hogy megkészítsük néked ételedre a
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,18">2 Móz. 12,18-20.</a>
				]
			</em>
			husvéti bárányt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,18">26,18</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Menjetek el a városba ama bizonyos emberhez, és ezt mondjátok néki: A Mester üzeni: Az én időm közel van; nálad tartom meg a husvétot tanítványaimmal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,19">26,19</a>
			</b>
			És úgy cselekedének a tanítványok, a mint Jézus parancsolta vala nékik; és elkészíték a husvéti bárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,20">26,20</a>
			</b>
			Mikor pedig beestveledék, letelepszik
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,17">Márk. 14,17-26.</a>
				<a href="49.html#22,14">Luk. 22,14-23.</a>
				<a href="50.html#13,21">Ján. 13,21-26.</a>
				]
			</em>
			vala a tizenkettővel,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,21">26,21</a>
			</b>
			És a mikor esznek vala, monda: Bizony mondom néktek, ti közületek egy elárul engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,22">26,22</a>
			</b>
			És felettébb megszomorodva, kezdék mindannyian mondani néki: Én vagyok-é az, Uram?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,23">26,23</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda: A ki velem együtt mártja kezét a tálba, az árul el engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,24">26,24</a>
			</b>
			Az embernek Fia jóllehet elmegyen, a mint meg van írva felőle, de jaj annak az embernek, a ki az embernek Fiát elárulja; jobb volna annak az embernek, ha nem született volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,25">26,25</a>
			</b>
			Megszólalván Júdás is, a ki elárulja vala őt, monda: Én vagyok-é az, Mester? Monda néki: Te mondád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,26">26,26</a>
			</b>
			Mikor pedig evének, vevé Jézus a kenyeret és hálákat adván, megtöré és adá a tanítványoknak, és monda: Vegyétek, egyétek;
			<em>
				[
				<a href="53.html#11,23">1 Kor. 11,23-25.</a>
				]
			</em>
			ez az én testem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,27">26,27</a>
			</b>
			És vevén a poharat és hálákat adván, adá azoknak, ezt mondván: Igyatok ebből mindnyájan;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,28">26,28</a>
			</b>
			Mert ez az én
			<em>
				[
				<a href="02.html#24,8">2 Móz. 24,8.</a>
				<a href="30.html#31,31">Jer. 31,31.</a>
				<a href="45.html#9,11">Zak. 9,11.</a>
				]
			</em>
			vérem, az új szövetségnek vére, a mely sokakért kiontatik bűnöknek bocsánatára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,29">26,29</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek, hogy: Mostantól fogva nem iszom a szőlőtőkének ebből a terméséből mind ama napig, a mikor újan iszom azt veletek az én Atyámnak országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,30">26,30</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="23.html#113,1">Zsolt. 113,1.</a>
				<a href="23.html#118,1">Zsolt. 118,1.</a>
				]
			</em>
			dícséretet énekelvén,
			<em>
				[
				<a href="49.html#22,39">Luk. 22,39.</a>
				Ján.18,1.]
			</em>
			kimenének az olajfák hegyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,31">26,31</a>
			</b>
			Akkor monda nékik Jézus: Mindnyájan ezen az éjszakán megbotránkoztok én bennem. Mert meg van írva: Megverem
			<em>
				[
				<a href="45.html#13,7">Zak. 13,7.</a>
				<a href="50.html#16,32">Ján. 16,32.</a>
				]
			</em>
			a pásztort, és elszélednek a nyájnak juhai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,32">26,32</a>
			</b>
			De föltámadásom után előttetek megyek
			<em>
				[
				<a href="#28,7">rész 28,7.</a>
				]
			</em>
			majd Galileába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,33">26,33</a>
			</b>
			Péter pedig felelvén, monda néki: Ha mindnyájan megbotránkoznak is te benned, én soha meg nem botránkozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,34">26,34</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Bizony mondom néked, ezen az éjszakán, mielőtt megszólal a kakas,
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,30">Márk. 14,30.</a>
				<a href="49.html#22,34">Luk. 22,34.</a>
				<a href="50.html#13,38">Ján. 13,38.</a>
				]
			</em>
			háromszor megtagadsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,35">26,35</a>
			</b>
			Monda néki Péter: Ha meg kell is veled halnom, meg nem tagadlak téged. Hasonlóképen szólnak vala a
			<em>
				[
				<a href="#26,56">vers 56.</a>
				]
			</em>
			többi tanítványok is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,36">26,36</a>
			</b>
			Akkor elméne Jézus velök egy helyre,
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,32">Márk. 14,32-42.</a>
				<a href="49.html#22,39">Luk. 22,39-46.</a>
				<a href="50.html#18,1">Ján. 18,1.2.</a>
				]
			</em>
			a melyet Gecsemánénak hívtak, és monda a tanítványoknak: Üljetek le itt, míg elmegyek és amott imádkozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,37">26,37</a>
			</b>
			És maga mellé vévén Pétert és Zebedeusnak két fiát,
			<em>
				[
				<a href="65.html#5,7">Zsid. 5,7.</a>
				]
			</em>
			kezde szomorkodni és gyötrődni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,38">26,38</a>
			</b>
			Ekkor monda nékik: Felette igen szomorú az én lelkem mind halálig! maradjatok itt és
			<em>
				[
				<a href="50.html#12,27">Ján. 12,27.</a>
				]
			</em>
			vigyázzatok én velem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,39">26,39</a>
			</b>
			És egy kissé előre menve, arczra borula, könyörögvén
			<em>
				[
				<a href="65.html#5,8">Zsid. 5,8.</a>
				]
			</em>
			és mondván: Atyám! ha lehetséges, múljék el tőlem e
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,11">Ján. 18,11.</a>
				]
			</em>
			pohár; mindazáltal ne úgy legyen a mint én akarom, hanem a mint te.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,40">26,40</a>
			</b>
			Akkor méne a tanítványokhoz és aluva találá őket, és monda Péternek: Így nem birtatok vigyázni velem egy óráig sem!?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,41">26,41</a>
			</b>
			Vigyázzatok és imádkozzatok, hogy kísértetbe ne essetek; mert jóllehet a lélek kész, de a
			<em>
				[
				<a href="65.html#2,14">Zsid. 2,14.4,15.</a>
				]
			</em>
			test erőtelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,42">26,42</a>
			</b>
			Ismét elméne másodszor is, és könyörge, mondván: Atyám! ha el nem múlhatik tőlem e pohár, hogy ki ne igyam, legyen meg a te akaratod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,43">26,43</a>
			</b>
			És mikor visszatér vala, ismét aluva találá őket; mert megnehezedtek vala az ő szemeik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,44">26,44</a>
			</b>
			És ott hagyva őket, ismét elméne és imádkozék harmadszor,
			<em>
				[
				<a href="54.html#12,8">2 Kor. 12,8.</a>
				]
			</em>
			ugyanazon beszéddel szólván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,45">26,45</a>
			</b>
			Ekkor méne az ő tanítványaihoz, és monda nékik: Aludjatok immár és nyugodjatok. Ímé, elközelgett az óra, és az embernek Fia a bűnösök kezébe adatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,46">26,46</a>
			</b>
			Keljetek fel, menjünk! Ímé elközelgett, a ki engem elárul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,47">26,47</a>
			</b>
			És még mikor beszél vala,
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,43">Márk. 14,43-50.</a>
				<a href="49.html#22,47">Luk. 22,47-53.</a>
				<a href="50.html#18,3">Ján. 18,3-12.</a>
				]
			</em>
			ímé Júdás, egy a tizenkettő közül, eljöve és vele együtt sok nép fegyverekkel és fustélyokkal, a főpapoktól és a nép véneitől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,48">26,48</a>
			</b>
			A ki pedig őt elárulja vala, jelt ada nékik, mondván: A kit én majd megcsókolok, ő az, fogjátok meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,49">26,49</a>
			</b>
			És mindjárt Jézushoz lépvén, monda: Üdvöz légy Mester! és megcsókolá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,50">26,50</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Barátom, miért jöttél? Akkor hozzámenvén, kezeiket Jézusra veték és megfogák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,51">26,51</a>
			</b>
			És ímé egyik azok közül, a kik a Jézussal valának, kinyújtván kezét, szablyáját kirántá, és a főpap szolgáját megcsapván, levágá annak egyik fülét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,52">26,52</a>
			</b>
			Akkor monda néki Jézus: Tedd helyére szablyádat; mert a kik fegyvert fognak,
			<em>
				[
				<a href="01.html#9,6">1 Móz. 9,6.</a>
				]
			</em>
			fegyverrel kell veszniök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,53">26,53</a>
			</b>
			Avagy azt gondolod-é, hogy nem kérhetném most az én Atyámat, hogy adjon ide mellém többet tizenkét sereg angyalnál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,54">26,54</a>
			</b>
			De mi módon teljesednének be az írások, hogy így kell lenni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,55">26,55</a>
			</b>
			Ugyanekkor monda Jézus a sokaságnak: Mint valami latorra, úgy jöttetek fegyverekkel és fustélyokkal, hogy megfogjatok engem? Naponként nálatok ültem, tanítván a templomban, és nem fogtatok meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,56">26,56</a>
			</b>
			Mindez pedig azért lőn, hogy beteljesedjenek a próféták írásai.
			<em>
				[
				<a href="#26,31">vers 31.</a>
				]
			</em>
			Ekkor elhagyák őt a tanítványok mind, és elfutának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,57">26,57</a>
			</b>
			Amazok pedig megfogván Jézust, vivék Kajafáshoz, a főpaphoz, a
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,53">Márk. 14,53-72.</a>
				<a href="49.html#22,54">Luk. 22,54-71.</a>
				<a href="50.html#18,13">Ján. 18,13-27.</a>
				]
			</em>
			hol az írástudók és a vének egybegyűltek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,58">26,58</a>
			</b>
			Péter pedig követi vala őt távolról egész a főpap pitvaráig; és bemenvén, ott ül vala a szolgákkal, hogy lássa a végét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,59">26,59</a>
			</b>
			A főpapok pedig és a vének és az egész tanács hamis bizonyságot keresnek vala Jézus ellen, hogy megölhessék őt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,60">26,60</a>
			</b>
			És nem találának. És noha sok hamis tanú jött vala elő, még sem találának. Utoljára pedig előjövén két hamis tanú,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,61">26,61</a>
			</b>
			Monda: Ez azt mondta: Leronthatom
			<em>
				[
				<a href="50.html#2,19">Ján. 2,19-21.</a>
				]
			</em>
			az Isten templomát, és három nap alatt felépíthetem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,62">26,62</a>
			</b>
			És fölkelvén a főpap, monda néki: Semmit sem felelsz-é? Micsoda tanúbizonyságot tesznek ezek ellened?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,63">26,63</a>
			</b>
			Jézus
			<em>
				[
				<a href="#27,12">rész 27,12.</a>
				]
			</em>
			pedig hallgat vala. És felelvén a főpap, monda néki: Az élő Istenre kényszerítelek téged, hogy mondd meg nékünk, ha te vagy-é a Krisztus, az Istennek Fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,64">26,64</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Te mondád. Sőt mondom néktek: Mostantól fogva meglátjátok
			<em>
				[
				<a href="#24,30">rész 24,30.</a>
				]
			</em>
			az embernek Fiát ülni az Istennek hatalmas jobbján, és eljőni az égnek felhőiben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,65">26,65</a>
			</b>
			Ekkor a főpap megszaggatá a maga ruháit, és monda:
			<em>
				[
				<a href="50.html#10,33">Ján. 10,33.</a>
				]
			</em>
			Káromlást szólott. Mi szükségünk van még bizonyságokra? Ímé most hallottátok az ő káromlását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,66">26,66</a>
			</b>
			Mit gondoltok? Azok pedig felelvén mondának: Méltó
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,7">Ján. 19,7.</a>
				<a href="03.html#24,16">3 Móz. 24,16.</a>
				]
			</em>
			a halálra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,67">26,67</a>
			</b>
			Akkor
			<em>
				[
				<a href="29.html#50,6">Ésa. 50,6.</a>
				]
			</em>
			szemébe köpdösének és arczul csapdosák őt, némelyek pedig botokkal verék,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,68">26,68</a>
			</b>
			Mondván: Prófétáld meg nékünk Krisztus, kicsoda az, a ki üt téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,69">26,69</a>
			</b>
			Péter pedig künn
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,66">Márk. 14,66-72.</a>
				<a href="49.html#22,56">Luk. 22,56-62.</a>
				<a href="50.html#18,17">Ján. 18,17.25-27.</a>
				]
			</em>
			ül vala az udvaron, és hozzá menvén egy szolgálóleány, monda: Te is a Galileabeli Jézussal valál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,70">26,70</a>
			</b>
			Ő pedig mindenkinek hallatára megtagadá, mondván: Nem tudom, mit beszélsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,71">26,71</a>
			</b>
			Mikor pedig kiméne a tornáczra meglátá őt egy másik szolgálóleány, és monda az ott levőknek: Ez is a názáreti Jézussal vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,72">26,72</a>
			</b>
			És ismét megtagadá esküvéssel, hogy: Nem is ismerem ezt az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,73">26,73</a>
			</b>
			Kevés idő múlva pedig az ott álldogálók menének hozzá, és mondának Péternek: Bizony te is közülök való vagy; hiszen a te beszéded is elárul téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,74">26,74</a>
			</b>
			Ekkor átkozódni és esküdözni kezde, hogy: Nem ismerem ezt az embert. És a kakas azonnal megszólala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,75">26,75</a>
			</b>
			És megemlékezék Péter a Jézus beszédéről, ki ezt mondotta vala néki: Mielőtt
			<em>
				[
				<a href="#26,34">vers 34.</a>
				]
			</em>
			a kakas szólana, háromszor megtagadsz engem; és kimenvén onnan, keservesen síra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,1">27,1</a>
			</b>
			Mikor pedig reggel lőn, tanácsot
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,1">Márk. 15,1.</a>
				<a href="49.html#22,66">Luk. 22,66.</a>
				<a href="50.html#18,28">Ján. 18,28.</a>
				]
			</em>
			tartának mind a főpapok és a nép vénei Jézus ellen, hogy őt megöljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,2">27,2</a>
			</b>
			És megkötözvén őt, elvivék, és átadák őt Ponczius Pilátusnak
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,1">Luk. 23,1.</a>
				<a href="50.html#18,31">Ján. 18,31.32.</a>
				]
			</em>
			a helytartónak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,3">27,3</a>
			</b>
			Akkor látván Júdás, a ki őt elárulá, hogy elítélték őt, megbánta dolgát, és visszavivé a harmincz ezüst pénzt a főpapoknak
			<em>
				[
				<a href="#26,16">rész 26,16.</a>
				]
			</em>
			és a véneknek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,4">27,4</a>
			</b>
			Mondván: Vétkeztem, hogy elárultam az ártatlan vért. Azok pedig mondának: Mi közünk hozzá? Te lássad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,5">27,5</a>
			</b>
			Ő pedig eldobván az ezüst pénzeket a templomban, eltávozék;
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,18">Csel. 1,18.</a>
				<a href="10.html#17,23">2 Sám. 17,23.</a>
				]
			</em>
			és elmenvén felakasztá magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,6">27,6</a>
			</b>
			A főpapok pedig felszedvén az ezüst pénzeket, mondának: Nem szabad ezeket a
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,41">Márk. 12,41.</a>
				]
			</em>
			templom kincsei közé tennünk, mert vérnek ára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,7">27,7</a>
			</b>
			Tanácsot ülvén pedig, megvásárlák azon a fazekasnak mezejét idegenek számára való temetőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,8">27,8</a>
			</b>
			Ezért hívják ezt a mezőt vérmezejének
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,19">Csel. 1,19.</a>
				]
			</em>
			mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,9">27,9</a>
			</b>
			Ekkor teljesedék be a Jeremiás próféta mondása, a ki így szólott: És vevék a harmincz
			<em>
				[
				<a href="45.html#11,12">Zak. 11,12.13.</a>
				<a href="30.html#32,6">Jer. 32,6-9.</a>
				]
			</em>
			ezüst pénzt, a megbecsültnek árát, a kit Izráel fiai részéről megbecsültek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,10">27,10</a>
			</b>
			És adák azt a fazekas mezejéért, a mint az Úr rendelte volt nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,11">27,11</a>
			</b>
			Jézus pedig ott álla a
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,2">Márk. 15,2-5.</a>
				<a href="49.html#23,2">Luk. 23,2.3.</a>
				<a href="50.html#18,29">Ján. 18,29-38.</a>
				]
			</em>
			helytartó előtt; és kérdezé őt a helytartó, mondván: Te vagy-é a zsidók királya? Jézus pedig monda néki: Te mondod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,12">27,12</a>
			</b>
			És mikor vádolák őt a főpapok és a
			<em>
				[
				<a href="#26,63">rész 26,63.</a>
				<a href="29.html#53,7">Ésa. 53,7.</a>
				]
			</em>
			vének, semmit sem felele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,13">27,13</a>
			</b>
			Akkor monda néki Pilátus: Nem hallod-é, mily sok bizonyságot tesznek ellened?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,14">27,14</a>
			</b>
			És
			<em>[Ján.19,9.]</em>
			nem felele néki egyetlen szóra sem, úgy hogy a helytartó igen elcsodálkozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,15">27,15</a>
			</b>
			Ünnepenként
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,6">Márk. 15,6-15.</a>
				<a href="49.html#23,13">Luk. 23,13-25.</a>
				<a href="50.html#18,39">Ján. 18,39.19,1.</a>
				]
			</em>
			pedig egy foglyot szokott szabadon bocsátani a helytartó a sokaság kedvéért, a kit akarának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,16">27,16</a>
			</b>
			Vala pedig akkor egy nevezetes foglyuk, a kit Barabbásnak hívtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,17">27,17</a>
			</b>
			Mikor azért egybegyülekezének, monda nékik Pilátus: Melyiket akarjátok hogy elbocsássam néktek: Barabbást-é, vagy Jézust, a kit Krisztusnak hívnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,18">27,18</a>
			</b>
			Mert jól tudja vala, hogy irigységből adák őt kézbe.
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,47">Ján. 11,47.48.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,19">27,19</a>
			</b>
			A mint pedig ő az ítélőszékben ül vala, külde ő hozzá a felesége, ezt üzenvén: Ne avatkozzál amaz igaz ember dolgába; mert sokat szenvedtem ma álmomban ő miatta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,20">27,20</a>
			</b>
			A főpapok és vének pedig reá beszélék a sokaságot, hogy Barabbást kérjék ki, Jézust pedig veszítsék el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,21">27,21</a>
			</b>
			Felelvén pedig a helytartó, monda nékik: A kettő közül melyiket akarjátok, hogy elbocsássam néktek? Azok pedig mondának: Barabbást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,22">27,22</a>
			</b>
			Monda nékik Pilátus: Mit cselekedjem hát Jézussal, a kit Krisztusnak hívnak? Mindnyájan mondának: Feszíttessék meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,23">27,23</a>
			</b>
			A helytartó pedig monda: Mert mi rosszat cselekedett? Azok pedig még inkább kiáltoznak vala, mondván: Feszíttessék meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,24">27,24</a>
			</b>
			Pilátus pedig látván, hogy semmi sem használ, hanem még nagyobb háborúság támad, vizet vévén, megmosá
			<em>
				[
				<a href="05.html#21,6">5 Móz. 21,6.</a>
				]
			</em>
			kezeit a sokaság előtt, mondván: Ártatlan vagyok ez igaz embernek vérétől; ti lássátok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,25">27,25</a>
			</b>
			És felelvén az egész nép, monda: Az
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,28">Csel. 5,28.</a>
				]
			</em>
			ő vére mi rajtunk és a mi magzatainkon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,26">27,26</a>
			</b>
			Akkor elbocsátá nékik Barabbást; Jézust pedig megostoroztatván, kezökbe adá, hogy megfeszíttessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,27">27,27</a>
			</b>
			Akkor a helytartó vitézei elvivék Jézust az őrházba, és oda gyűjték hozzá az egész csapatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,28">27,28</a>
			</b>
			És levetkeztetvén őt, bíbor palástot adának reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,29">27,29</a>
			</b>
			És tövisből fonott koronát tőnek a fejére, és nádszálat a jobb kezébe; és térdet hajtva előtte, csúfolják vala őt, mondván: Üdvöz légy zsidóknak királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,30">27,30</a>
			</b>
			És mikor
			<em>
				[
				<a href="29.html#50,6">Ésa. 50,6.</a>
				]
			</em>
			megköpdösék őt, elvevék a nádszálat, és a fejéhez verdesik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,31">27,31</a>
			</b>
			És miután megcsúfolták, levevék róla a palástot és az ő maga ruháiba öltözteték; és elvivék, hogy megfeszítsék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,32">27,32</a>
			</b>
			Kifelé menve pedig találkozának egy czirénei emberrel, a kit
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,21">Márk. 15,21.</a>
				<a href="49.html#23,26">Luk. 23,26.</a>
				]
			</em>
			Simonnak hívnak vala; ezt kényszeríték, hogy vigye az ő keresztjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,33">27,33</a>
			</b>
			És mikor eljutának arra a helyre, a melyet Golgothának,
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,22">Márk. 15,22-32.</a>
				<a href="49.html#23,32">Luk. 23,32-43.</a>
				<a href="50.html#19,17">Ján. 19,17-27.</a>
				]
			</em>
			azaz koponya helyének neveznek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,34">27,34</a>
			</b>
			Méreggel megelegyített
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,22">Zsolt. 69,22.</a>
				]
			</em>
			eczetet adának néki inni; és megízlelvén, nem akara inni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,35">27,35</a>
			</b>
			Minek utána pedig megfeszíték őt, eloszták az ő ruháit, sorsot vetvén; hogy beteljék a próféta mondása:
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,19">Zsolt. 22,19.</a>
				]
			</em>
			Megosztozának az én ruháimon, és az én köntösömre sorsot vetének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,36">27,36</a>
			</b>
			És leülvén, ott őrzik vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,37">27,37</a>
			</b>
			És feje fölé illeszték az ő kárhoztatásának okát, oda írván: Ez Jézus, a zsidók
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,26">Márk. 15,26.</a>
				<a href="49.html#23,38">Luk. 23,38.</a>
				<a href="50.html#19,19">Ján. 19,19.</a>
				]
			</em>
			királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,38">27,38</a>
			</b>
			Akkor megfeszítének vele együtt két latrot, egyiket
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				]
			</em>
			jobbkéz felől, és a másikat balkéz felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,39">27,39</a>
			</b>
			Az arramenők pedig szidalmazzák vala őt, fejüket
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,8">Zsolt. 22,8.</a>
				]
			</em>
			hajtogatván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,40">27,40</a>
			</b>
			És ezt mondván:
			<em>
				[
				<a href="#26,61">rész 26,61.</a>
				<a href="50.html#2,19">Ján. 2,19.</a>
				]
			</em>
			Te, ki lerontod a templomot és harmadnapra fölépíted, szabadítsd meg magadat; ha Isten Fia vagy, szállj le a keresztről!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,41">27,41</a>
			</b>
			Hasonlóképen a főpapok is csúfolódván az írástudókkal és a vénekkel egyetemben, ezt mondják vala:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,42">27,42</a>
			</b>
			Másokat megtartott, magát nem tudja megtartani. Ha Izráel királya, szálljon le most a keresztről, és majd hiszünk néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,43">27,43</a>
			</b>
			Bízott
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,9">Zsolt. 22,9.</a>
				]
			</em>
			az Istenben; mentse meg most őt, ha akarja; mert azt mondta: Isten Fia vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,44">27,44</a>
			</b>
			A kiket vele együtt feszítének meg, a latrok is ugyanazt hányják vala szemére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,45">27,45</a>
			</b>
			Hat
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,33">Márk. 15,33-39.</a>
				<a href="49.html#23,44">Luk. 23,44-48.</a>
				<a href="50.html#19,28">Ján. 19,28-30.</a>
				]
			</em>
			órától kezdve pedig sötétség lőn mind az egész földön, kilencz óráig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,46">27,46</a>
			</b>
			Kilencz óra körül pedig nagy fenszóval kiálta Jézus, mondván: ELI, ELI! LAMA SABAKTÁNI? azaz: Én
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,2">Zsolt. 22,2.</a>
				]
			</em>
			Istenem, én Istenem! miért hagyál el engemet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,47">27,47</a>
			</b>
			Némelyek pedig az ott állók közül, a mint ezt hallák, mondának: Illést hívja ez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,48">27,48</a>
			</b>
			És egy közülök azonnal oda futamodván, egy szivacsot vőn, és megtöltvén
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,22">Zsolt. 69,22.</a>
				]
			</em>
			eczettel és egy nádszálra tűzvén, inni ád vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,49">27,49</a>
			</b>
			A többiek pedig ezt mondják vala: Hagyd el, lássuk eljő-é Illés, hogy megszabadítsa őt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,50">27,50</a>
			</b>
			Jézus pedig ismét nagy fenszóval kiáltván,
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,37">Márk. 15,37.</a>
				<a href="49.html#23,46">Luk. 23,46.</a>
				<a href="50.html#19,30">Ján. 19,30.</a>
				]
			</em>
			kiadá lelkét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,51">27,51</a>
			</b>
			És ímé
			<em>
				[
				<a href="02.html#26,31">2 Móz. 26,31.</a>
				<a href="65.html#10,19">Zsid. 10,19.20.</a>
				]
			</em>
			a templom kárpítja fölétől aljáig ketté hasada; és a föld megindula, és a kősziklák megrepedezének;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,52">27,52</a>
			</b>
			És a sírok megnyílának, és sok elhúnyt szentnek teste föltámada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,53">27,53</a>
			</b>
			És kijövén a sírokból, a Jézus föltámadása után bementek a szent városba, és sokaknak megjelenének.
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,23">Csel. 26,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,54">27,54</a>
			</b>
			A százados pedig és a kik ő vele őrizték vala Jézust, látván a földindulást és a mik történtek vala, igen megrémülének, mondván: Bizony, Istennek Fia vala ez!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,55">27,55</a>
			</b>
			Sok asszony vala pedig ott,
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,40">Márk. 15,40.41.</a>
				<a href="49.html#23,49">Luk. 23,49.</a>
				<a href="50.html#19,25">Ján. 19,25.</a>
				]
			</em>
			a kik távolról szemlélődnek vala, a kik Galileából követték Jézust, szolgálván néki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,56">27,56</a>
			</b>
			Ezek közt volt
			<em>
				[
				<a href="49.html#8,2">Luk. 8,2.3.</a>
				]
			</em>
			Mária Magdaléna, és Mária a Jakab és Józsé anyja, és a Zebedeus fiainak anyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,57">27,57</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,25">2 Móz. 34,25.</a>
				]
			</em>
			beesteledék, eljöve egy gazdag ember Arimathiából, név szerint
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,42">Márk. 15,42-47.</a>
				<a href="49.html#23,50">Luk. 23,50-56.</a>
				<a href="50.html#19,38">Ján. 19,38-42.</a>
				]
			</em>
			József, a ki maga is tanítványa volt Jézusnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,58">27,58</a>
			</b>
			Ez Pilátushoz menvén, kéri vala a Jézus testét. Akkor parancsolá Pilátus, hogy adják át a testet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,59">27,59</a>
			</b>
			És magához vévén József a testet, begöngyölé azt tiszta gyolcsba,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,60">27,60</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,9">Ésa. 53,9.</a>
				]
			</em>
			elhelyezé azt a maga új sírjába, a melyet a sziklába vágatott: és a sír szájára egy nagy követ hengerítvén, elméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,61">27,61</a>
			</b>
			Ott vala pedig Mária Magdaléna és a másik Mária, a kik a sír átellenében ülnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,62">27,62</a>
			</b>
			Másnap pedig, a mely péntek után következik, egybegyűlének a főpapok és a farizeusok Pilátushoz,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,63">27,63</a>
			</b>
			Ezt mondván: Uram, emlékezünk, hogy az a hitető még életében azt mondotta volt:
			<em>
				[
				<a href="#27,40">vers 40.</a>
				<a href="#12,40">rész 12,40.</a>
				]
			</em>
			Harmadnapra föltámadok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,64">27,64</a>
			</b>
			Parancsold meg azért, hogy őrizzék a sírt harmadnapig, ne hogy az ő tanítványai odamenvén éjjel, ellopják őt és azt mondják a népnek: Feltámadott a halálból; és az utolsó hitetés gonoszabb legyen az elsőnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,65">27,65</a>
			</b>
			Pilátus pedig monda nékik: Van őrségetek; menjetek, őríztessétek, a mint tudjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,66">27,66</a>
			</b>
			Ők pedig elmenvén, a sírt őrizet alá
			<em>
				[
				<a href="34.html#6,17">Dán. 6,17.</a>
				]
			</em>
			helyezék, lepecsételvén a követ, az őrséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,1">28,1</a>
			</b>
			A szombat végén pedig, a hét első napjára
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,1">Márk. 16,1-10.</a>
				<a href="49.html#24,1">Luk. 24,1-10.</a>
				<a href="50.html#20,1">Ján. 20,1-18.</a>
				]
			</em>
			virradólag, kiméne Mária Magdaléna és a másik Mária, hogy megnézzék a sírt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,2">28,2</a>
			</b>
			És ímé nagy földindulás lőn; mert az Úrnak angyala leszállván a mennyből, és oda menvén, elhengeríté a követ a sír szájáról, és reá üle arra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,3">28,3</a>
			</b>
			A tekintete pedig olyan volt, mint a villámlás, és a ruhája fehér,
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,10">Csel. 1,10.</a>
				]
			</em>
			mint a hó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,4">28,4</a>
			</b>
			Az őrizők pedig tőle való féltökben megrettenének, és olyanokká lőnek mint a holtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,5">28,5</a>
			</b>
			Az angyal pedig megszólalván, monda az asszonyoknak: Ti ne féljetek; mert tudom, hogy a megfeszített Jézust keresitek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,6">28,6</a>
			</b>
			Nincsen itt, mert
			<em>
				[
				<a href="#12,40">rész 12,40.16,21.17,23.20,19.</a>
				]
			</em>
			feltámadott, a mint megmondotta volt. Jertek, lássátok a helyet, a hol feküdt vala
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,36">Csel. 2,36.</a>
				]
			</em>
			az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,7">28,7</a>
			</b>
			És menjetek gyorsan és mondjátok meg az ő tanítványainak, hogy feltámadott a halálból; és ímé előttetek megy Galileába;
			<em>
				[
				<a href="#26,32">rész 26,32.</a>
				]
			</em>
			ott meglátjátok őt, ímé megmondottam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,8">28,8</a>
			</b>
			És gyorsan eltávozván a sírtól félelemmel és nagy örömmel, futnak vala, hogy megmondják az ő tanítványainak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,9">28,9</a>
			</b>
			Mikor pedig mennek vala, hogy megmondják az ő tanítványainak, ímé szembe jöve ő velök Jézus, mondván: Legyetek üdvözölve! Azok pedig hozzá járulván, megragadák az ő lábait, és leborulának előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,10">28,10</a>
			</b>
			Akkor monda nékik Jézus: Ne féljetek; menjetek el, mondjátok meg az én atyámfiainak,
			<em>
				[
				<a href="65.html#2,11">Zsid. 2,11.</a>
				]
			</em>
			hogy menjenek Galileába, és ott meglátnak engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,11">28,11</a>
			</b>
			A mialatt pedig ők mennek vala, ímé az őrségből némelyek bemenvén a városba, megjelentének a főpapoknak mindent a mi történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,12">28,12</a>
			</b>
			És egybegyülekezvén a vénekkel együtt, és tanácsot tartván, sok pénzt adának a vitézeknek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,13">28,13</a>
			</b>
			Ezt mondván: Mondjátok, hogy: Az ő tanítványai odajövén éjjel,
			<em>
				[
				<a href="#27,64">rész 27,64.</a>
				]
			</em>
			ellopák őt, mikor mi aluvánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,14">28,14</a>
			</b>
			És ha ez a helytartó fülébe jut, mi elhitetjük őt, és kimentünk titeket a bajból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,15">28,15</a>
			</b>
			Azok pedig fölvevén a pénzt, úgy cselekedének, a mint megtanították őket. És elterjedt ez a hír a zsidók között mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,16">28,16</a>
			</b>
			A tizenegy tanítvány pedig
			<em>
				[
				<a href="#28,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			elméne Galileába, a hegyre, a hová Jézus rendelte vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,17">28,17</a>
			</b>
			És mikor megláták őt, leborulának előtte; némelyek pedig kételkedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,18">28,18</a>
			</b>
			És hozzájuk menvén Jézus, szóla nékik, mondván:
			<em>
				[
				<a href="#11,27">rész 11,27.</a>
				<a href="56.html#1,20">Eféz. 1,20-</a>
				22.]
			</em>
			Nékem adatott minden hatalom mennyen és földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,19">28,19</a>
			</b>
			Elmenvén
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,15">Márk. 16,15-16.</a>
				]
			</em>
			azért, tegyetek tanítványokká minden népeket, megkeresztelvén őket az Atyának, a Fiúnak és a Szent Léleknek nevében,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,20">28,20</a>
			</b>
			Tanítván őket, hogy megtartsák mindazt, a mit én parancsoltam néktek: és ímé én
			<em>
				[
				<a href="#18,20">rész 18,20.</a>
				]
			</em>
			ti veletek vagyok minden napon a világ végezetéig. Ámen!
		</p>
	</body>
</html>
