<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Márk.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A MÁRK ÍRÁSA SZERINT VALÓ SZENT EVANGYÉLIOM
			<em>[Márk.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			A Jézus Krisztus, az Isten Fia evangyéliomának kezdete,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			A mint meg van írva a prófétáknál: Ímé én elküldöm az
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				<a href="47.html#11,10">Mát. 11,10.</a>
				]
			</em>
			én követemet a te orczád előtt, a ki megkészíti a te útadat előtted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Kiáltónak szava
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,3">Ésa. 40,3.</a>
				]
			</em>
			a pusztában: Készítsétek meg az Úrnak útját, egyengessétek meg az ő ösvényeit:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Előáll vala János, keresztelvén a pusztában és prédikálván a megtérésnek keresztségét a bűnöknek bocsánatára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És kiméne hozzá Júdeának egész tartománya és a Jeruzsálembeliek is, és megkeresztelkedének mindnyájan ő általa a Jordán vizében, bűneikről vallást tévén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			János pedig teveszőrruhát és dereka körül bőrövet viselt vala, és sáskát és erdei mézet eszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És prédikála, mondván: Utánam jő, a ki erősebb nálam, a kinek nem vagyok méltó, hogy lehajolván, sarujának szíjját megoldjam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Én vízzel kereszteltelek titeket, de ő Szent Lélekkel keresztel titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			És lőn azokban a napokban, eljöve Jézus
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,51">Luk. 2,51.</a>
				]
			</em>
			a galileai Názáretből, és megkeresztelteték János által a Jordánban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			És azonnal feljővén a vízből, látá az egeket megnyilatkozni, és a Lelket mint egy galambot ő reá leszállani;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			És szózat lőn az égből: Te
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.17.</a>
				<a href="49.html#3,21">Luk. 3,21.23.</a>
				]
			</em>
			vagy az én szerelmes fiam, a kiben én gyönyörködöm.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			És a Lélek azonnal elragadá őt a pusztába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És ott volt a pusztában negyven napig kísértetve a Sátántól, és a vad állatokkal vala együtt; és az angyalok szolgálnak vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Minekutána pedig János tömlöczbe vettetett, elméne Jézus Galileába, prédikálván az Isten országának evangyéliomát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És mondván:
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,4">Gal. 4,4.</a>
				]
			</em>
			Bétölt az idő, és elközelített az Istennek országa; térjetek meg, és higyjetek az evangyéliomban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Mikor pedig Galilea tengere mellett járt, látá Simont és Andrást, annak testvérét, a mint a tengerbe hálót vetének; mert halászok valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			És monda nékik Jézus: Kövessetek engem, és én azt mívelem, hogy embereket halászszatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És azonnal elhagyván az ő hálóikat, követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És onnan egy kevéssé elébb menve, látá Jakabot, a Zebedeus fiát és annak testvérét, Jánost, a mint a hajóban azok is a hálókat kötözgetik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			És azonnal hívá őket. És ők atyjukat, Zebedeust a napszámosokkal a hajóban hagyva, utána menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			És bemenének Kapernaumba; és mindjárt szombatnapon bemenvén a zsinagógába, tanít vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,28">Mát. 7,28.29.</a>
				]
			</em>
			elálmélkodának az ő tanításán; mert úgy tanítja vala őket, mint a kinek hatalma van, és nem úgy mint az írástudók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Vala pedig azok zsinagógájában egy ember, a kiben tisztátalan lélek volt, és felkiálta,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			És monda: Ah!
			<em>
				[
				<a href="#5,7">rész 5,7.</a>
				]
			</em>
			mi dolgunk van nékünk veled, Názáreti Jézus? Azért jöttél-é, hogy elveszíts minket? Tudom, hogy ki vagy te:
			<em>
				[
				<a href="23.html#16,10">Zsolt. 16,10.</a>
				]
			</em>
			az Istennek Szentje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			És megdorgálá őt Jézus, mondván: Némulj meg, és menj ki belőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			És a tisztátalan lélek megszaggatá
			<em>
				[
				<a href="#9,26">rész 9,26.</a>
				]
			</em>
			őt, és fenszóval kiáltva, kiméne belőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			És mindnyájan elálmélkodának, annyira, hogy egymás között kérdezgeték, mondván: Mi ez? Micsoda új tudomány ez, hogy hatalommal parancsol a tisztátalan lelkeknek is, és engedelmeskednek néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			És azonnal elméne az ő híre Galilea egész környékére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			És a zsinagógából azonnal kimenvén, a Simon és András házához menének Jakabbal és Jánossal együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			A Simon napa pedig hideglelésben fekszik vala, és azonnal szólának néki felőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			És ő odamenvén, fölemelé azt, annak kezét fogván; és elhagyá azt a hideglelés azonnal, és szolgál vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			Estefelé pedig, a mikor leszállt a nap, mind ő hozzá vivék a betegeseket és az ördöngősöket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			És az egész város oda gyűlt vala az ajtó elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,34">1,34</a>
			</b>
			És meggyógyíta sokakat, a kik különféle betegségekben sínlődnek vala; és sok ördögöt kiűze,
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,41">Luk. 4,41.</a>
				<a href="51.html#16,17">Csel. 16,17.18.</a>
				]
			</em>
			és nem hagyja vala szólni az ördögöket, mivelhogy őt ismerék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,35">1,35</a>
			</b>
			Kora reggel pedig, még szürkületkor, fölkelvén, kiméne, és elméne egy puszta helyre és ott imádkozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,36">1,36</a>
			</b>
			Simon pedig és a vele lévők utána sietének;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,37">1,37</a>
			</b>
			És a mikor megtalálák őt, mondának néki: Mindenki téged keres.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,38">1,38</a>
			</b>
			És ő monda nékik: Menjünk a közel való városokba, hogy ott is prédikáljak, mert azért jöttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,39">1,39</a>
			</b>
			És prédikál vala azoknak zsinagógáiban, egész Galileában, és ördögöket űz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,40">1,40</a>
			</b>
			És jöve hozzá egy bélpoklos, kérvén őt és leborulván előtte és mondván néki: Ha akarod, megtisztíthatsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,41">1,41</a>
			</b>
			Jézus pedig könyörületességre indulván, kezét kinyújtva megérinté őt, és monda néki: Akarom, tisztulj meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,42">1,42</a>
			</b>
			És a mint ezt mondja vala, azonnal eltávozék tőle a poklosság és megtisztula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,43">1,43</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.7,36.</a>
				]
			</em>
			erősen megfenyegetvén, azonnal elküldé őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,44">1,44</a>
			</b>
			És monda néki: Meglásd, hogy senkinek semmit ne szólj; hanem eredj el, mutasd meg magadat a papnak, és vidd fel a te tisztulásodért, a
			<em>
				[
				<a href="05.html#14,2">5 Móz. 14,2-32.</a>
				]
			</em>
			mit Mózes parancsolt, bizonyságul nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,45">1,45</a>
			</b>
			Az pedig kimenvén, kezde sokat beszélni és terjeszteni a dolgot, annyira, hogy nyilvánosan immár be sem mehetett Jézus a városba, hanem künn puszta helyeken vala, és mennek vala hozzá mindenfelől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Napok mulva pedig ismét beméne Kapernaumba, és meghallák, hogy otthon van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És azonnal sokan összegyülekezének, annyira, hogy még az ajtó elébe sem fértek; és hirdeté nékik az igét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És jövének hozzá egy gutaütöttet hozva, a kit négyen emelnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És mivel a sokaság miatt nem férkőzhettek azzal ő hozzá, megbonták ama háznak fedelét, a hol Ő vala, és rést törvén, leereszték a nyoszolyát, a melyben a gutaütött feküdt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Jézus pedig azoknak hitét látván, monda a gutaütöttnek: Fiam, megbocsáttattak néked a te bűneid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Valának pedig ott némely írástudók, a kik ott ülnek vala, szívökben így okoskodván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Mi dolog, hogy ez ilyen káromlásokat szól? ki bocsáthatja meg
			<em>
				[
				<a href="29.html#43,25">Ésa. 43,25.</a>
				]
			</em>
			a bűnöket, hanemha egyedül az Isten?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És Jézus azonnal észrevevé az ő lelkével, hogy azok magukban így okoskodnak, és monda nékik: Miért gondoljátok ezeket a ti szívetekben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Mi könnyebb, azt mondanom-é a gutaütöttnek: Megbocsáttattak néked a te bűneid, vagy ezt mondanom: Kelj fel, vedd fel a te nyoszolyádat, és járj?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Hogy pedig megtudjátok, hogy az ember Fiának van hatalma e földön a bűnöket megbocsátani, monda a gutaütöttnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mondom néked, kelj föl, vedd fel a te nyoszolyádat, és eredj haza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Az pedig azonnal fölkele és felvévén nyoszolyáját, kiméne mindenkinek láttára; úgy hogy mindenki elálmélkodék, és dicsőíté az Istent, ezt mondván: Soha sem láttunk ilyet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És ismét kiméne a tenger mellé; és az egész sokaság megy vala ő hozzá, és ő tanítja vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És a mikor tovaméne, meglátá Lévit, az Alfeus fiát, a ki a vámszedő helyen ül vala, és monda néki: Kövess engemet. És felkelvén, követi vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És lőn, a mikor ő ennek házában asztalhoz üle, a vámszedők és bűnösök is sokan odaülnek vala Jézussal és az ő tanítványaival; mert sokan valának, és követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És a mikor látták az írástudók és a farizeusok, hogy együtt eszik a vámszedőkkel és bűnösökkel, mondának az ő tanítványainak: Mi dolog, hogy a
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,11">Mát. 9,11.</a>
				<a href="49.html#15,2">Luk. 15,2.</a>
				]
			</em>
			vámszedőkkel és a bűnösökkel eszik és iszik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És a mikor ezt hallja vala Jézus, monda nékik: Nem az egészségeseknek van szükségök orvosra, hanem a betegeknek, nem azért jöttem, hogy igazakat, hanem hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,13">Mát. 9,13.</a>
				]
			</em>
			bűnösöket hívjak megtérésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			A János és a farizeusok tanítványai pedig bőjtölnek vala. Odamenének azért és mondának néki: Mi az oka, hogy Jánosnak és a farizeusoknak tanítványai bőjtölnek, a te tanítványaid pedig nem bőjtölnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Avagy bőjtölhet-é a vőlegény násznépe, a míg velök van a vőlegény? A meddig a vőlegény velök van, nem bőjtölhetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			De jőnek majd napok, a mikor elvétetik tőlük a vőlegény, és akkor bőjtölni fognak azokon a napokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Senki sem varr pedig új posztóból foltot
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,16">Mát. 9,16.</a>
				<a href="49.html#5,36">Luk. 5,36.</a>
				]
			</em>
			ó ruhára; máskülönben a mi azt kitoldaná, még kiszakít belőle, az új a régiből, és nagyobb szakadás lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			És senki sem tölt új bort
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,17">Mát. 9,17.</a>
				<a href="49.html#5,37">Luk. 5,37.</a>
				]
			</em>
			régi tömlőkbe; különben az új bor a tömlőket szétszakítja, a bor is kiömlik, a tömlők is elpusztulnak; hanem az új bort új tömlőkbe kell tölteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			És lőn, hogy szombatnapon a vetések közt megy vala által, és az ő tanítványai mentökben a kalászokat kezdék vala szaggatni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Ekkor a farizeusok mondának néki: Ímé, miért művelik azt szombatnapon, a mit nem szabad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Soha sem olvastátok-é, mit mívelt Dávid, mikor megszűkült és megéhezett vala társaival egybe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Mi
			<em>
				[
				<a href="09.html#21,7">1 Sám. 21,7.</a>
				]
			</em>
			módon ment be az Isten házába az Abiátár főpap idejében és ette meg a szent kenyereket, a melyeket nem
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,9">3 Móz. 24,9.</a>
				]
			</em>
			szabad megenni csak a papoknak; és adott a társainak is?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És monda nékik: A szombat lőn az emberért, nem az ember a szombatért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Annak okáért az embernek Fia a szombatnak is ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			És ismét beméne a zsinagógába, és vala ott egy megszáradt kezű ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És lesik vala őt, hogy meggyógyítja-é szombatnapon; hogy vádolhassák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Akkor monda a megszáradt kezű embernek: Állj elő a középre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Azoknak pedig monda: Szabad-é szombatnapon jót vagy rosszat tenni? lelket menteni, vagy kioltani? De azok hallgatnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Ő pedig elnézvén
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,33">Ján. 11,33.</a>
				]
			</em>
			őket haraggal, bánkódván szívök keménysége miatt, monda az embernek: Nyújtsd ki a kezedet. És kinyújtá, és meggyógyult a keze és éppé lőn, mint a másik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Akkor a farizeusok
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,16">Mát. 22,16.</a>
				]
			</em>
			kimenvén, a Heródes pártiakkal mindjárt tanácsot tartának ellene, hogy elveszítsék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Jézus pedig elméne tanítványaival a tenger mellé; és nagy sokaság követé őt Galileából és Júdeából,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			És Jeruzsálemből
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,25">Mát. 4,25.</a>
				]
			</em>
			és Idumeából és a Jordánon túlról; és a Tirus és a Sidon környékiek is, a mikor hallották, hogy miket mível vala, nagy sokasággal jövének ő hozzá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			És megmondá tanítványainak, hogy egy kis hajót tartsanak néki készen, a sokaság miatt, hogy ne szorongassák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Mert sokakat meggyógyított, úgy hogy a kiknek valami bajuk volt, reá rohanának, hogy illethessék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			A tisztátalan lelkek is, mikor meglátták vala őt, leborulának előtte, és kiáltának, mondván:
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,41">Luk. 4,41.</a>
				]
			</em>
			Te vagy az Istennek a Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Ő pedig erősen fenyegeti vala őket, hogy őt ki ne jelentsék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Azután felméne a hegyre, és magához szólítá, a kiket akar vala; és hozzá menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És választa tizenkettőt, hogy vele legyenek, és hogy kiküldje őket prédikálni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			És hatalmuk legyen a betegeket gyógyítani és az ördögöket kiűzni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Simont, a kinek Péter nevet ada;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És Jakabot a Zebedeus fiát és Jánost a Jakab testvérét; és Boanerges nevet ada nékik, a mely azt teszi: mennydörgés fiai;
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,54">Luk. 9,54.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			És Andrást és Filepet, Bertalant és Mátét, Tamást és Jakabot az Alfeus fiát, Taddeust és a kananeai Simont,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			És Iskáriótes Júdást, a ki el is árulta őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Azután haza térének. És ismét egybegyűle a sokaság, annyira, hogy még nem is ehetének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			A mint az övéi ezt meghallák, eljövének, hogy megfogják őt; mert azt mondják vala, hogy magán kívül van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Az írástudók pedig, a kik Jeruzsálemből jöttek vala le, azt mondák, hogy: Belzebúb van vele, és: Az ördögök fejedelme által űzi ki
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,34">Mát. 9,34.12,24-32.</a>
				<a href="49.html#11,15">Luk. 11,15-22.</a>
				]
			</em>
			az ördögöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Ő pedig magához híván azokat, példázatokban monda nékik: Sátán miként tud Sátánt kiűzni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			És ha egy ország önmagában meghasonlik, meg nem maradhat az az ország.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			És ha egy ház önmagában meghasonlik, meg nem maradhat az a ház.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			És ha a Sátán önmaga ellen támadt és meghasonlott, nem maradhat meg, hanem vége van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Nem rabolhatja el senki az erősnek kincseit, bemenvén
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,29">Mát. 12,29.</a>
				]
			</em>
			annak házába, hanemha elébb az erőset megkötözi és azután rabolja ki annak házát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, hogy minden bűn megbocsáttatik az emberek fiainak, még a káromlások is mind, a melyekkel káromlanak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			De a ki a Szent Lélek ellen szól káromlást,
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,31">Mát. 12,31.32.</a>
				<a href="49.html#12,10">Luk. 12,10.</a>
				]
			</em>
			nem nyer bocsánatot soha, hanem örök kárhozatra méltó;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			Mivelhogy ezt mondják vala: Tisztátalan
			<em>
				[
				<a href="#3,22">vers 22.</a>
				]
			</em>
			lélek van benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			És megérkezének az ő testvérei és az ő anyja, és kívül megállva, beküldének hozzá, hivatván őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			Körülötte pedig sokaság ül vala; és mondának néki: Ímé a te anyád és a te testvéreid ott künn keresnek téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			Ő pedig felele nékik, mondván: Ki az én anyám vagy kik az én testvéreim?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			Azután elnézvén köröskörül a körülötte ülőkön, monda: Ímé az én anyám és az én testvéreim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			Mert a ki az Isten akaratát cselekszi, az az én fitestvérem és nőtestvérem és az én anyám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,1">Mát. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
			ismét kezde tanítani a tenger mellett. És nagy sokaság gyűle ő hozzá, úgy hogy ő a hajóba lépvén, a tengeren ül vala, az egész sokaság pedig a tenger mellett a földön vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			És sokat tanítja vala őket példázatokban, és ezt mondja vala nékik tanításában:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Halljátok: Ímé, a magvető kiméne vetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			És lőn vetés közben, hogy némely az út
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,4">Mát. 13,4-8.</a>
				<a href="49.html#8,4">Luk. 8,4-15.</a>
				]
			</em>
			mellé esék, és eljövének az égi madarak és megevék azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Némely pedig a köves helyre esék, a hol nem sok földje vala, és hamar kikele, mivel nem vala mélyen a földben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Mikor pedig fölkelt a nap, elsűle, és mivelhogy nem volt gyökere, elszárada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Némely pedig a tövisek közé esék, és felnevekedének a tövisek és megfojták azt, és nem ada gyümölcsöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Némely pedig a jó földbe esék; és ád vala nevekedő és bővölködő gyümölcsöt, és némely hoz vala harmincz annyit, némely hatvan annyit, némely pedig száz annyit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			És monda nékik: A kinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Mikor pedig egyedül vala, megkérdezék őt a körülötte lévők a tizenkettővel együtt a példázat felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Néktek adatott, hogy az Isten országának titkát tudjátok, ama
			<em>
				[
				<a href="53.html#5,12">1 Kor. 5,12.</a>
				]
			</em>
			kívül levőknek pedig példázatokban adatnak mindenek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Hogy
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9-10.</a>
				]
			</em>
			nézvén nézzenek és ne lássanak; és hallván halljanak és ne értsenek, hogy soha meg ne térjenek és bűneik meg ne bocsáttassanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			És monda nékik: Nem értitek ezt a példázatot? Akkor mimódon értitek meg majd a többi példázatot?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			A magvető
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,19">Máté. 13,19.</a>
				]
			</em>
			az ígét hinti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Az útfélen valók pedig azok, a kiknek hintik az ígét, de mihelyest hallják, azonnal eljő a Sátán és elragadja a szívökbe vetett ígét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			És hasonlóképen a köves helyre vetettek azok, a kik mihelyst hallják az ígét, mindjárt örömmel fogadják,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			De nincsen ő bennük gyökere, hanem ideig valók; azután ha nyomorúság vagy háborúság támad az íge miatt, azonnal megbotránkoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			A tövisek közé vetettek pedig azok, a kik az ígét hallják,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			De a világi gondok és a gazdagság csalárdsága és egyéb dolgok kívánsága közbejővén, elfojtják az ígét, és gyümölcstelen lesz.
			<em>
				[
				<a href="#10,23">rész 10,23-24.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			A jó földbe vetettek pedig azok, a kik hallják az ígét és beveszik, és gyümölcsöt teremnek, némely harmincz annyit, némely hatvan annyit, némely száz annyit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			És monda nékik: Avagy azért hozzák-é elő a gyertyát, hogy véka alá tegyék, vagy az ágy alá? És nem azért-é, hogy a gyertyatartóba tegyék?
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,15">Mát. 5,15.</a>
				<a href="49.html#8,16">Luk. 8,16.11,33.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Mert nincs semmi rejtett dolog, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,26">Mát. 10,26.</a>
				<a href="49.html#8,17">Luk. 8,17.12,2.</a>
				]
			</em>
			mi meg ne jelentetnék; és semmi sem volt eltitkolva, hanem hogy nyilvánosságra jusson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			Ha valakinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			És monda nékik: Megjegyezzétek, a mit hallotok: A
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,2">Mát. 7,2.</a>
				]
			</em>
			milyen mértékkel mértek, olyannal mérnek néktek, sőt ráadást adnak néktek, a kik halljátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,12">Mát. 13,12.25,29.</a>
				<a href="49.html#8,18">Luk. 8,18.19,26.</a>
				]
			</em>
			a kinek van, annak adatik; és a kinek nincs, attól az is elvétetik, a mije van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			És monda: Úgy van az Isten országa, mint mikor az ember beveti a magot a földbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			És alszik és fölkel éjjel és nappal; a mag pedig kihajt és felnő, ő maga sem tudja miképen.
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,7">Jak. 5,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			Mert magától terem a föld, először füvet, azután kalászt, azután teljes buzát a kalászban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			Mihelyt pedig a gabona arra való, azonnal sarlót ereszt reá, mert az aratás elérkezett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			És monda:
			<em>
				[
				<a href="49.html#13,18">Luk. 13,18.</a>
				]
			</em>
			Mihez hasonlítsuk az Isten országát? Avagy milyen példában példázzuk azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			A mustármaghoz,
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,31">Mát. 13,31.32.</a>
				<a href="49.html#13,19">Luk. 13,19.</a>
				]
			</em>
			a mely mikor a földbe vettetik, minden földi magnál kisebb,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			És mikor elvettetik, felnő, és minden veteménynél nagyobb lesz és nagy ágakat hajt, úgy hogy árnyéka alatt fészket rakhatnak az égi madarak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			És sok ilyen példázatban hirdeti vala nékik az ígét, úgy a mint megérthetik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			Példázat nélkül pedig nem szól vala nékik; maguk közt azonban a tanítványoknak mindent megmagyaráz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			Azután
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,18">Mát. 8,18-23.</a>
				]
			</em>
			monda nékik azon a napon, a mint este lőn: Menjünk át a túlsó partra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			Elbocsátván azért a sokaságot, elvivék őt, úgy a mint a hajóban vala; de más hajók is valának vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			Akkor nagy szélvihar
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,23">Mát. 8,23-27.</a>
				<a href="49.html#8,23">Luk. 8,23-25.</a>
				]
			</em>
			támada, a hullámok pedig becsapnak vala a hajóba, annyira, hogy már-már megtelék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,38">4,38</a>
			</b>
			Ő pedig a hajó hátulsó részében a fejaljon aluszik vala. És fölkelték őt és mondának néki: Mester, nem törődöl vele, hogy elveszünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,39">4,39</a>
			</b>
			És felkelvén megdorgálá a szelet, és monda a tengernek: Hallgass, némulj el! És elállt a szél, és lőn nagy csendesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,40">4,40</a>
			</b>
			És monda nékik: Miért vagytok ily félénkek? Hogy van, hogy nincsen hitetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,41">4,41</a>
			</b>
			És megfélemlének nagy félelemmel, és ezt mondják vala egymásnak: Kicsoda hát ez, hogy mind a szél, mind a tenger engednek néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És menének a tenger túlsó partjára, a Gadarenusok földére.
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,28">Mát. 8,28-</a>
				34.
				<a href="49.html#8,26">Luk. 8,26-40.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És a mint a hajóból kiméne, azonnal elébe méne egy ember a sírboltokból, a kiben tisztátalan lélek volt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			A kinek lakása a sírboltokban vala; és már lánczokkal sem bírta őt senki sem lekötni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Mert sokszor megkötözték őt békókkal és lánczokkal, de ő a lánczokat szétszaggatta, és a békókat összetörte, és senki sem tudta őt megfékezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			És éjjel és nappal mindig a hegyeken és a sírboltokban volt, kiáltozva és magát kövekkel vagdosva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Mikor pedig Jézust távolról meglátta, oda futamodék, és elébe borula,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			És fennhangon kiáltva monda: Mi közöm nékem te veled, Jézus, a magasságos Istennek Fia? Az Istenre kényszerítelek, ne kínozz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			(Mert ezt mondja vala néki: Eredj ki, tisztátalan lélek, ez emberből.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És kérdezé tőle: Mi a neved? És felele, mondván: Légió a nevem, mert sokan vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És igen kéré őt, hogy ne küldje el őket arról a vidékről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Vala pedig ott a hegynél egy nagy disznónyáj, a mely legel vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És az ördögök kérik vala őt mindnyájan, mondván: Küldj minket a disznókba, hogy azokba menjünk be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			És Jézus azonnal megengedé nékik. A tisztátalan lelkek pedig kijövén, bemenének a disznókba; és a nyáj a meredekről a tengerbe rohana. Valának pedig mintegy kétezeren; és belefúlának a tengerbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			A kik pedig őrzik vala a disznókat, elfutának, és hírt vivének a városba és a falvakba. És kimenének, hogy lássák, mi az, a mi történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			És menének Jézushoz, és láták, hogy az ördöngős ott ül, fel van öltözködve és eszénél van, az, a kiben a légió volt; és megfélemlének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			A kik pedig látták, elbeszélék nékik, hogy mi történt vala az ördöngőssel, és a disznókkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És kezdék kérni őt, hogy távozzék el az ő határukból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Mikor pedig a hajóba beszállott vala, a volt ördöngős kéré őt, hogy vele lehessen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			De Jézus nem engedé meg néki, hanem monda néki: Eredj haza a tiéidhez, és jelentsd meg nékik, mely nagy dolgot cselekedett veled az Úr, és mint könyörült rajtad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			El is méne, és kezdé hirdetni a Tízvárosban, mely nagy dolgot cselekedett vele Jézus; és mindnyájan elcsodálkozának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			És mikor ismét általment Jézus a hajón a tulsó partra, nagy sokaság gyűle ő hozzá; és vala a tenger mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			És ímé, eljöve
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,18">Mát. 9,18-26.</a>
				<a href="49.html#8,41">Luk. 8,41-56.</a>
				]
			</em>
			a zsinagóga fők egyike, névszerint Jairus, és meglátván őt, lábaihoz esék,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			És igen kéré őt, mondván: Az én leánykám halálán van; jer, vesd reá kezedet, hogy meggyógyuljon és éljen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			El is méne vele, és követé őt nagy sokaság, és összeszorítják vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			És egy asszony, a ki tizenkét év óta vérfolyásos vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			És sok orvostól sokat szenvedett, és minden vagyonát magára költötte, és semmit sem javult, sőt inkább még rosszabbul lett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Mikor Jézus felől hallott vala, a sokaságban hátulról kerülve, illeté annak ruháját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			Mert ezt mondja vala: Ha csak ruháit illethetem is, meggyógyulok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			És vérének forrása azonnal kiszárada és megérzé testében, hogy kigyógyult bajából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			Jézus pedig azonnal észrevevén magán, hogy isteni erő
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,19">Luk. 6,19.</a>
				]
			</em>
			áradott vala ki belőle, megfordult a sokaságban, és monda: Kicsoda illeté az én ruháimat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			És mondának néki az ő tanítványai: Látod, hogy a sokaság szorít össze téged, és azt kérdezed: Kicsoda illetett engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,32">5,32</a>
			</b>
			És körülnéze, hogy lássa azt, a ki ezt cselekedte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,33">5,33</a>
			</b>
			Az asszony pedig tudva, hogy mi történt vele, félve és remegve megy vala oda és elébe borula, és elmonda néki mindent igazán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,34">5,34</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Leányom, a te hited megtartott
			<em>
				[
				<a href="#10,52">rész 10,52.</a>
				<a href="47.html#9,22">Mát. 9,22.</a>
				<a href="49.html#7,50">Luk. 7,50.8,48.17,19.18,42.</a>
				]
			</em>
			téged. Eredj el békével, és gyógyulj meg a te bajodból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,35">5,35</a>
			</b>
			Mikor még beszél vala, odajövének a zsinagóga fejétől, mondván: Leányod meghalt; mit fárasztod tovább a Mestert?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,36">5,36</a>
			</b>
			Jézus pedig, a mint hallá a beszédet, a mit mondanak vala, azonnal monda a zsinagóga fejének: Ne félj, csak higyj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,37">5,37</a>
			</b>
			És senkinek sem engedé, hogy vele menjen, csak Péternek és Jakabnak és Jánosnak, a Jakab testvérének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,38">5,38</a>
			</b>
			És méne a zsinagóga fejének házához, és látá a zűrzavart, a sok síránkozót és jajgatót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,39">5,39</a>
			</b>
			És bemenvén, monda nékik: Mit zavarogtok és sírtok? A
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,11">Ján. 11,11.</a>
				]
			</em>
			gyermek nem halt meg, hanem alszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,40">5,40</a>
			</b>
			És nevetik vala őt. Ő pedig kiküldvén valamennyit, maga mellé vevé a gyermeknek atyját és anyját és a vele levőket, és beméne oda, a hol a gyermek fekszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,41">5,41</a>
			</b>
			És megfogván a gyermeknek kezét, monda néki: Talitha, kúmi; a mi megmagyarázva azt teszi: Leányka,
			<em>
				[
				<a href="49.html#7,14">Luk. 7,14.</a>
				]
			</em>
			néked mondom, kelj föl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,42">5,42</a>
			</b>
			És a leányka azonnal fölkele és jár vala. Mert tizenkét esztendős vala. És nagy csodálkozással csodálkozának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,43">5,43</a>
			</b>
			Ő pedig erősen megparancsolá nékik, hogy ezt senki meg ne tudja. És mondá, hogy adjanak annak enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			És kiméne onnét, és méne az ő hazájába,
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,53">Mát. 13,53-58.</a>
				<a href="49.html#4,15">Luk. 4,15-30.</a>
				]
			</em>
			és követék őt az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És a mint eljött vala a szombat, tanítani kezde a zsinagógában; és sokan, a kik őt hallák, elálmélkodának vala, mondván:
			<em>
				[
				<a href="50.html#7,15">Ján. 7,15.</a>
				]
			</em>
			Honnét vannak ennél ezek? És mely bölcsesség az, a mi néki adatott, hogy ily csodadolgok is történnek általa?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Avagy nem ez-é az az ácsmester, Máriának a fia, Jakabnak, Józsénak, Júdásnak és Simonnak pedig testvére? És nincsenek-é itt közöttünk az ő nőtestvérei is? És megbotránkoznak vala ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Nincs próféta tisztesség nélkül csak a maga hazájában, és a rokonai között és a maga házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Nem is tehet vala ott semmi csodát, csak nehány beteget gyógyíta meg, rájok vetvén kezeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			És csodálkozik vala azoknak hitetlenségén. Aztán köröskörül
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,35">Mát. 9,35.</a>
				<a href="49.html#13,22">Luk. 13,22.</a>
				]
			</em>
			járja vala a falvakat, tanítván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Majd magához szólítá a tizenkettőt,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,1">Mát. 10,1.9-15.</a>
				<a href="49.html#9,1">Luk. 9,1-6.</a>
				]
			</em>
			és kezdé őket kiküldeni
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,1">Luk. 10,1.</a>
				]
			</em>
			kettőnként, és ada nékik hatalmat a tisztátalan lelkeken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			És megparancsolá nékik, hogy az útra semmit ne vigyenek egy pálczán kívül; se táskát, se kenyeret, se pénzt az övükben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Hanem kössenek sarut, de két ruhát ne öltsenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És monda nékik: A hol valamely házba bementek, ott
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,11">Mát. 10,11.</a>
				<a href="49.html#10,7">Luk. 10,7.</a>
				]
			</em>
			maradjatok mindaddig, a míg tovább mentek onnét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			A kik pedig nem fogadnak titeket, sem nem hallgatnak rátok, onnét kimenvén, verjétek le a port lábaitokról, bizonyságul ő ellenök. Bizony mondom néktek: Sodomának vagy Gomorának tűrhetőbb lesz a dolga az ítélet napján, mint annak a városnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Kimenvén azért, prédikálják vala, hogy térjenek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És sok ördögöt űznek vala ki, és olajjal
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,14">Jak. 5,14-15.</a>
				]
			</em>
			sok beteget megkennek és meggyógyítnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			És meghallá ezeket Heródes király (mert nyilvánvalóvá lőn az ő neve) és monda: Keresztelő János támadt
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,1">Mát. 14,1-12.</a>
				<a href="49.html#3,19">Luk. 3,19.20.9,7-9.</a>
				]
			</em>
			fel a halálból és azért működnek benne ez erők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Némelyek azt mondják vala, hogy Illés ő; mások meg azt mondják vala, hogy Próféta, vagy olyan, mint egy a próféták közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Heródes pedig ezeket hallván, monda: A kinek én fejét vétetém, az a János ez; ő támadt fel a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Mert maga Heródes fogatta el és vettette vala börtönbe Jánost, Heródiás miatt, Fülöpnek, az ő testvérének felesége miatt, mivelhogy azt vette vala feleségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Mert János azt mondá Heródesnek: Nem szabad néked
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,16">3 Móz. 18,16.</a>
				]
			</em>
			a testvéred feleségével élned.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Heródiás pedig ólálkodik vala utána, és meg akarja vala őt ölni; de nem teheté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Mert Heródes fél vala Jánostól, igaz és szent embernek ismervén őt, és oltalmazá őt; és ráhallgatván, sok dologban követi, és örömest hallgatja vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			De egy alkalmatos nap jöttével, mikor Heródes a maga születése ünnepén nagyjainak, vezéreinek és Galilea előkelő embereinek lakomát ad vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			És ennek a Heródiásnak a leánya beméne és tánczola, és megtetszék Heródesnek és a vendégeknek, monda a király a leánynak: Kérj tőlem, a mit akarsz, és megadom néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			És megesküvék néki, hogy: Bármit kérsz tőlem, megadom néked, még ha országom
			<em>
				[
				<a href="19.html#5,3">Eszt. 5,3-6.</a>
				]
			</em>
			felét is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Az pedig kimenvén, monda az ő anyjának: Mit kérjek? Ez pedig mondja: A Keresztelő János fejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			És a királyhoz nagy sietve azonnal bemenvén, kéré őt mondván: Akarom, hogy mindjárt add ide nékem a Keresztelő János fejét egy tálban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			A király pedig noha igen megszomorodék, eskűje és a vendégek miatt nem akará őt elutasítani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			És azonnal hóhért küldvén a király, megparancsolá, hogy hozzák el annak fejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Ez pedig elmenvén, fejét vevé annak a börtönben, és előhozá a fejét egy tálban és adá a leánynak; a leány pedig az anyjának adá azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			A tanítványai pedig, a mikor ezt meghallották vala, eljövének, és elvivék a testét, és sírba tevék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			És az apostolok
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,10">Luk. 9,10.</a>
				]
			</em>
			összegyűlekezének Jézushoz, és elbeszélének néki mindent, azt is, a miket cselekedtek, azt is, a miket tanítottak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Jertek el csupán ti magatok valamely puszta helyre és pihenjetek meg egy kevéssé. Mert sokan valának a járó-kelők, és még evésre sem volt alkalmas idejök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			És elmenének hajón egy puszta helyre csupán ő magok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			A sokaság pedig meglátá őket, a mint mennek vala, és sokan megismerék őt; és minden városból egybefutának oda gyalog, és megelőzék őket, és hozzá gyülekezének.
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,13">Mát. 14,13-21.</a>
				<a href="49.html#9,11">Luk. 9,11-17.</a>
				<a href="50.html#6,1">Ján. 6,1-13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			És kimenvén Jézus nagy sokaságot láta,
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,36">Mát. 9,36.</a>
				]
			</em>
			és megszáná őket, mert olyanok valának, mint a pásztor nélkül való juhok. És kezdé őket sokra tanítani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,35">6,35</a>
			</b>
			Mikor pedig immár nagy idő vala, hozzámenvén az ő tanítványai mondának: Puszta ez a hely, és immár nagy idő van:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,36">6,36</a>
			</b>
			Bocsásd el őket, hogy elmenvén a körülfekvő majorokba és falvakba, vegyenek magoknak kenyeret; mert nincs mit enniök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,37">6,37</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Adjatok nékik ti enniök. És mondának néki: Elmenvén, vegyünk-é kétszáz pénz árú kenyeret, hogy enni adjunk nékik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,38">6,38</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Hány kenyeretek van? Menjetek és nézzétek meg. És megtudván, mondának: Öt, és két halunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,39">6,39</a>
			</b>
			És parancsolá nékik, hogy ültessenek le mindenkit csoportonként a zöld pázsitra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,40">6,40</a>
			</b>
			Letelepedének azért szakaszonként, százával és ötvenével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,41">6,41</a>
			</b>
			Ő pedig vette vala az öt kenyeret és a két halat, és
			<em>
				[
				<a href="#7,34">rész 7,34.</a>
				]
			</em>
			az égre tekintvén, hálákat ada; és megszegé a kenyereket és adá tanítványainak, hogy tegyék azok elé; és a két halat is elosztá mindnyájok között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,42">6,42</a>
			</b>
			Evének azért mindnyájan, és megelégedének;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,43">6,43</a>
			</b>
			És maradékot is szedének fel tizenkét tele kosárral, és a halakból is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,44">6,44</a>
			</b>
			A kik pedig a kenyerekből ettek, mintegy ötezeren valának férfiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,45">6,45</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,22">Mát. 14,22-36.</a>
				<a href="50.html#6,15">Ján. 6,15-21.</a>
				]
			</em>
			azonnal kényszeríté tanítványait, hogy hajóba szálljanak, és menjenek át előre a túlsó partra Bethsaida felé, a míg ő a sokaságot elbocsátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,46">6,46</a>
			</b>
			Minekutána pedig elbocsátotta őket, fölméne a hegyre imádkozni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,47">6,47</a>
			</b>
			És mikor beesteledék, a hajó a tenger közepén vala, ő pedig egymaga a szárazon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,48">6,48</a>
			</b>
			És látá őket, a mint vesződnek az evezéssel; mert a szél szembe fú vala velök; és az éj negyedik szakában hozzájuk méne a tengeren járva; és el akar vala haladni mellettük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,49">6,49</a>
			</b>
			Azok pedig látván őt a tengeren járni, kisértetnek vélték, és felkiáltának;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,50">6,50</a>
			</b>
			Mert mindnyájan látják vala őt és megrémülének. De ő azonnal megszólítá őket, és monda nékik: Bízzatok; én vagyok, ne féljetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,51">6,51</a>
			</b>
			Ekkor beméne hozzájuk a hajóba, és elállt
			<em>
				[
				<a href="#4,39">rész 4,39.</a>
				]
			</em>
			a szél; ők pedig magukban szerfölött álmélkodnak és csodálkoznak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,52">6,52</a>
			</b>
			Mert nem okultak a kenyereken, mivelhogy a szívök meg vala keményedve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,53">6,53</a>
			</b>
			És átkelve, eljutának a Genezáret földére, és kikötének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,54">6,54</a>
			</b>
			De mihelyt kiszálltak a hajóból, azonnal megismerék őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,55">6,55</a>
			</b>
			És azt az egész környéket befutván, kezdék a betegeket a nyoszolyákon ide-oda hordozni, a merre hallják vala, hogy ő ott van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,56">6,56</a>
			</b>
			És a hová bemegy vala a falvakba vagy városokba vagy majorokba, a betegeket letevék a piaczokon, és kérik vala őt, hogy legalább a ruhája szegélyét illethessék. És valahányan csak illeték,
			<em>
				[
				<a href="#5,27">rész 5,27.28.</a>
				<a href="47.html#14,36">Mát. 14,36.</a>
				]
			</em>
			meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,1">Mát. 15,1-20.</a>
				]
			</em>
			hozzá gyűlének a farizeusok és némelyek az írástudók közül, a kik Jeruzsálemből jöttek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			És látván, hogy az ő tanítványai közül némelyek közönséges, azaz mosdatlan kézzel esznek kenyeret, panaszkodának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Mert a farizeusok és a zsidók mind, a régiek rendelését követve, nem esznek, hanemha kezöket erősen megmossák;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			És piaczról jövén sem esznek, ha meg nem mosakodnak; és sok egyéb is van, a minek megtartását átvették, poharaknak, korsóknak, rézedényeknek és nyoszolyáknak megmosását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Azután megkérdék őt a farizeusok és az írástudók: Mi az oka, hogy a te tanítványaid nem járnak a régiek rendelése szerint, hanem mosdatlan kézzel esznek kenyeret?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Igazán jövendölt felőletek, képmutatók felől Ésaiás
			<em>
				[
				<a href="29.html#29,13">Ésa. 29,13.</a>
				]
			</em>
			próféta, a mint meg van írva: Ez a nép ajkaival tisztel engem, a szívök pedig távol van tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Pedig hiába tisztelnek engem, ha oly tudományokat tanítanak, a melyek embereknek parancsolatai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Mert az Isten parancsolatját elhagyva, az emberek rendelését tartjátok meg, korsóknak és poharaknak mosását; és sok egyéb efféléket is cselekesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			És monda nékik: Az Isten parancsolatját szépen félre teszitek, azért, hogy a magatok rendelését tartsátok meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Mert Mózes azt mondotta:
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12.21,17.</a>
				]
			</em>
			Tiszteld atyádat és anyádat. És: A ki atyját vagy anyját szidalmazza, halállal haljon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Ti pedig azt mondjátok: Ha valaki ezt mondja atyjának vagy anyjának: Korbán (azaz: templomi ajándék) az, a mivel megsegíthetnélek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Úgy már nem engeditek, hogy az atyjával vagy anyjával valami jót tegyen,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Eltörölvén az Isten beszédét a ti rendelésetekkel, a melyet rendeltetek; és sok effélét is cselekesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És előszólítván az egész sokaságot, monda nékik: Hallgassatok reám mindnyájan és értsétek meg:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Nincs semmi az emberen kívülvaló, a mi bemenvén ő belé,
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,14">Csel. 10,14.15.</a>
				]
			</em>
			megfertőztethetné őt; hanem a mik belőle jőnek ki, azok fertőztetik meg az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Ha valakinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			És mikor házba ment vala be a sokaság közül, megkérdezék őt tanítványai a példázat felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			És monda nékik: Ti is ennyire tudatlanok vagytok-é? Nem értitek-é, hogy a mi kívülről megy az emberbe, semmi sem fertőztetheti meg őt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Mert nem a szívébe megy be, hanem a gyomrába; és az árnyékszékbe kerül, a mely minden eledelt megtisztít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Monda továbbá: A mi az emberből jő ki, az fertőzteti meg az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Mert onnan belőlről, az emberek szívéből származnak a gonosz gondolatok, házasságtörések, paráznaságok, gyilkosságok,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Lopások, telhetetlenségek, gonoszságok, álnokság, szemérmetlenség, gonosz szem, káromlás, kevélység, bolondság:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Mind ezek a gonoszságok belőlről jőnek ki, és megfertőztetik az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,21">Máté. 15,21-28.</a>
				]
			</em>
			onnét fölkelvén, elméne Tírus és Sídon határaiba; és házba menvén, nem akará, hogy valaki észrevegye, de nem titkolhatá el magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Mert hallván felőle egy asszony, a kinek leányában tisztátalan lélek vala, eljőve és lábaihoz borula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Ez az asszony pedig pogány vala síro-fenicziai származású. És kéré őt, hogy űzze ki az ő leányából az ördögöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Engedd, hogy először a fiak elégíttessenek meg. Mert nem jó a fiak kenyerét elvenni, és az ebeknek vetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Az pedig felele és monda néki: Úgy van Uram; de hiszen az ebek is esznek az asztal alatt a gyermekek morzsalékaiból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			Erre monda néki: E beszédért, eredj el; az ördög kiment a te leányodból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			És haza menvén, úgy találá, hogy az ördög kiment, a leány pedig az ágyon feküvék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			Aztán ismét kimenvén Tírus és Sídon határaiból, a galileai tengerhez méne, a Tízváros határain át.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			És hozának néki egy nehezen szóló siketet, és kérik vala őt, hogy vesse reá kezét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			Ő pedig, mikor kivitte vala azt a sokaság közül egy magát, az újjait annak fülébe bocsátá, és köpvén illeté annak
			<em>
				[
				<a href="#8,23">rész 8,23.</a>
				]
			</em>
			nyelvét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#6,41">rész 6,41.</a>
				<a href="50.html#11,41">Ján. 11,41.</a>
				]
			</em>
			föltekintvén az égre, fohászkodék, és monda néki: Effata, azaz: nyilatkozzál meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			És azonnal megnyilatkozának annak fülei: és nyelvének kötele megoldódék, és helyesen beszél vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="#1,43">rész 1,43-45.</a>
				]
			</em>
			megparancsolá nékik, hogy senkinek se mondják el; de mennél inkább tiltja vala, annál inkább híresztelék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			És szerfelett álmélkodnak vala, ezt mondván: Mindent jól cselekedett; a siketeket is hallókká teszi, a némákat is beszélőkké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Azokban a
			<em>[Mát.15,32-39.]</em>
			napokban, mivelhogy fölötte nagy volt a sokaság, és nem volt mit enniök, magához szólította Jézus az ő tanítványait, és monda nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Szánakozom e sokaságon, mert immár harmad napja hogy velem vannak, és nincs mit enniök;
			<em>
				[
				<a href="#6,34">rész 6,34-44.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			És ha éhen bocsátom haza őket, kidőlnek az úton; mert némelyek ő közülök messzünnen jöttek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Az ő tanítványai pedig felelének néki: Honnan elégíthetné meg ezeket valaki kenyérrel itt e pusztában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			És megkérdé őket: Hány kenyeretek van? Azok pedig mondának: Hét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Akkor megparancsolá a sokaságnak, hogy telepedjenek le a földre. És vevén a hét kenyeret, és hálákat adván, megszegé, és adá az ő tanítványainak, hogy eléjök tegyék. És a sokaság elé tevék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Volt egy kevés haluk is. És hálákat adván mondá, hogy tegyék eléjök azokat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Evének azért, és megelégedének; és fölszedék a maradék darabokat, hét kosárral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Valának pedig a kik ettek mintegy négyezeren; és elbocsátá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			És azonnal a hajóba szálla tanítványaival, és méne Dalmánuta vidékére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			És kijövének a
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,1">Máté. 16,1-12.</a>
				]
			</em>
			farizeusok, és kezdék őt faggatni, mennyei jelt kívánván tőle, hogy kísértsék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Ő pedig lelkében felfohászkodván, monda: Miért kíván jelt ez a nemzetség? Bizony mondom néktek: Nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,39">Mát. 12,39.</a>
				<a href="49.html#11,29">Luk. 11,29.</a>
				]
			</em>
			adatik jel ennek a nemzetségnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És ott hagyván őket, ismét hajóba szálla, és a túlsó partra méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			De elfelejtének kenyeret vinni, és egy kenyérnél nem vala velök több a hajóban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			És ő inti vala őket,
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,6">Mát. 16,6.</a>
				<a href="49.html#12,1">Luk. 12,1.</a>
				]
			</em>
			mondván: Vigyázzatok, őrizkedjetek a farizeusok kovászától és a
			<em>
				[
				<a href="#3,6">rész 3,6.</a>
				]
			</em>
			Heródes kovászától!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Ekkor egymás között tanakodván, mondának: Nincs kenyerünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Jézus pedig észrevévén ezt, monda nékik: Mit tanakodtok, hogy nincsen kenyeretek?
			<em>
				[
				<a href="#6,52">rész 6,52.</a>
				]
			</em>
			Még sem látjátok-é be és nem értitek-é? Mégis kemény-é a szívetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Szemeitek lévén, nem láttok-é? és füleitek lévén, nem hallotok-é? és nem emlékeztek-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Mikor az öt kenyeret megszegtem az ötezernek, hány kosarat hoztatok el darabokkal tele? Mondának néki: Tizenkettőt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Mikor pedig a hetet a négyezernek, hány kosarat hoztatok el darabokkal tele? Azok pedig mondának: Hetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			És monda nékik: Hogy nem értitek hát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Azután Bethsaidába méne; és egy vakot vivének hozzá és kérik vala őt, hogy illesse
			<em>
				[
				<a href="#6,56">rész 6,56.</a>
				]
			</em>
			azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Ő pedig megfogván a vaknak kezét, kivezeté őt a falun kívül; és a szemeibe köpvén
			<em>
				[
				<a href="#7,32">rész 7,32.33.</a>
				<a href="50.html#9,6">Ján. 9,6.</a>
				]
			</em>
			és kezeit reá tévén, megkérdé őt, ha lát-é valamit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Az pedig föltekintvén, monda: Látom az embereket, mint valami járkáló fákat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Azután kezeit ismét ráveté annak szemeire, és feltekintete véle. És megépüle, és látá messze és világosan mindent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			És haza küldé, mondván: Se a faluba be ne menj, se senkinek
			<em>
				[
				<a href="#7,36">rész 7,36.</a>
				]
			</em>
			el ne mondd a faluban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			És elméne Jézus és az ő tanítványai Czézárea Filippi
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,13">Mát. 16,13-28.</a>
				<a href="49.html#9,18">Luk. 9,18-27.</a>
				]
			</em>
			falvaiba; és útközben megkérdé az ő tanítványait, mondván nékik: Kinek mondanak engem az emberek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			Ők pedig felelének: Keresztelő Jánosnak; és némelyek
			<em>
				[
				<a href="#6,15">rész 6,15.</a>
				]
			</em>
			Illésnek; némelyek pedig egynek a próféták közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			És ő monda nékik: Ti pedig kinek mondotok engem? Felelvén pedig Péter, monda néki: Te vagy a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			És rájok parancsola, hogy
			<em>
				[
				<a href="#9,9">rész 9,9.</a>
				]
			</em>
			senkinek se szóljanak felőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			És kezdé őket tanítani, hogy az ember Fiának sokat
			<em>
				[
				<a href="#9,31">rész 9,31.10,33.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,22.20,18.</a>
				<a href="49.html#9,22">Luk. 9,22.17,25.24,7.</a>
				]
			</em>
			kell szenvedni, és megvettetni a vénektől és a főpapoktól és írástudóktól, és megöletni, és harmadnapra feltámadni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			És ezt nyilván mondja vala. Péter pedig magához vonván őt, kezdé dorgálni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			És ő megfordulván és az ő tanítványaira tekintvén, megfeddé Pétert, mondván: Távozz tőlem Sátán, mert nem gondolsz az Isten dolgaira, hanem az emberi dolgokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			A sokaságot pedig az ő tanítványaival együtt magához szólítván, monda nékik: Ha valaki én utánam akar
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,38">Mát. 10,38.16,24.</a>
				<a href="49.html#9,23">Luk. 9,23.14,27.</a>
				]
			</em>
			jőni, tagadja meg magát, és vegye fel az ő keresztjét, és kövessen engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Mert valaki
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,39">Mát. 10,39.16,25.</a>
				<a href="49.html#9,24">Luk. 9,24.17,33.</a>
				<a href="50.html#12,25">Ján. 12,25.</a>
				]
			</em>
			meg akarja tartani az ő életét, elveszti azt; valaki pedig elveszti az ő életét én érettem és az evangyéliomért, az megtalálja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			Mert mit használ
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,26">Mát. 16,26.</a>
				<a href="49.html#9,25">Luk. 9,25.</a>
				]
			</em>
			az embernek, ha az egész világot megnyeri, lelkében pedig kárt vall?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			Avagy mit adhat az ember váltságul az ő lelkéért?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			Mert valaki szégyel engem
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,33">Máté. 10,33.</a>
				<a href="49.html#9,26">Luk. 9,26.12,9.</a>
				]
			</em>
			és az én beszédeimet e parázna és bűnös nemzetség között, az embernek Fia is szégyelni fogja azt, mikor eljő az ő Atyja dicsőségében a szent angyalokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Azután monda nékik: Bizony mondom néktek, hogy vannak némelyek az itt állók között, a kik nem kóstolnak addig halált,
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,28">Mát. 16,28.</a>
				<a href="49.html#9,27">Luk. 9,27.</a>
				]
			</em>
			a míg meg nem látják, hogy az Isten országa eljött hatalommal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			És hat nap
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,1">Mát. 17,1-13.</a>
				<a href="49.html#9,28">Luk. 9,28-36.</a>
				]
			</em>
			múlva magához vevé Jézus Pétert és Jakabot és Jánost, és felvivé őket csupán magukban egy magas hegyre. És elváltozék előttük;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És a ruhája fényes lőn, igen fehér, mint a hó, mihez hasonlót a ruhafestő e földön nem fehéríthet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És megjelenék nékik Mózes Illéssel együtt, és beszélnek vala Jézussal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Péter pedig megszólalván, monda Jézusnak: Mester, jó nékünk itt lenni: csináljunk azért három hajlékot, néked egyet, Mózesnek is egyet, Illésnek is egyet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			De nem tudja vala mit beszél, mivelhogy megrémülének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			És felhő támada, mely őket befogá, és a felhőből szózat jöve, mondván:
			<em>
				[
				<a href="#1,11">rész 1,11.</a>
				<a href="68.html#1,17">2 Pét. 1,17.</a>
				]
			</em>
			Ez az én szerelmes Fiam; őt hallgassátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			És mikor nagyhirtelen körültekintének, senkit sem látának többé maguk körül, egyedül a Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Mikor pedig a hegyről leszállának, megparancsolá nékik,
			<em>
				[
				<a href="#8,30">rész 8,30.</a>
				]
			</em>
			hogy senkinek se beszéljék el, a mit láttak vala, csak a mikor az embernek Fia a halálból feltámad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			És ezt a szót megtarták magukban, tudakozván egymás között, mit tesz a halálból feltámadni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			És megkérdezék őt, mondván: Miért mondják az írástudók, hogy előbb Illésnek kell eljőnie?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Illés ugyan előbb eljövén helyre állít mindent; de hogyan van az embernek Fiáról
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,3">Ésa. 53,3.</a>
				]
			</em>
			megírva, hogy sokat kell szenvednie és megvettetnie?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			De
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,14">Mát. 11,14.</a>
				]
			</em>
			mondom néktek, hogy Illés is eljött, és azt cselekedték vele, a mit akartak, a mint meg van
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,2">1 Kir. 19,2-20.</a>
				]
			</em>
			írva ő felőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			És mikor
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,14">Mát. 17,14-21.</a>
				<a href="49.html#9,37">Luk. 9,37-42.</a>
				]
			</em>
			a tanítványokhoz ment vala, nagy sokaságot láta körülöttök, és írástudókat, a kik azokkal versengenek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És az egész sokaság meglátván őt, azonnal elálmélkodék, és hozzásietvén köszönté őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Ő pedig megkérdezé az írástudókat: Mit versengetek ezekkel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			És felelvén egy a sokaságból, monda: Mester, ide hoztam hozzád az én fiamat, a kiben néma lélek van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			És a hol csak előfogja, szaggatja őt; ő pedig tajtékot túr, a fogát csikorgatja, és elfonnyad. Mondám hát tanítványaidnak, hogy űzzék ki azt, de nem tudták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén néki, monda: Óh hitetlen nemzetség, meddig leszek még veletek? Meddig szenvedlek még titeket? Hozzátok őt hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			És hozzá vivék azt; és mihelyt ő meglátta azt, a lélek azonnal szaggatá azt; és leesvén a földre, tajtékot túrván fetreng vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			És megkérdezé az atyját: Mennyi ideje, hogy ez esett rajta? Az pedig monda: Gyermeksége óta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			És gyakorta veté őt tűzbe is, vízbe is, hogy elveszítse őt; de ha valamit tehetsz, légy segítségül nékünk, könyörülvén rajtunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Ha hiheted azt,
			<em>
				[
				<a href="#11,23">rész 11,23.</a>
				]
			</em>
			minden lehetséges a hívőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			A gyermek atyja pedig azonnal kiáltván, könnyhullatással monda: Hiszek Uram! Légy segítségül az én hitetlenségemnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Jézus pedig mikor látta vala, hogy a sokaság még inkább összetódul, megdorgálá a tisztátalan lelket, mondván néki: Te néma és siket lélek, én parancsolom néked, menj ki belőle, és többé belé ne menj!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			És kiáltás és erős szaggatás között kiméne; az pedig olyan lőn, mint egy halott, annyira, hogy sokan azt mondják vala, hogy meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Jézus pedig megfogván kezét, fölemelé; és az fölkele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Mikor pedig bement vala a házba, tanítványai megkérdezék őt külön: Mi miért nem űzhettük ki azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Ez a faj semmivel sem űzhető ki, csupán könyörgéssel és bőjtöléssel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,22">Mát. 17,22.23.</a>
				<a href="49.html#9,43">Luk. 9,43-45.</a>
				]
			</em>
			onnét kimenvén, Galileán mennek vala át; és nem akará, hogy valaki megtudja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Mert tanítja vala tanítványait, és ezt mondja vala nékik: Az embernek Fia az emberek kezébe adatik, és megölik őt; de ha megölték, harmadnapra föltámad.
			<em>
				[
				<a href="#8,31">rész 8,31.10,32.33.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,22.20,18.</a>
				<a href="49.html#9,22">Luk. 9,22.17,25.24,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			De ők nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,34">Luk. 18,34.</a>
				]
			</em>
			értik vala e mondást, és féltek őt megkérdezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			És elméne
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,1">Mát. 18,1-9.</a>
				<a href="49.html#9,46">Luk. 9,46-50.</a>
				]
			</em>
			Kapernaumba. És odahaza megkérdezé őket: Mi felett vetekedtetek egymással az úton?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			De ők hallgatának, mert egymás között a felett vetekedtek vala az úton, ki a
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,1">Máté. 18,1.</a>
				<a href="49.html#9,46">Luk. 9,46.22,24.</a>
				]
			</em>
			nagyobb?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			És leülvén, odaszólítá a tizenkettőt, és monda nékik: Ha valaki első akar
			<em>
				[
				<a href="#10,44">rész 10,44.</a>
				]
			</em>
			lenni, legyen mindenek között utolsó és mindeneknek szolgája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			És előfogván egy gyermeket, közéjök állatá azt; és ölébe
			<em>
				[
				<a href="#10,16">rész 10,16.</a>
				]
			</em>
			vévén azt, monda nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			A ki az ilyen gyermekek közül egyet befogad az én nevemben,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,40">Mát. 10,40.18,5.</a>
				<a href="49.html#9,48">Luk. 9,48.</a>
				Ján.13,20.]
			</em>
			engem fogad be; és a ki engem befogad, nem engem fogad be, hanem azt, a ki engem elbocsátott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,38">9,38</a>
			</b>
			János pedig felele néki, mondván: Mester, látánk valakit, a ki a te neveddel ördögöket
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,49">Luk. 9,49.</a>
				]
			</em>
			űz, a ki nem követ minket; és eltiltók őt, mivelhogy nem követ minket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,39">9,39</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Ne tiltsátok el őt; mert senki sincs, a ki csodát tesz az én nevemben és mindjárt gonoszul szólhatna felőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,40">9,40</a>
			</b>
			Mert a ki nincs ellenünk,
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,30">Máté. 12,30.</a>
				<a href="49.html#9,50">Luk. 9,50.</a>
				]
			</em>
			mellettünk van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,41">9,41</a>
			</b>
			Mert a ki innotok ád egy pohár vizet
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,42">Mát. 10,42.</a>
				]
			</em>
			az én nevemben, mivelhogy a Krisztuséi vagytok, bizony mondom néktek, el nem veszti az ő jutalmát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,42">9,42</a>
			</b>
			A ki pedig megbotránkoztat egyet ama kicsinyek közül, a kik én bennem hisznek, jobb annak,
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,6">Mát. 18,6.</a>
				<a href="49.html#17,2">Luk. 17,2.</a>
				]
			</em>
			ha malomkövet kötnek a nyakára, és a tengerbe vetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,43">9,43</a>
			</b>
			És ha megbotránkoztat
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,30">Máté. 5,30.</a>
				]
			</em>
			téged a te kezed, vágd le azt: jobb néked csonkán bemenned az életre, mint két kézzel menned a gyehennára, a megolthatatlan tűzre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,44">9,44</a>
			</b>
			A hol az ő férgök meg nem
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,24">Ésa. 66,24.</a>
				]
			</em>
			hal, és tüzök el nem aluszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,45">9,45</a>
			</b>
			És ha a te lábad botránkoztat meg téged, vágd le azt: jobb néked sántán bemenned az életre, mint két lábbal vettetned a gyehennára, a megolthatatlan tűzre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,46">9,46</a>
			</b>
			A hol az ő férgök meg nem
			<em>
				[
				<a href="#9,44">vers 44.</a>
				]
			</em>
			hal, és tüzök el nem aluszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,47">9,47</a>
			</b>
			És ha a te
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,29">Máté. 5,29.</a>
				]
			</em>
			szemed botránkoztat meg téged, vájd ki azt: jobb néked félszemmel bemenned az Isten országába, mint két szemmel vettetned a tüzes gyehennára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,48">9,48</a>
			</b>
			A hol az ő férgök meg nem
			<em>
				[
				<a href="#9,44">vers 44.46.</a>
				]
			</em>
			hal, és tüzök el nem aluszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,49">9,49</a>
			</b>
			Mert mindenki tűzzel sózatik meg, és minden áldozat
			<em>
				[
				<a href="03.html#2,13">3 Móz. 2,13.</a>
				]
			</em>
			sóval sózatik meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,50">9,50</a>
			</b>
			Jó a
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,13">Máté. 5,13.</a>
				<a href="49.html#14,34">Luk. 14,34.</a>
				<a href="58.html#4,6">Kol. 4,6.</a>
				]
			</em>
			só: de ha a só ízét veszti, mivel adtok ízt néki? Legyen bennetek só, és legyetek békében egymással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Onnan pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,1">Mát. 19,1-9.</a>
				]
			</em>
			felkelvén Judea határaiba méne, a Jordánon túl való részen által; és ismét sokaság gyűl vala hozzá; ő pedig szokása szerint ismét tanítja vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			És a farizeusok hozzámenvén megkérdezék tőle, ha szabad-é férjnek feleségét elbocsátani, kísértvén őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Mit parancsolt néktek Mózes?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Ők pedig mondának: Mózes
			<em>
				[
				<a href="05.html#24,1">5 Móz. 24,1.</a>
				<a href="47.html#5,31">Mát. 5,31.32.</a>
				]
			</em>
			megengedte, hogy válólevelet írjunk, és elváljunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			És Jézus felelvén, monda nékik: A ti szívetek keménysége miatt írta néktek ezt a parancsolatot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			De
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,27">1 Móz. 1,27.</a>
				]
			</em>
			a teremtés kezdete óta férfiúvá és asszonnyá teremté őket az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Annakokáért elhagyja az ember az ő atyját és anyját; és ragaszkodik a feleségéhez,
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,24">1 Móz. 2,24.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És lesznek ketten egy testté! Azért többé nem két, hanem egy test.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Annakokáért a mit az Isten egybe szerkesztett, ember el ne válaszsza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			És odahaza az ő tanítványai ismét megkérdezék őt e dolog felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: A ki elbocsátja
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,32">Mát. 5,32.</a>
				<a href="49.html#16,18">Luk. 16,18.</a>
				]
			</em>
			feleségét és mást vesz el, házasságtörést követ el az ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Ha pedig a feleség hagyja el a férjét és mással kel egybe, házasságtörést követ el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Ekkor
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,13">Mát. 19,13-15.</a>
				<a href="49.html#18,15">Luk. 18,15-17.</a>
				]
			</em>
			gyermekeket hozának hozzá, hogy illesse meg őket; a tanítványok pedig feddik vala azokat, a kik hozák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Jézus pedig ezt látván, haragra gerjede és monda nékik: Engedjétek hozzám jőni a gyermekeket és ne tiltsátok el őket; mert ilyeneké az Istennek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: A ki nem úgy fogadja az Isten országát, mint gyermek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,3">Mát. 18,3.</a>
				<a href="49.html#18,17">Luk. 18,17.</a>
				]
			</em>
			semmiképen sem megy be abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Aztán ölébe
			<em>
				[
				<a href="#9,36">rész 9,36.</a>
				]
			</em>
			vevé azokat, és kezét rájok vetvén, megáldá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			És mikor útnak indult vala, hozzá futván egy ember és letérdelvén előtte, kérdezi vala őt: Jó Mester, mit
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,16">Mát. 19,16-30.</a>
				<a href="49.html#18,18">Luk. 18,18-30.</a>
				]
			</em>
			cselekedjem, hogy az örökéletet elnyerhessem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Miért mondasz engem jónak? Senki sem jó, csak egy, az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			A parancsolatokat tudod: Ne paráználkodjál; ne ölj; ne lopj; hamis tanubizonyságot ne tégy, kárt ne tégy; tiszteljed atyádat és anyádat.
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12-16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Az pedig felelvén, monda néki: Mester, mindezeket megtartottam ifjúságomtól fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Jézus pedig rátekintvén, megkedvelé őt, és monda néki: Egy fogyatkozásod van; eredj el, add el minden vagyonodat, és add a szegényeknek, és kincsed lesz mennyben; és jer, kövess
			<em>
				[
				<a href="#8,34">rész 8,34.</a>
				Mát.10,38.]
			</em>
			engem, felvévén a keresztet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Az pedig elszomorodván e beszéden, elméne búsan; mert sok jószága vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			Jézus pedig körültekintvén, monda tanítványainak: Mily nehezen mennek be az Isten országába, a kiknek gazdagságuk van!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			A tanítványok pedig álmélkodának az ő beszédén; de Jézus ismét felelvén, monda nékik: Gyermekeim, mily nehéz azoknak,
			<em>
				[
				<a href="23.html#62,11">Zsolt. 62,11.</a>
				<a href="61.html#6,17">1 Tim. 6,17.</a>
				]
			</em>
			a kik a gazdagságban bíznak, az Isten országába bemenni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			Könnyebb a tevének a tű fokán átmenni, hogynem a gazdagnak az Isten országába bejutni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Azok pedig még inkább álmélkodnak vala, mondván magok között: Kicsoda idvezülhet tehát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Jézus pedig rájuk tekintvén, monda: Az embereknél lehetetlen, de nem az Istennél; mert az Istennél minden lehetséges.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			És Péter kezdé mondani néki: Ímé, mi elhagytunk mindent, és követtünk téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda: Bizony mondom néktek, senki sincs, a ki elhagyta házát, vagy fitestvéreit, vagy nőtestvéreit, vagy atyját, vagy anyját, vagy feleségét, vagy gyermekeit, vagy szántóföldeit én érettem és az evangyéliomért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			A ki százannyit ne kapna most ebben az időben, házakat, fitestvéreket, nőtestvéreket, anyákat, gyermekeket és szántóföldeket, üldözésekkel együtt; a jövendő világon pedig örök életet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Sok elsők
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,30">Mát. 19,30.20,16.</a>
				<a href="49.html#13,30">Luk. 13,30.</a>
				]
			</em>
			pedig lesznek utolsók, és sok utolsók elsők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Útban valának pedig Jeruzsálembe menve fel; és előttök megy vala Jézus, ők pedig álmélkodának, és követvén őt, félnek vala. És ő a tizenkettőt ismét maga mellé vévén, kezde nékik szólni azokról a dolgokról, a
			<em>
				[
				<a href="#9,31">rész 9,31.</a>
				<a href="47.html#20,17">Mát. 20,17-19.</a>
				<a href="49.html#18,31">Luk. 18,31-34.</a>
				]
			</em>
			mik majd vele történnek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Mondván: Ímé, felmegyünk Jeruzsálembe, és az embernek Fia
			<em>
				[
				<a href="#8,31">rész 8,31.9,31.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,22.20,18.</a>
				<a href="49.html#9,22">Luk. 9,22.17,25.24,7.</a>
				]
			</em>
			átadatik a főpapoknak és az írástudóknak, és halálra kárhoztatják őt, és a pogányok kezébe adják őt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			És megcsúfolják őt, és megostorozzák őt, és megköpdösik őt, és megölik őt; de harmadnapon feltámad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			És hozzájárulának Jakab és János, a Zebedeus fiai,
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,20">Máté. 20,20-28.</a>
				]
			</em>
			ezt mondván: Mester, szeretnők, hogy a mire kérünk, tedd meg nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Mit kívántok, hogy tegyek veletek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Add meg nékünk, hogy egyikünk jobb kezed felől, másikunk pedig bal kezed felől üljön a te dicsőségedben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Nem tudjátok, mit kértek. Megihatjátok-é a
			<em>
				[
				<a href="#14,36">rész 14,36.</a>
				]
			</em>
			pohárt, a melyet én megiszom; és megkeresztelkedhettek-é
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,22">Mát. 20,22.</a>
				<a href="49.html#12,50">Luk. 12,50.</a>
				]
			</em>
			azzal a keresztséggel, a melylyel én megkeresztelkedem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Megtehetjük. Jézus pedig monda nékik: A pohárt ugyan, a melyet én megiszom, megiszszátok, és a keresztséggel, a melylyel én megkeresztelkedem, megkeresztelkedtek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			De az én jobb és bal kezem felől való ülést nem az én dolgom megadni, hanem azoké lesz az, a kiknek elkészíttetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			És hallván ezt a tíz tanítvány, haragudni kezdének Jakabra és Jánosra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			Jézus pedig magához szólítván őket, monda nékik: Tudjátok, hogy azok, a kik a pogányok között fejedelmeknek
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,25">Mát. 20,25.</a>
				<a href="49.html#22,25">Luk. 22,25-27.</a>
				]
			</em>
			tartatnak, uralkodnak felettök, és az ő nagyjaik hatalmaskodnak rajtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,43">10,43</a>
			</b>
			De nem így lesz közöttetek; hanem, a ki nagy akar lenni
			<em>
				[
				<a href="#9,35">rész 9,35.</a>
				]
			</em>
			közöttetek, az legyen a ti szolgátok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,44">10,44</a>
			</b>
			És a ki közületek első akar lenni, mindenkinek szolgája legyen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,45">10,45</a>
			</b>
			Mert az embernek Fia sem azért jött, hogy néki szolgáljanak, hanem hogy ő szolgáljon, és adja az ő életét váltságul sokakért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,46">10,46</a>
			</b>
			És Jerikóba érkezének: és mikor ő és az ő tanítványai és nagy sokaság Jerikóból kimennek vala, a Timeus fia, a vak
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,29">Máté. 20,29-34.</a>
				<a href="49.html#18,35">Luk. 18,35-</a>
				43.]
			</em>
			Bartimeus, ott üle az úton, koldulván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,47">10,47</a>
			</b>
			És a mikor meghallá, hogy ez a Názáreti Jézus, kezde kiáltani, mondván: Jézus, Dávidnak Fia, könyörülj rajtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,48">10,48</a>
			</b>
			És sokan feddik vala őt, hogy hallgasson; de ő annál jobban kiáltja vala: Dávidnak Fia, könyörülj rajtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,49">10,49</a>
			</b>
			Akkor Jézus megállván, mondá, hogy hívják elő. És előhívják vala a vakot, mondván néki: Bízzál; kelj föl, hív tégedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,50">10,50</a>
			</b>
			Az pedig felső ruháját ledobván, és felkelvén, Jézushoz méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,51">10,51</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda néki: Mit akarsz, hogy cselekedjem veled? A vak pedig monda néki: Mester, hogy lássak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,52">10,52</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Eredj el, a te hited megtartott
			<em>
				[
				<a href="#5,34">rész 5,34.</a>
				<a href="47.html#9,22">Máté. 9,22.</a>
				<a href="49.html#7,50">Luk. 7,50.8,48.17,19.18,42.</a>
				]
			</em>
			téged. És azonnal megjött a szemevilága, és követi vala Jézust az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És mikor
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,1">Mát. 21,1-9.</a>
				<a href="49.html#19,29">Luk. 19,29-38.</a>
				<a href="50.html#12,12">Ján. 12,12-16.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemhez közeledének, Bethfagé és Bethánia felé, az olajfák hegyénél, elkülde kettőt tanítványai közül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			És monda nékik: Eredjetek abba a faluba, a mely előttetek van; és a mikor abba bejuttok, azonnal találtok egy megkötött vemhet, a melyen ember nem ült még soha; azt oldjátok el és hozzátok ide.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És ha valaki azt mondja néktek: Miért
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				]
			</em>
			teszitek ezt? mondjátok: Az Úrnak van szüksége reá. És azonnal elbocsátja azt ide.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Elmenének azért és megtalálák a megkötött vemhet, az ajtónál kívül a kettős útnál, és eloldák azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Az ott állók közül pedig némelyek mondának nékik: Mit míveltek, hogy eloldjátok a vemhet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Ők pedig felelének nékik, úgy, a mint Jézus megparancsolta vala. És elbocsáták őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			És oda vivék a vemhet Jézushoz, és ráveték felső ruháikat; ő pedig felüle reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Sokan pedig felső ruháikat az útra teríték, mások pedig ágakat szegdelnek vala a fákról és az útra hányják vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			A kik pedig előtte menének, és a kik követék, kiáltának, mondván: Hozsánna! Áldott, a ki
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,25">Zsolt. 118,25.26.</a>
				]
			</em>
			jő az Úrnak nevében!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Áldott a mi Atyánknak, Dávidnak országa, a mely jő az Úrnak nevében! Hozsánna a magasságban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			És beméne
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,12">Mát. 21,12-22.</a>
				<a href="49.html#19,45">Luk. 19,45-48.</a>
				]
			</em>
			Jézus Jeruzsálembe, és a templomba; és mindent körülnézvén, mivelhogy az idő már késő vala, kiméne Bethániába a tizenkettővel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			És másnap, mikor Bethániából kimentek vala, megéhezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			És meglátván messziről egy fügefát, a mely leveles vala, odaméne, ha talán találna valamit rajta: de odaérvén ahhoz, levélnél egyebet semmit sem talála; mert nem vala fügeérésnek ideje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Akkor felelvén Jézus, monda a fügefának:
			<em>
				[
				<a href="#11,20">vers 20.</a>
				]
			</em>
			Soha örökké ne egyék rólad gyümölcsöt senki. És hallák az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			És Jeruzsálembe érkezének. És Jézus bemenvén a templomba, kezdé kiűzni azokat, a kik a templomban árulnak és vásárolnak vala; a pénzváltók asztalait, és a galambárúsok székeit pedig felforgatá;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			És nem engedi vala, hogy valaki edényt vigyen a templomon keresztül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			És tanít vala, mondván nékik: Nincsen-é megírva:
			<em>
				[
				<a href="29.html#56,7">Ésa. 56,7.</a>
				]
			</em>
			Az én házam imádság házának neveztetik minden nép között? Ti pedig
			<em>
				[
				<a href="30.html#7,11">Jer. 7,11.</a>
				]
			</em>
			rablók barlangjává tettétek azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			És meghallák az írástudók és a főpapok, és tanakodnak vala, hogy mi módon veszíthetnék el őt. Mert félnek
			<em>
				[
				<a href="49.html#19,47">Luk. 19,47.</a>
				]
			</em>
			vala tőle, mivelhogy az egész sokaság álmélkodik vala az ő tanításán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És mikor beestveledék, kiméne a városból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Reggel pedig, a mikor mellette menének el, látják vala, hogy a fügefa
			<em>
				[
				<a href="#11,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			gyökerestől kiszáradott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			És Péter visszaemlékezvén, monda néki: Mester nézd, a fügefa, a melyet megátkoztál, kiszáradott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			És Jézus felelvén, monda nékik: Legyen hitetek Istenben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Mert bizony mondom
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,20">Mát. 17,20.21,24.</a>
				<a href="49.html#17,6">Luk. 17,6.</a>
				]
			</em>
			néktek, ha valaki azt mondja ennek a hegynek: Kelj fel és ugorjál a tengerbe! és szívében nem kételkedik, hanem hiszi, hogy a mit mond, megtörténik, meg lesz néki, a mit mondott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Azért mondom néktek: A
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,22">Mát. 21,22.</a>
				<a href="50.html#14,13">Ján. 14,13.</a>
				]
			</em>
			mit könyörgéstekben kértek, higyjétek, hogy mindazt megnyeritek, és meglészen néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			És mikor imádkozva megállotok, bocsássátok meg, ha valaki ellen valami panaszotok van; hogy a ti mennyei Atyátok is megbocsássa néktek a ti vétkeiteket.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,23">Mát. 5,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Ha pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,14">Mát. 6,14.15.</a>
				]
			</em>
			ti meg nem bocsátotok, a ti mennyei Atyátok sem bocsátja meg a ti vétkeiteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			És ismét Jeruzsálembe menének. Mikor pedig ő a templomban körüljára, hozzámennek
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,23">Mát. 21,23-27.</a>
				<a href="49.html#20,1">Luk. 20,1-8.</a>
				]
			</em>
			vala a főpapok és az írástudók és a vének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			És mondának néki: Micsoda hatalommal cselekszed ezeket? és ki adta néked a hatalmat, hogy ezeket cselekedd?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Én is kérdek egy dolgot tőletek, és feleljetek meg nékem, akkor megmondom néktek, hogy miféle hatalomnál fogva cselekszem ezeket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			A János keresztsége mennyből vala-é, vagy emberektől? feleljetek nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			Azok pedig tanakodnak vala maguk között, mondván: Ha azt mondjuk: Mennyből, azt fogja mondani: Miért nem hittetek tehát néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Ha pedig azt mondjuk: Emberektől, - félnek vala a néptől. Mert mindenki azt tartja vala Jánosról, hogy valóban próféta vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			Felelvén tehát, mondának Jézusnak: Nem tudjuk. Jézus is felelvén, monda nékik: Én sem mondom meg néktek, miféle hatalomnál fogva cselekszem ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			És kezde nékik példázatokban beszélni:
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,33">Mát. 21,33-46.</a>
				<a href="49.html#20,9">Luk. 20,9-19.</a>
				]
			</em>
			Egy ember
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,1">Ésa. 5,1.2.</a>
				]
			</em>
			szőlőt ültetett, és körülvevé gyepűvel, és sajtót ása, és tornyot építe, és kiadá azt munkásoknak, és elutazék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			És a maga idejében szolgát külde a munkásokhoz, hogy kapjon a munkásoktól a szőlő gyümölcséből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Azok pedig megfogván azt, megverék, és üresen küldék vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			És ismét külde hozzájuk egy másik szolgát; azt pedig kővel dobálván meg, fejét betörék, és gyalázattal illetve, visszaküldék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			És ismét másikat külde; ezt pedig megölék: és sok másokat; némelyeket megvervén, némelyeket pedig megölvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Minthogy pedig még egy egyetlen szerelmes fia is vala, utoljára azt is elküldé hozzájok, ezt mondván: A fiamat meg fogják becsülni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Azok a munkások azonban ezt mondák magok között: Ez az örökös; jertek, öljük meg őt, és a miénk lesz az örökség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			És megfogván azt, megölék,
			<em>
				[
				<a href="23.html#13,12">Zsolt. 13,12.</a>
				]
			</em>
			és a szőlőn kívül veték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Mit cselekszik hát a szőlőnek ura? Eljő és elveszti a munkásokat, és a szőlőt másoknak adja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Ezt az írást sem olvastátok-é? A mely követ az építők megvetettek, az lett a szeglet fejévé.
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,22">Zsolt. 118,22.23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Az Úrtól lett ez, és csodálatos a mi szemeink előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			És igyekeznek vala őt megfogni, de féltek a sokaságtól. Mert tudták, hogy a példázatot ellenük mondotta. Azért elhagyván őt, tovább menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			És küldének hozzá némelyeket a farizeusok és a Heródes pártiak közül, hogy megfogják
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,15">Mát. 22,15-22.</a>
				<a href="49.html#20,20">Luk. 20,20-26.</a>
				]
			</em>
			őt a beszédben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Azok pedig odamenvén, mondának néki: Mester, tudjuk hogy igaz vagy és nem gondolsz senkivel; mert nem tekintesz emberek személyére, hanem igazság szerint tanítod az Istennek útját. Szabad-é a császárnak adót fizetni vagy nem? Fizessünk-é vagy ne fizessünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Ő pedig ismervén az ő képmutatásukat, monda nékik: Mit kísértetek engem? Hozzatok nekem egy pénzt, hogy lássam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Azok pedig hozának. És monda nékik: Kié ez a kép és a felírás? Azok pedig mondának néki: A Császáré.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Adjátok
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,7">Róm. 13,7.</a>
				]
			</em>
			meg a mi a Császáré, a Császárnak, és a mi az Istené, az Istennek. És elálmélkodának ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			És jövének
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,23">Mát. 22,23-33.</a>
				<a href="49.html#20,27">Luk. 20,27-38.</a>
				]
			</em>
			hozzá Sadduczeusok, a kik azt mondják, hogy nincsen feltámadás. És megkérdezék őt, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Mester, Mózes
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,5">5 Móz. 25,5.6.</a>
				]
			</em>
			azt írta nékünk, hogy ha valakinek fitestvére meghalt, és feleséget hagyott hátra, gyermekeket pedig nem hagyott, akkor az ő feleségét vegye el az ő fitestvére, és támasszon magot a fitestvérének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Heten valának tehát fitestvérek. És az első feleséget vőn, de meghalván, magot nem hagya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			És a második elvevé az asszonyt, de meghala, és magot ő sem hagya: a harmadik is hasonlóképen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			És mind a hét elvevé azt, és magot nem hagyának. Legutoljára meghalt az asszony is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			A feltámadáskor tehát, mikor feltámadnak, melyiköknek lesz a felesége? Mert mind a hétnek a felesége volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Avagy nem azért tévelyegtek-é, mert nem ismeritek az írásokat, sem az Istennek hatalmát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Mert mikor a halálból feltámadnak, sem nem házasodnak, sem férjhez nem mennek, hanem olyanok lesznek, mint az angyalok a mennyekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			A halottakról pedig, hogy feltámadnak, nem olvastátok-é a Mózes könyvében, a csipkebokornál, hogy mi módon szólott néki
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,2">2 Móz. 3,2.6.</a>
				]
			</em>
			az Isten, mondván: Én vagyok Ábrahám Istene, és Izsák Istene, és Jákób Istene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Az Isten nem holtaknak, hanem élőknek Istene. Ti tehát igen tévelyegtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Akkor hozzá menvén egy az írástudók közül, a ki az ő vetekedésöket hallotta vala, és tudván, hogy jól megfelele nékik, megkérdezé tőle: Melyik az első minden
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,34">Mát. 22,34-40.</a>
				<a href="49.html#10,25">Luk. 10,25-28.</a>
				]
			</em>
			parancsolatok között?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			Jézus pedig felele néki: Minden parancsolatok között az első:
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,4">5 Móz. 6,4.5.</a>
				]
			</em>
			Halljad Izráel: Az Úr, a mi Istenünk egy Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			Szeressed azért az Urat, a te Istenedet teljes szívedből, teljes lelkedből, és teljes elmédből és teljes erődből. Ez az első parancsolat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			A második pedig hasonlatos ehhez:
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			Szeresd felebarátodat, mint magadat. Nincs más ezeknél nagyobb parancsolat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,32">12,32</a>
			</b>
			Akkor monda néki az írástudó: Jól van, Mester, igazán mondád, hogy egy Isten van, és nincsen kívüle más.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,33">12,33</a>
			</b>
			És szeretni őt teljes szívből, teljes elméből, teljes lélekből és teljes erőből, és szeretni embernek felebarátját, mint
			<em>
				[
				<a href="09.html#15,22">1 Sám. 15,22.</a>
				]
			</em>
			önmagát, többet ér minden égőáldozatnál és véres áldozatnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,34">12,34</a>
			</b>
			Jézus pedig látván, hogy bölcsen felelt vala, monda néki:
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,27">Csel. 26,27-</a>
				29.]
			</em>
			Nem messze vagy az Isten országától. És többé senki sem meri vala őt megkérdezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,35">12,35</a>
			</b>
			És felele Jézus és monda, a mint a templomban tanít vala: Mi módon mondják az írástudók,
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,41">Mát. 22,41-46.</a>
				<a href="49.html#20,41">Luk. 20,41-44.</a>
				]
			</em>
			hogy a Krisztus Dávidnak Fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,36">12,36</a>
			</b>
			Hiszen
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				]
			</em>
			Dávid maga mondotta a
			<em>
				[
				<a href="10.html#23,2">2 Sám. 23,2.</a>
				]
			</em>
			Szent Lélek által: Monda az Úr az én uramnak: ülj az én jobb kezem felől, míglen vetem a te ellenségeidet lábaid alá zsámolyul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,37">12,37</a>
			</b>
			Tehát maga Dávid nevezi őt Urának, mimódon fia hát néki? És a nagy sokaság örömest hallgatja vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,38">12,38</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik az ő tanításában: Őrizkedjetek az írástudóktól,
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,5">Mát. 23,5-7.</a>
				<a href="49.html#20,45">Luk. 20,45-47.</a>
				]
			</em>
			a kik örömest járnak hosszú köntösökben és szeretik a piaczokon való köszöntéseket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,39">12,39</a>
			</b>
			És a gyülekezetekben az előlüléseket, és a lakomákon a főhelyeket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,40">12,40</a>
			</b>
			A kik az özvegyeknek házát fölemésztik
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,14">Mát. 23,14.</a>
				<a href="49.html#20,47">Luk. 20,47.</a>
				]
			</em>
			és színből hosszan imádkoznak: ezek súlyosabb ítélet alá esnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,41">12,41</a>
			</b>
			És leülvén Jézus a templomperselynek átellenében, nézi vala, hogy a sokaság miként vet pénzt a perselybe.
			<em>
				[
				<a href="12.html#12,9">2 Kir. 12,9.</a>
				]
			</em>
			Sok gazdag pedig sokat vet vala abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,42">12,42</a>
			</b>
			És egy szegény özvegy asszony is
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,1">Luk. 21,1-4.</a>
				]
			</em>
			odajövén, két fillért, azaz egy negyed pénzt vete bele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,43">12,43</a>
			</b>
			Akkor előszólítván tanítványait, monda nékik: Bizony mondom néktek, hogy ez a szegény özvegy asszony többet vetett, hogynem mind a többi, a kik a perselybe vetettek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,44">12,44</a>
			</b>
			Mert azok mindnyájan az ő fölöslegükből vetének; ez pedig az ő szegénységéből, a mije csak volt, mind beveté, az ő egész vagyonát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Mikor pedig a
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,1">Mát. 24,1-42.</a>
				<a href="49.html#21,5">Luk. 21,5-36.</a>
				]
			</em>
			templomból kiméne, monda néki egy az ő tanítványai közül: Mester, nézd, milyen kövek és milyen épületek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda néki: Látod ezeket a nagy épületeket? Nem marad kő kövön, a mely le nem romboltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Mikor pedig az olajfák hegyén ül vala, a templom átellenében, megkérdezék őt magukban Péter, Jakab, János és András:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Mondd meg nékünk, mikor történnek meg ezek; és mi
			<em>lesz</em>
			a jel, a mikor mindezek beteljesednek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén nékik, kezdé mondani: Meglássátok, hogy valaki el ne hitessen titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Mert sokan jőnek majd az én nevemben, a kik azt mondják: Én vagyok: és sokakat elhitetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Mikor pedig hallani fogtok háborúkról és háborúk híreiről, meg ne rémüljetek, mert meg kell lenniök; de
			<em>ez</em>
			még nem a vég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Mert nemzet nemzet ellen, és ország ország ellen támad; és lesznek földindulások mindenfelé, és lesznek éhségek és háborúságok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Nyomorúságoknak kezdetei ezek. Ti pedig vigyázzatok magatokra: mert törvényszékeknek adnak át
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,17">Mát. 10,17.18.</a>
				<a href="50.html#15,19">Ján. 15,19.</a>
				]
			</em>
			titeket, és gyülekezetekben vernek meg titeket, és helytartók és királyok elé állítanak én érettem, bizonyságul ő nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			De előbb hirdettetnie kell az evangyéliomnak minden pogányok között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Mikor pedig fogva visznek, hogy átadjanak titeket, ne aggodalmaskodjatok előre, hogy mit szóljatok, és ne gondolkodjatok, hanem a mi adatik néktek abban az órában, azt szóljátok; mert nem ti vagytok, a kik szólotok, hanem a Szent Lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Halálra fogja pedig adni testvér testvérét, atya gyermekét; és magzatok támadnak szülők ellen, és megöletik őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És lesztek gyűlöletesek mindenki előtt az én nevemért; de a ki mindvégig megmarad, az megtartatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,27">Dán. 9,27.</a>
				]
			</em>
			látjátok a pusztító utálatosságot, a melyről Dániel próféta szólott, ott állani, a hol nem kellene (a ki
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,4">Dán. 12,4.10.</a>
				<a href="47.html#24,15">Mát. 24,15.</a>
				]
			</em>
			olvassa, értse meg), akkor a kik Júdeában lesznek, fussanak a hegyekre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			A háztetőn levő pedig le ne szálljon a házba, se be ne menjen, hogy házából valamit kivigyen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			És a mezőn levő haza ne térjen, hogy ruháját elvigye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Jaj pedig a terhes és a szoptató asszonyoknak azokban a napokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Imádkozzatok pedig, hogy a ti futástok ne télen legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Mert azok a
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,1">Dán. 12,1.</a>
				]
			</em>
			napok olyan nyomorúságosak lesznek, a milyenek a világ kezdete óta, a melyet Isten teremtett, mind ez ideig nem voltak, és nem is lesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És ha az Úr meg nem rövidítette volna azokat a napokat, egyetlen test sem menekülne meg; de a választottakért, a kiket kiválasztott, megrövidítette azokat a napokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Ha pedig akkor ezt mondja néktek valaki: Ímé itt
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,23">Mát. 24,23.</a>
				<a href="49.html#17,23">Luk. 17,23.</a>
				]
			</em>
			a Krisztus, vagy: Ímé amott, ne higyjétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Mert hamis Krisztusok és hamis próféták támadnak, és jeleket és csodákat tesznek, hogy elhitessék, ha lehet,
			<em>még</em>
			a választottakat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Ti pedig vigyázzatok; ímé előre megmondottam néktek mindent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			De azokban a napokban, azután a nyomorúság után, a nap elsötétedik, és a hold nem fénylik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			És az ég csillagai lehullanak, és az egekben levő hatalmasságok megrendülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			És akkor meglátják
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,30">Mát. 24,30.25,31.26,64.</a>
				<a href="49.html#21,27">Luk. 21,27.</a>
				]
			</em>
			az embernek Fiát eljőni felhőkben nagy hatalommal és dicsőséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			És akkor elküldi az
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,41">Mát. 13,41.</a>
				]
			</em>
			ő angyalait, és egybegyűjti az ő választottait a négy szelek felől, a föld végső határától az ég végső határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			A fügefáról
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,32">Mát. 24,32.</a>
				<a href="49.html#21,29">Luk. 21,29.</a>
				]
			</em>
			vegyétek pedig a példát. A mikor ága már zsendül, és levelet hajt, tudjátok, hogy közel van a nyár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			Azonképen ti is, mikor látjátok, hogy ezek meglesznek, tudjátok meg, hogy közel van, az ajtó előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, hogy el nem múlik ez a nemzetség, a míg meg nem lesznek mindezek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			Az ég és a föld elmúlnak, de az én beszédeim soha el nem múlnak.
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,8">Ésa. 40,8.51,6.</a>
				<a href="23.html#102,27">Zsolt. 102,27.</a>
				<a href="65.html#1,11">Zsid. 1,11</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Arról a napról és óráról pedig senki semmit sem tud, sem az égben az angyalok, sem a Fiú, hanem csak az Atya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Figyeljetek, vigyázzatok és imádkozzatok; mert nem tudjátok,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,44">Mát. 24,44.25,13.</a>
				<a href="49.html#22,40">Luk. 22,40.</a>
				]
			</em>
			mikor jő el az az idő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Úgy mint az az ember, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,14">Mát. 25,14.</a>
				<a href="49.html#19,12">Luk. 19,12.</a>
				]
			</em>
			ki messze útra kelve, házát elhagyván, és szolgáit felhatalmazván, és kinek-kinek a maga dolgát megszabván, az ajtónállónak is megparancsolta, hogy vigyázzon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			Vigyázzatok azért, mert nem tudjátok, mikor érkezik meg a háznak ura, este-é vagy éjfélkor, vagy kakasszókor, vagy reggel?
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,38">Luk. 12,38.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,36">13,36</a>
			</b>
			Hogy, ha hirtelen megérkezik, ne találjon titeket aludva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,37">13,37</a>
			</b>
			A miket pedig néktek mondok, mindenkinek mondom: Vigyázzatok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Két nap mulva pedig húsvét vala
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,1">Mát. 26,1-5.</a>
				<a href="49.html#22,1">Luk. 22,1-2.</a>
				<a href="50.html#11,55">Ján. 11,55-</a>
				57.]
			</em>
			és a kovásztalan kenyerek ünnepe. És a főpapok és az írástudók tanakodnak vala, hogy csalárdsággal mimódon fogják meg és öljék meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Mert azt mondják vala: Ne az ünnepen, hogy a nép fel ne zendüljön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Mikor pedig Bethániában
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,6">Mát. 26,6-13.</a>
				<a href="50.html#12,1">Ján. 12,1-8.</a>
				]
			</em>
			a poklos Simon házánál vala, a mint asztalhoz üle, egy asszony méne oda, a kinél alabástrom edény vala valódi és igen drága nárdus olajjal; és eltörvén az alabástrom edényt kitölté
			<em>azt</em>
			az ő fejére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Némelyek pedig háborognak vala magok között és mondának: Mire való volt az olajnak ez a tékozlása?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Mert el lehetett volna azt adni háromszáz pénznél is többért, és odaadni a szegényeknek. És zúgolódnak vala ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Hagyjatok békét néki; miért bántjátok őt? jó dolgot cselekedett én velem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="05.html#15,11">5 Móz. 15,11.</a>
				]
			</em>
			a szegények mindenkor veletek lesznek, és a mikor csak akarjátok, jót tehettek velök; de én nem leszek mindenkor veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Ő a mi tőle telt, azt tevé: előre megkente az én testemet a temetésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: Valahol csak prédikálják ezt az evangyéliomot az egész világon, a mit ez az asszony cselekedett, azt is hirdetni fogják az ő emlékezetére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Akkor Júdás, az Iskariotes,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,14">Mát. 26,14-16.</a>
				<a href="49.html#22,3">Luk. 22,3-6.</a>
				]
			</em>
			egy a tizenkettő közül, elméne a főpapokhoz, hogy őt azoknak elárulja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Azok pedig, a mint meghallák, örvendezének, és igérék, hogy pénzt adnak néki. Ő pedig keresi vala, mimódon árulhatná el őt jó alkalommal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			És a kovásztalan
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,17">Mát. 26,17-19.</a>
				<a href="49.html#22,7">Luk. 22,7-13.</a>
				]
			</em>
			kenyerek ünnepének első napján, mikor a húsvéti bárányt vágják vala, mondának néki az ő tanítványai: Hol akarod, hogy elmenvén megkészítsük, hogy megehesd a húsvéti bárányt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Akkor elkülde kettőt az ő tanítványai közül, és monda nékik: Menjetek el a városba, és egy ember jő előtökbe, a ki egy korsó vizet visz; kövessétek őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És a hová bemegy, mondjátok a házi gazdának: A Mester kérdi: hol van az a szállás, a hol megeszem az én tanítványaimmal a húsvéti bárányt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			És ő mutat néktek egy nagy vacsoráló házat berendezve, készen: ott készítsétek el nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Elmenének azért az ő tanítványai, és jutának a városba, és úgy találák, a mint nékik megmondotta, és elkészíték a húsvéti bárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Mikor pedig este lőn, oda méne a tizenkettővel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És a mikor leülnek és esznek vala monda Jézus: Bizony mondom néktek, egy közületek elárul engem, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,20">Mát. 26,20-29.</a>
				<a href="49.html#22,14">Luk. 22,14-23.</a>
				<a href="50.html#13,21">Ján. 13,21-26.</a>
				]
			</em>
			ki velem eszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Ők pedig kezdének szomorkodni és néki egyenként mondani: Csak nem én? A másik is: Csak nem én?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Egy a tizenkettő közül, a ki velem együtt márt a tálba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Az embernek Fia jóllehet elmegy, a mint meg van írva felőle; de jaj annak az embernek, a ki az embernek Fiát elárulja; jobb lenne annak az embernek, ha nem született volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			És mikor ők evének, vévén Jézus a kenyeret, és hálákat adván, megtöré és adá nékik, mondván: Vegyétek, egyétek; ez az én testem.
			<em>
				[
				<a href="53.html#11,23">1 Kor. 11,23-</a>
				25.]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			És vévén a poharat,
			<em>és</em>
			hálákat adván, adá nékik; és ivának abból mindnyájan;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			És monda nékik: Ez az én vérem, az új szövetség
			<em>vére,</em>
			a mely sokakért kiontatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, nem iszom többé a szőlőtőnek gyümölcséből mind ama napig, a mikor mint újat iszom azt az Isten országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			És dicséretet énekelve kimenének az olajfák hegyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			És monda nékik Jézus: Ezen az éjszakán
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,30">Mát. 26,30-35.</a>
				<a href="49.html#22,31">Luk. 22,31-</a>
				34.39.]
			</em>
			mindnyájan megbotránkoztok bennem; mert meg van írva: Megverem
			<em>
				[
				<a href="45.html#13,7">Zak. 13,7.</a>
				]
			</em>
			a pásztort, és elszélednek a juhok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			De
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7.</a>
				]
			</em>
			feltámadásom után előttetek fogok felmenni Galileába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			Péter pedig monda néki: Ha mindnyájan megbotránkoznak is, de én nem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,34">Mát. 26,34.</a>
				<a href="49.html#22,34">Luk. 22,34.</a>
				]
			</em>
			monda néki Jézus: Bizony mondom néked, hogy ma, ezen az éjszakán, mielőtt a kakas
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,38">Ján. 13,38.</a>
				]
			</em>
			kétszer szólana, háromszor tagadsz meg engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			Ő pedig annál inkább erősíti vala: Ha veled együtt kell is meghalnom, semmiképen meg nem tagadlak téged. Hasonlóképen szólanak vala a többiek is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			És menének
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,36">Mát. 26,36-46.</a>
				<a href="49.html#22,40">Luk. 22,40-46.</a>
				<a href="50.html#18,1">Ján. 18,1.2.</a>
				]
			</em>
			ama helyre, a melynek Gecsemáné a neve; és monda az ő tanítványainak: Üljetek le itt, a míg imádkozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			És maga mellé vevé Pétert és Jakabot és Jánost, és kezde rettegni és gyötrődni;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,34">14,34</a>
			</b>
			És monda nékik:
			<em>
				[
				<a href="50.html#12,27">Ján. 12,27.</a>
				]
			</em>
			Szomorú az én lelkem mind halálig; maradjatok itt, és vigyázzatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,35">14,35</a>
			</b>
			És egy kevéssé előre menvén, a földre esék, és imádkozék, hogy, ha lehetséges, múljék el tőle ez az óra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,36">14,36</a>
			</b>
			És monda: Abba, Atyám! Minden lehetséges néked. Vidd el tőlem ezt a poharat;
			<em>
				[
				<a href="#10,38">rész 10,38.</a>
				]
			</em>
			mindazáltal ne az én akaratom
			<em>legyen meg,</em>
			hanem a tied.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,37">14,37</a>
			</b>
			Azután visszatére és aluva találá őket, és monda Péternek: Simon, alszol? Nem bírtál egy óráig vigyázni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,38">14,38</a>
			</b>
			Vigyázzatok és imádkozzatok, hogy kísértetbe ne jussatok; a lélek ugyan kész, de a test erőtelen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,39">14,39</a>
			</b>
			És ismét elmenvén, imádkozék, ugyanazon szavakkal szólván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,40">14,40</a>
			</b>
			A mikor pedig visszatére, ismét aluva találá őket; mert a szemeik megnehezedtek vala, és nem tudták mit feleljenek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,41">14,41</a>
			</b>
			Harmadszor is jöve, és monda nékik: Aludjatok immár és nyugodjatok. Elég; eljött az óra; ímé az embernek Fia a bűnösök kezébe adatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,42">14,42</a>
			</b>
			Keljetek föl, menjünk: ímé elközelgett, a ki engem elárul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,43">14,43</a>
			</b>
			És mindjárt még mikor ő szól vala,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,47">Mát. 26,47-58.</a>
				<a href="49.html#22,47">Luk. 22,47-55.</a>
				<a href="50.html#18,2">Ján. 18,2-18.</a>
				]
			</em>
			eljöve Júdás, egy a tizenkettő közül, és vele együtt nagy sokaság, fegyverekkel és botokkal, a főpapoktól, az írástudóktól és a vénektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,44">14,44</a>
			</b>
			Az ő elárulója pedig jelt ada nékik, mondván: A kit megcsókolok majd, ő az; fogjátok meg azt, és vigyétek el biztonsággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,45">14,45</a>
			</b>
			És odajutván, azonnal hozzáméne, és monda: Mester! Mester! és megcsókolá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,46">14,46</a>
			</b>
			Azok pedig ráveték kezeiket, és megfogák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,47">14,47</a>
			</b>
			De egy az ott állók közül az ő szablyáját kivonván, a főpap szolgájához csapa, és levágá annak fülét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,48">14,48</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda nékik: Mint egy rablóra, úgy jöttetek-é reám fegyverekkel és botokkal, hogy megfogjatok engem?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,49">14,49</a>
			</b>
			Naponta nálatok valék, a templomban tanítva, és nem fogtatok meg engem; de
			<em>szükség,</em>
			hogy az írások beteljesedjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,50">14,50</a>
			</b>
			Akkor elhagyván őt, mindnyájan elfutának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,51">14,51</a>
			</b>
			Egy ifjú pedig követé őt, a kinek testét csak egy gyolcs ing takarta; és megfogák őt az ifjak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,52">14,52</a>
			</b>
			De ő ott hagyva az ingét, meztelenül elszalada tőlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,53">14,53</a>
			</b>
			És vivék Jézust a főpaphoz. És oda gyűlének mindnyájan a főpapok, a vének és az írástudók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,54">14,54</a>
			</b>
			Péter pedig távolról követé őt, be egészen a főpap udvaráig: és ott üle a szolgákkal, és melegszik vala a tűznél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,55">14,55</a>
			</b>
			A főpapok
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,59">Mát. 26,59-68.</a>
				<a href="49.html#22,63">Luk. 22,63-71.</a>
				<a href="50.html#18,19">Ján. 18,19-24.</a>
				]
			</em>
			pedig és az egész tanács bizonyságot keresnek vala Jézus ellen, hogy megölhessék őt; de nem találnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,56">14,56</a>
			</b>
			Mert sokan tesznek vala
			<em>ugyan</em>
			hamis tanúbizonyságot ellene, de a bizonyságtételek nem valának megegyezők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,57">14,57</a>
			</b>
			És némelyek fölkelének és hamis tanúbizonyságot tőnek ellene, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,58">14,58</a>
			</b>
			Mi hallottuk, mikor ezt mondá: Én
			<em>
				[
				<a href="50.html#2,19">Ján. 2,19.</a>
				]
			</em>
			lerontom ezt a kézzel csinált templomot, és három nap alatt mást építek, a mely nem kézzel csináltatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,59">14,59</a>
			</b>
			De még így sem vala egyező az ő bizonyságtételük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,60">14,60</a>
			</b>
			Akkor a főpap odaállván a középre, megkérdé Jézust, mondván: Semmit sem felelsz-é? Miféle bizonyságot tesznek ezek te ellened?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,61">14,61</a>
			</b>
			Ő
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				<a href="29.html#53,7">Ésa. 53,7.</a>
				]
			</em>
			pedig hallgat vala, és semmit sem felele. Ismét megkérdezé őt a főpap, és monda néki: Te vagy-é a Krisztus, az áldott
			<em>Isten</em>
			Fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,62">14,62</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Én vagyok. És meglátjátok majd az embernek Fiát ülni a hatalomnak jobbján, és eljőni az ég felhőivel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,63">14,63</a>
			</b>
			A főpap pedig megszaggatván ruháit, monda: Mi szükségünk van még tanúkra?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,64">14,64</a>
			</b>
			Hallátok a káromlást. Mi tetszik néktek? Azok pedig halálra méltónak ítélték őt mindnyájan.
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,7">Ján. 19,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,65">14,65</a>
			</b>
			És kezdék őt némelyek köpdösni, és az ő orczáját elfedni, és őt öklözni, és mondani néki: Prófétálj! A szolgák pedig arczul csapdossák vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,66">14,66</a>
			</b>
			A mint pedig Péter lent
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,69">Mát. 26,69-75.</a>
				<a href="49.html#22,56">Luk. 22,56-62.</a>
				<a href="50.html#18,17">Ján. 18,17.25-</a>
				27.]
			</em>
			vala az udvarban, odajöve egy a főpap szolgálói közül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,67">14,67</a>
			</b>
			És meglátván Pétert, a mint melegszik vala, rátekintvén, monda: Te is a Názáreti Jézussal valál!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,68">14,68</a>
			</b>
			Ő pedig megtagadá, mondván: Nem ismerem, s nem is értem, mit mondasz. És kiméne a tornáczra; és a kakas megszólala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,69">14,69</a>
			</b>
			A szolgáló pedig meglátva őt, kezdé ismét mondani az ott állóknak: Ez közülök való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,70">14,70</a>
			</b>
			Ő pedig ismét megtagadá. De kevés idő múlva az ott állók ismét mondják vala Péternek: Bizony közülök való vagy; mert Galileabeli is vagy, és a beszéded
			<em>is</em>
			hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,71">14,71</a>
			</b>
			Ő pedig kezde átkozódni és esküdözni, hogy: Nem ismerem azt az embert, a kiről beszéltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,72">14,72</a>
			</b>
			És másodszor szóla a kakas. És Péternek eszébe juta a beszéd, a melyet néki
			<em>
				[
				<a href="#14,30">vers 30.</a>
				]
			</em>
			Jézus mondott vala, hogy mielőtt a kakas kétszer szólana, háromszor megtagadsz engem. És sírva fakada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			És mindjárt reggel
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,1">Mát. 27,1.2.</a>
				<a href="49.html#26,66">Luk. 26,66.23,1.</a>
				<a href="50.html#18,28">Ján. 18,28.</a>
				]
			</em>
			tanácsot tartván a főpapok a vénekkel és írástudókkal, és az egész tanács, megkötözvén Jézust, elvivék és átadák Pilátusnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			És megkérdé őt Pilátus:
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,11">Mát. 27,11-30.</a>
				<a href="49.html#23,2">Luk. 23,2-25.</a>
				<a href="50.html#18,29">Ján. 18,29.19,16.</a>
				]
			</em>
			Te vagy-é a zsidók királya? Ő pedig felelvén, monda néki: Te mondod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És erősen vádolják vala őt a főpapok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Pilátus pedig ismét megkérdé őt, mondván: Semmit sem felelsz-é? Ímé, mennyi tanúbizonyságot szólnak ellened!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Jézus pedig
			<em>
				[
				<a href="#14,61">rész 14,61.</a>
				<a href="29.html#53,7">Ésa. 53,7.</a>
				]
			</em>
			semmit sem felele, annyira hogy Pilátus elcsudálkozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Ünnepenként pedig egy foglyot szokott vala elbocsátani nékik, a kit épen óhajtának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Vala pedig egy Barabbás nevű, megkötöztetve ama lázadókkal együtt, a kik a lázadás alkalmával gyilkosságot követtek vala el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			És a sokaság kiáltván, kezdé kérni
			<em>Pilátust</em>
			arra, a mit mindenkor megtesz vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			Pilátus pedig felele nékik, mondván: Akarjátok-é, hogy elbocsássam néktek a zsidók királyát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Mert tudja vala, hogy irígységből adták őt kézbe a főpapok.
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,48">Ján. 11,48.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			A főpapok azonban felindíták a sokaságot, hogy inkább Barabbást bocsássa el nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Pilátus pedig felelvén, ismét monda nékik: Mit akartok tehát, hogy cselekedjem ezzel, a kit a zsidók királyának mondotok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			És azok ismét kiáltának: Feszítsd meg őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Pilátus pedig monda nékik: Mert mi rosszat cselekedett? Azok pedig annál jobban kiáltanak vala: Feszítsd meg őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Pilátus pedig eleget akarván tenni a sokaságnak, elbocsátá nékik Barabbást, Jézust pedig megostoroztatván, kezökbe adá, hogy megfeszítsék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			A vitézek pedig elvivék őt az udvar belső részébe, a mi az őrház; és összehívák az egész csapatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			És bíborba öltözteték őt, és tövisből font koszorút tevének a fejére,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			És elkezdék őt köszönteni: Üdvöz légy, zsidók királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			És verik vala a fejét nádszállal, és köpdösik vala őt, és térdet hajtva tisztelik vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,31">Mát. 27,31-56.</a>
				<a href="49.html#23,26">Luk. 23,26-49.</a>
				<a href="50.html#19,16">Ján. 19,16-30.</a>
				]
			</em>
			kicsúfolták őt, leveték róla a bíbor ruhát, és a maga ruháiba öltözteték; és kivivék őt, hogy megfeszítsék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			És kényszerítének egy mellettök elmenőt, bizonyos czirénei Simont, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,32">Mát. 27,32.</a>
				<a href="49.html#23,26">Luk. 23,26.</a>
				]
			</em>
			ki a mezőről jő vala, Alekszándernek és
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,13">Róm. 16,13.</a>
				]
			</em>
			Rufusnak az atyját, hogy vigye az ő keresztjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			És vivék őt a Golgotha
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,33">Mát. 27,33-44.</a>
				<a href="49.html#23,32">Luk. 23,32-43.</a>
				<a href="50.html#19,17">Ján. 19,17-27.</a>
				]
			</em>
			<em>nevű</em>
			helyre, a mely megmagyarázva annyi, mint: koponya helye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			És
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,22">Zsolt. 69,22.</a>
				]
			</em>
			mirhás bort adnak vala néki inni; de ő nem fogadá el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			És megfeszítvén őt, eloszták az ő ruháit,
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,19">Zsolt. 22,19.</a>
				]
			</em>
			sorsot vetvén azokra, ki mit kapjon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Vala pedig három óra, mikor megfeszíték őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Az ő kárhoztatásának oka pedig így vala fölébe felírva: A zsidók
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,37">Mát. 27,37.</a>
				<a href="49.html#23,38">Luk. 23,38.</a>
				<a href="50.html#19,19">Ján. 19,19.</a>
				]
			</em>
			királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Két rablót is megfeszítének vele, egyet jobb és egyet bal keze felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			És beteljesedék
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				]
			</em>
			az írás, a mely
			<em>azt</em>
			mondja: És a bűnösök közé számláltaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Az arra menők pedig szidalmazzák vala őt, fejüket hajtogatván és mondván: Hah! a ki
			<em>
				[
				<a href="#14,58">rész 14,58.</a>
				]
			</em>
			lerontod a templomot, és három nap alatt fölépíted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Szabadítsd meg magadat, és szállj le a keresztről!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Hasonlóképen pedig a főpapok is, csúfolodván egymás között, az írástudókkal együtt mondják vala: Másokat megtartott, magát nem bírja megtartani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			A Krisztus, az Izráel királya, szálljon le most a keresztről, hogy lássuk és higyjünk. A kiket vele feszítettek meg, azok is szidalmazzák vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Mikor pedig hat
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,45">Mát. 27,45-54.</a>
				<a href="49.html#23,44">Luk. 23,44-48.</a>
				<a href="50.html#19,28">Ján. 19,28-30.</a>
				]
			</em>
			óra lőn, sötétség támada az egész földön kilencz óráig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			És kilencz órakor fennszóval kiálta Jézus mondván:
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,2">Zsolt. 22,2.</a>
				]
			</em>
			Elói, Elói! Lamma Sabaktáni? a mi megmagyarázva annyi, mint: Én Istenem, én Istenem! miért hagyál el engemet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			Némelyek pedig meghallván ezt az ott állók közül, mondának: Ímé Illést hívja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Egy ember pedig odafutamodék és egy szivacsot megtöltvén eczettel és azt nádszálra tűzvén, inni ada néki, mondván: Hagyjátok el, lássuk, ha eljő- é Illés, hogy levegye őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			Jézus pedig nagy
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,50">Mát. 27,50.</a>
				<a href="49.html#23,46">Luk. 23,46.</a>
				<a href="50.html#19,30">Ján. 19,30.</a>
				]
			</em>
			fennszóval kiáltván kibocsátá lelkét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			És a templom kárpítja fölétől aljáig ketté hasada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,39">15,39</a>
			</b>
			Látván pedig a százados, a ki vele átellenben áll vala, hogy ekként kiáltva bocsátá ki lelkét, monda: Bizony, ez az ember Isten Fia vala!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,40">15,40</a>
			</b>
			Valának pedig asszonyok is, a kik
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,55">Mát. 27,55.56.</a>
				<a href="49.html#23,49">Luk. 23,49.</a>
				<a href="50.html#19,25">Ján. 19,25.</a>
				]
			</em>
			távolról nézik vala, a kik között vala Mária Magdaléna,
			<em>
				[
				<a href="49.html#8,2">Luk. 8,2.3.</a>
				]
			</em>
			és Mária, a kis Jakabnak és Józsénak anyja, és Salomé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,41">15,41</a>
			</b>
			A kik, mikor Galileában vala, akkor is követték vala őt, és szolgálnak vala néki; és sok más asszony, a kik vele mentek vala fel Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,42">15,42</a>
			</b>
			És mikor immár este lőn,
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,57">Mát. 27,57-61.</a>
				<a href="49.html#23,50">Luk. 23,50-55.</a>
				<a href="50.html#19,38">Ján. 19,38-42.</a>
				]
			</em>
			mivelhogy péntek vala, azaz szombat előtt való nap,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,43">15,43</a>
			</b>
			Eljöve az arimathiai József, egy tisztességes tanácsbeli, a ki maga is várja vala az Isten országát; beméne bátran Pilátushoz, és kéré Jézusnak testét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,44">15,44</a>
			</b>
			Pilátus pedig csodálkozék, hogy immár meghalt volna; és magához hivatva a századost, megkérdé tőle, ha régen halt-é meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,45">15,45</a>
			</b>
			És megtudván a századostól, odaajándékozá a testet Józsefnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,46">15,46</a>
			</b>
			Ő pedig gyolcsot vásárolván, és levévén őt, begöngyölé a gyolcsba, és elhelyezé egy sírboltba, a mely kősziklából vala kivágva; és követ hengeríte a sírbolt szájára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,47">15,47</a>
			</b>
			Mária Magdaléna pedig és Mária, a Józsé
			<em>anyja,</em>
			nézik vala, hová helyezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Mikor pedig elmult a szombat,
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,1">Mát. 28,1-8.</a>
				<a href="49.html#24,1">Luk. 24,1-12.</a>
				<a href="50.html#20,1">Ján. 20,1-10.</a>
				]
			</em>
			Mária Magdaléna, és Mária a Jakab
			<em>anyja</em>
			, és Salomé, drága keneteket vásárlának, hogy elmenvén, megkenjék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			És korán reggel, a hétnek első napján a sírbolthoz menének napfelköltekor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			És mondják vala maguk között: Kicsoda hengeríti el nékünk a követ a sírbolt szájáról?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			És odatekintvén, láták, hogy a kő el van hengerítve; mert felette nagy vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És bemenvén a sírboltba, látának egy ifjút ülni jobb felől, fehér ruhába öltözve; és megfélemlének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Az pedig monda nékik: Ne féljetek. A Názáreti Jézust keresitek, a ki megfeszíttetett; föltámadott, nincsen itt; ímé a hely, a hová őt helyezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			De menjetek el, mondjátok meg az ő tanítványainak és Péternek, hogy előttetek megyen Galileába; ott meglátjátok őt, a mint megmondotta néktek.
			<em>
				[
				<a href="#14,28">rész 14,28.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És nagyhamar kijövén, elfutának a sírbolttól, mert félelem és álmélkodás fogta vala el őket; és senkinek semmit sem szólának, mert félnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Mikor pedig reggel, a hétnek első napján föltámadott vala, megjelenék először Mária Magdalénának, a kiből
			<em>
				[
				<a href="49.html#8,2">Luk. 8,2.</a>
				<a href="50.html#20,11">Ján. 20,11-18.</a>
				]
			</em>
			hét ördögöt űzött vala ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Ez elmenvén, megjelenté azoknak, a kik vele valának
			<em>és</em>
			keseregnek és sírnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Azok pedig mikor hallották, hogy él és ő látta vala, nem hivék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Ezután pedig közülök kettőnek jelenék
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,13">Luk. 24,13-35.</a>
				]
			</em>
			meg más alakban, útközben, mikor a mezőre mennek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Ezek is elmenvén, megjelenték a többieknek; ezeknek sem hivének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Azután, mikor asztalnál ülnek vala megjelenék magának a
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,36">Luk. 24,36-49.</a>
				<a href="50.html#20,19">Ján. 20,19-23.</a>
				<a href="53.html#15,5">1 Kor. 15,5.</a>
				]
			</em>
			tizenegynek, és szemükre hányá az ő hitetlenségöket és keményszívűségöket, hogy azoknak, a kik őt feltámadva látták vala, nem hivének,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			És monda nékik: Elmenvén e széles világra, hirdessétek az evangyéliomot minden teremtésnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			A ki hiszen és megkeresztelkedik, idvezül; a ki pedig nem hiszen, elkárhozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Azokat pedig, a kik hisznek, ilyen jelek követik: az én nevemben
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,18">Csel. 16,18.</a>
				]
			</em>
			ördögöket űznek;
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,4">Csel. 2,4.11.10,46.</a>
				]
			</em>
			új nyelveken szólnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Kígyókat
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,19">Luk. 10,19.</a>
				<a href="51.html#28,3">Csel. 28,3-6.</a>
				]
			</em>
			vesznek föl; és ha valami halálost isznak, meg nem árt nékik: betegekre
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,14">Jak. 5,14.15.</a>
				]
			</em>
			vetik kezeiket, és meggyógyulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Az Úr azért, minekutána szólott vala nékik, felviteték
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,50">Luk. 24,50-53.</a>
				<a href="51.html#1,4">Csel. 1,4-11.</a>
				]
			</em>
			a mennybe, és üle az Istennek jobbjára.
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				<a href="51.html#7,55">Csel. 7,55.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Azok pedig kimenvén, prédikálának mindenütt, az Úr együtt munkálván velök, és megerősítvén az ígét a
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,3">Csel. 14,3.</a>
				<a href="65.html#2,4">Zsid. 2,4.</a>
				]
			</em>
			jelek által, a melyek követik vala. Ámen!
		</p>
	</body>
</html>
