<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Luk.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A LUKÁCS ÍRÁSA SZERINT VALÓ SZENT EVANGYÉLIOM
			<em>[Luk.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Mivelhogy sokan kezdették rendszerint megírni azoknak a dolgoknak az elbeszélését, a melyek minálunk beteljesedtek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			A mint nékünk előnkbe adták, a kik kezdettől fogva szemtanúi és szolgái voltak az ígének:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Tetszék énnékem is, ki eleitől fogva mindeneknek szorgalmasan végére jártam, hogy azokról rendszerint írjak néked,
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,1">Csel. 1,1.</a>
				]
			</em>
			jó Theofilus,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Hogy megtudhasd azoknak a dolgoknak bizonyosságát, a melyekre taníttatál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Heródesnek, a Júdea királyának idejében vala egy Zakariás nevű pap az Abia rendjéből;
			<em>
				[
				<a href="13.html#24,10">1 Krón. 24,10.</a>
				]
			</em>
			az ő felesége pedig az Áron leányai közül való vala, és annak neve Erzsébet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			És mind a ketten igazak valának az Isten előtt, kik az Úrnak minden parancsolataiban és rendeléseiben feddhetetlenül jártak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És nem volt nékik gyermekük, mert Erzsébet meddő vala, és mind a ketten
			<em>immár</em>
			idős emberek valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor ő rendjének sorában papi szolgálatot végzett az Isten előtt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			A papi tiszt szokása szerint reá jutott a sor, hogy bemenvén
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,7">2 Móz. 30,7.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak templomába, jó illatot gerjesszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			És a népnek egész sokasága imádkozék kívül a jó illatozás idején;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Néki pedig megjelenék az Úrnak angyala, állván a füstölő oltár jobbja felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			És láttára megrettene Zakariás, és félelem szállá meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Monda pedig az angyal néki: Ne félj Zakariás; mert meghallgattatott a te könyörgésed, és a te feleséged Erzsébet szül néked fiat, és nevezed az ő nevét Jánosnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			És lészen tenéked örömödre és vigasságodra, és sokan fognak örvendezni az ő születésén;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Mert nagy lészen az Úr előtt, és bort és részegítő italt nem iszik;
			<em>
				[
				<a href="04.html#6,3">4 Móz. 6,3.</a>
				<a href="07.html#13,4">Bir. 13,4-5.</a>
				<a href="09.html#1,11">1 Sám. 1,11.</a>
				]
			</em>
			és betelik Szent Lélekkel még az ő anyjának méhétől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			És az Izrael fiai közül sokakat megtérít az Úrhoz, az ő Istenükhöz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			És ez
			<em>Ő</em>
			előtte fog járni az Illés lelkével és erejével,
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.4,6.</a>
				<a href="47.html#17,11">Mát. 17,11-13.</a>
				]
			</em>
			hogy az atyák szívét a fiakhoz térítse, és az engedetleneket az igazak bölcsességére, hogy készítsen az Úrnak tökéletes népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És monda Zakariás az angyalnak: Miről tudhatom én ezt meg? mert én vén vagyok, és az én feleségem
			<em>is</em>
			igen idős.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És felelvén az angyal, monda néki: Én
			<em>
				[
				<a href="34.html#8,16">Dán. 8,16.9,21.27.</a>
				<a href="47.html#18,10">Máté. 18,10.</a>
				]
			</em>
			Gábriel vagyok, ki az Isten előtt állok; és küldettem, hogy szóljak veled, és ez örvendetes dolgokat jelentsem néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			És ímé megnémulsz és nem szólhatsz mindama napig, a melyen ezek meglesznek: mivelhogy nem hittél az én beszédimnek, a melyek beteljesednek az ő idejökben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			A nép pedig várja vala Zakariást, és csodálkozék, hogy a templomban késik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			És kijövén, nem szólhata nékik; eszökbe vevék azért, hogy látást látott a templomban; mert ő
			<em>csak</em>
			integetett nékik, és néma maradt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor leteltek az ő szolgálatának napjai, elméne haza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			E napok után pedig fogada méhében Erzsébet az ő felesége, és elrejtőzék öt hónapig, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Így cselekedett velem az Úr a napokban, a melyekben
			<em>reám</em>
			tekinte, hogy elvegye az én gyalázatomat az
			<em>
				[
				<a href="01.html#30,23">1 Móz. 30,23.</a>
				]
			</em>
			emberek között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			A hatodik hónapban pedig elküldeték Gábriel angyal Istentől Galileának városába, a melynek neve Názáret,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Egy szűzhöz, a ki a Dávid házából való József nevű
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,18">Mát. 1,18.</a>
				]
			</em>
			férfiúnak volt eljegyezve. A szűznek neve pedig Mária.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			És bemenvén az angyal ő hozzá, monda néki: Örülj, kegyelembe fogadott! Az Úr veled van, áldott vagy te az asszonyok között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			Az pedig látván, megdöbbene az ő beszédén, és elgondolkodék,
			<em>hogy</em>
			micsoda köszöntés ez?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			És monda néki az angyal: Ne félj Mária, mert kegyelmet találtál az Istennél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			És ímé fogansz a te méhedben,
			<em>
				[
				<a href="29.html#7,14">Ésa. 7,14.</a>
				]
			</em>
			és szülsz fiat, és nevezed az ő nevét
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,21">Mát. 1,21.</a>
				]
			</em>
			JÉZUSNAK.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			Ez nagy lészen, és a Magasságos Fiának hivattatik; és néki adja az Úr Isten a Dávidnak, az ő atyjának,
			<em>
				[
				<a href="29.html#9,6">Ésa. 9,6.7.</a>
				<a href="30.html#23,5">Jer. 23,5.</a>
				]
			</em>
			királyi székét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			És uralkodik a Jákób házán mindörökké; és az ő királyságának
			<em>
				[
				<a href="34.html#2,44">Dán. 2,44.7,14.</a>
				<a href="40.html#4,7">Mik. 4,7.</a>
				]
			</em>
			vége nem lészen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,34">1,34</a>
			</b>
			Monda pedig Mária az angyalnak: Mimódon lesz ez, holott én férfiat nem ismerek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,35">1,35</a>
			</b>
			És felelvén az angyal, monda néki: A Szent Lélek száll te reád,
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,20">Mát. 1,20.</a>
				]
			</em>
			és a Magasságosnak ereje árnyékoz meg téged; azért a mi születik is szentnek hivatik, Isten Fiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,36">1,36</a>
			</b>
			És ímé Erzsébet, a te rokonod, ő is fogant fiat az ő vénségében; és ez
			<em>már</em>
			a hatodik hónapja néki, a kit meddőnek hívtak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,37">1,37</a>
			</b>
			Mert az Istennél semmi sem
			<em>
				[
				<a href="22.html#42,2">Jób. 42,2.</a>
				<a href="30.html#32,17">Jer. 32,17.</a>
				]
			</em>
			lehetetlen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,38">1,38</a>
			</b>
			Monda pedig Mária: Imhol az Úrnak szolgálója; legyen nékem a te beszéded szerint. És elméne ő tőle az angyal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,39">1,39</a>
			</b>
			Fölkelvén pedig Mária azokban a napokban, nagy sietséggel méne a hegységbe, Júdának városába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,40">1,40</a>
			</b>
			És beméne Zakariásnak házába, és köszönté Erzsébetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,41">1,41</a>
			</b>
			És lőn, mikor hallotta Erzsébet Mária köszöntését, a magzat repese az ő méhében; és betelék Erzsébet Szent Lélekkel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,42">1,42</a>
			</b>
			És fennszóval kiálta, mondván: Áldott vagy te az asszonyok között, és áldott a te méhednek gyümölcse.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,43">1,43</a>
			</b>
			És honnét van ez nékem, hogy az én Uramnak anyja jön én hozzám?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,44">1,44</a>
			</b>
			Mert ímé, mihelyt a te köszöntésednek szava füleimbe hatolt, a magzat örvendezéssel kezde repesni az én méhemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,45">1,45</a>
			</b>
			És boldog az, a ki hitt; mert beteljesednek azok, a miket az Úr néki mondott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,46">1,46</a>
			</b>
			Akkor monda Mária: Magasztalja az én lelkem az Urat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,47">1,47</a>
			</b>
			És örvendez az én lelkem az én megtartó Istenemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,48">1,48</a>
			</b>
			Mert reá tekintett az ő szolgáló leányának alázatos állapotjára; mert ímé mostantól fogva boldognak mondanak engem minden nemzetségek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,49">1,49</a>
			</b>
			Mert nagy dolgokat cselekedék velem a Hatalmas;
			<em>
				[
				<a href="23.html#99,3">Zsolt. 99,3.</a>
				]
			</em>
			és szent az ő neve!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,50">1,50</a>
			</b>
			És az ő irgalmassága nemzetségről nemzetségre
			<em>vagyon</em>
			azokon, a kik
			<em>
				[
				<a href="23.html#103,11">Zsolt. 103,11.</a>
				]
			</em>
			őt félik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,51">1,51</a>
			</b>
			Hatalmas dolgot cselekedék karjának
			<em>
				[
				<a href="29.html#52,10">Ésa. 52,10.</a>
				]
			</em>
			ereje által, elszéleszté az ő szívök gondolatában felfuvalkodottakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,52">1,52</a>
			</b>
			Hatalmasokat dönte le trónjaikról, és alázatosakat magasztalt fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,53">1,53</a>
			</b>
			Éhezőket
			<em>
				[
				<a href="09.html#2,5">1 Sám. 2,5.</a>
				]
			</em>
			töltött be javakkal, és gazdagokat küldött el üresen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,54">1,54</a>
			</b>
			Felvevé Izráelnek,
			<em>
				[
				<a href="29.html#41,8">Ésa. 41,8-10.54,5.</a>
				<a href="30.html#31,3">Jer. 31,3.20.</a>
				]
			</em>
			az ő szolgájának ügyét, hogy megemlékezzék az ő irgalmasságáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,55">1,55</a>
			</b>
			(A miképen szólott volt a mi atyáinknak), Ábrahám iránt
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,3">1 Móz. 12,3.17,7.18,18.</a>
				]
			</em>
			és az ő magva iránt mindörökké!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,56">1,56</a>
			</b>
			Marada pedig Mária Erzsébettel mintegy három hónapig; azután haza tére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,57">1,57</a>
			</b>
			Erzsébetnek pedig betelék az ő szülésének ideje, és szűle fiat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,58">1,58</a>
			</b>
			És meghallák az ő szomszédai és rokonai, hogy az Úr nagy kegyelmességet cselekedett ő vele; és együtt örülének vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,59">1,59</a>
			</b>
			És lőn nyolczad napon, eljövének, hogy körülmetéljék
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,12">1 Móz. 17,12.</a>
				]
			</em>
			a gyermeket; és az ő atyja nevéről Zakariásnak akarák őt nevezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,60">1,60</a>
			</b>
			És felelvén az ő anyja, monda: Nem; hanem Jánosnak neveztessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,61">1,61</a>
			</b>
			És mondának néki: Senki sincs a te rokonságodban, a ki ezen a néven neveztetnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,62">1,62</a>
			</b>
			És intének az ő atyjának, hogy minek akarja neveztetni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,63">1,63</a>
			</b>
			Az pedig táblát kérvén, ezt írá, mondván: János a neve. És elcsodálkozának mindnyájan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,64">1,64</a>
			</b>
			És feloldódék az ő szája és nyelve azonnal, és szóla, áldván az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,65">1,65</a>
			</b>
			És félelem szállott minden ő szomszédaikra; és Júdeának egész hegyes tartományában elhirdettetének mind e dolgok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,66">1,66</a>
			</b>
			És szívökre vevék mindenek, a kik hallák, mondván: Vajjon mi lesz e gyermekből? És az Úrnak keze vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,67">1,67</a>
			</b>
			És Zakariás, az ő atyja beteljesedék Szent Lélekkel, és prófétála mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,68">1,68</a>
			</b>
			Áldott az Úr, Izráel Istene, hogy meglátogatta és megváltotta az ő népét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,69">1,69</a>
			</b>
			És felemelte az üdvösségnek szarvát nékünk az ő gyermekének,
			<em>
				[
				<a href="23.html#132,11">Zsolt. 132,11.17.</a>
				<a href="30.html#23,6">Jer. 23,6.</a>
				]
			</em>
			Dávidnak házában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,70">1,70</a>
			</b>
			A mint szólott az ő szent prófétáinak szája által, kik eleitől fogva voltak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,71">1,71</a>
			</b>
			Hogy a mi ellenségeinktől megszabadít, és mindazoknak kezéből, a kik minket gyűlölnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,72">1,72</a>
			</b>
			Hogy irgalmasságot cselekedjék a mi atyáinkkal, és megemlékezzék az ő szent
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.12,3.22,15-18.28,14.</a>
				<a href="65.html#6,13">Zsid. 6,13.</a>
				]
			</em>
			szövetségéről,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,73">1,73</a>
			</b>
			Az esküvésről, a melylyel megesküdt Ábrahámnak, a mi atyánknak, hogy ő megadja nékünk,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,74">1,74</a>
			</b>
			Hogy megszabadulván a mi ellenségeink kezéből, félelem
			<em>
				[
				<a href="65.html#2,14">Zsid. 2,14.15.</a>
				]
			</em>
			nélkül szolgáljunk néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,75">1,75</a>
			</b>
			Szentségben
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,15">1 Pét. 1,15.</a>
				]
			</em>
			és igazságban ő előtte a mi életünknek minden napjaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,76">1,76</a>
			</b>
			Te pedig kis gyermek, a magasságos
			<em>Isten</em>
			prófétájának hivattatol; mert az Úr előtt jársz,
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.2.4,5.6.</a>
				]
			</em>
			hogy az ő útait megkészítsed;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,77">1,77</a>
			</b>
			És az üdvösség ismeretére megtanítsad az ő népét,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,1">Mát. 3,1-3.</a>
				]
			</em>
			a bűnöknek bocsánatjában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,78">1,78</a>
			</b>
			A mi Istenünk nagy irgalmasságáért, a melylyel meglátogatott minket a naptámadat
			<em>
				[
				<a href="45.html#3,8">Zak. 3,8.6,12.</a>
				<a href="46.html#4,2">Malak. 4,2.</a>
				]
			</em>
			a magasságból,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,79">1,79</a>
			</b>
			Hogy megjelenjék azoknak, a kik a sötétségben és
			<em>
				[
				<a href="29.html#9,2">Ésa. 9,2.42,7.43,8.49,9.</a>
				<a href="46.html#4,2">Malak. 4,2.</a>
				]
			</em>
			a halálnak árnyékában ülnek; hogy igazgassa a mi lábainkat a békességnek útjára!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,80">1,80</a>
			</b>
			A kis gyermek pedig nevekedik és erősödik vala lélekben; és a pusztában vala mind ama napig, a melyen megmutatta magát az
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1-3.</a>
				]
			</em>
			Izráelnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És lőn azokban a napokban, Augusztus császártól parancsolat adaték ki, hogy mind az egész föld összeirattassék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Ez az összeírás először akkor történt, mikor Siriában Czirénius volt a helytartó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Mennek vala azért mindenek, hogy beirattassanak, kiki a maga városába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Felméne pedig József is Galileából, Názáret városából Júdeába,a  Dávid városába,
			<em>
				[
				<a href="50.html#7,42">Ján. 7,42.</a>
				]
			</em>
			mely Bethlehemnek neveztetik, mivelhogy a Dávid házából és háznépe közül való volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Hogy beirattassék Máriával, a ki néki jegyeztetett feleségül, és várandós vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor ott valának, betelének az ő szülésének napjai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			És szülé
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,25">Mát. 1,25.</a>
				]
			</em>
			az ő elsőszülött fiát; és bepólyálá őt, és helyhezteté őt a jászolba, mivelhogy nem vala nékik helyök a vendégfogadó háznál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Valának pedig pásztorok azon a vidéken, a kik künn a mezőn tanyáztak és vigyáztak éjszakán az ő nyájok mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			És ímé az Úrnak angyala hozzájok jöve, és az Úrnak dicsősége körülvevé őket: és nagy félelemmel megfélemlének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És monda az angyal nékik: Ne féljetek, mert ímé hirdetek néktek nagy örömet, mely az egész népnek öröme lészen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mert született néktek ma a Megtartó, ki az Úr Krisztus, a Dávid városában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Ez pedig néktek a jele: találtok egy kis gyermeket bepólyálva feküdni a jászolban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És hirtelenséggel jelenék az angyallal mennyei seregek sokasága,
			<em>
				[
				<a href="23.html#103,20">Zsolt. 103,20.21.</a>
				]
			</em>
			a kik az Istent dícsérik és ezt mondják vala:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Dicsőség a magasságos
			<em>mennyek</em>
			ben az Istennek, és e földön békesség, és az emberekhez jó akarat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor elmentek az angyalok ő tőlök a mennybe, mondának a pásztoremberek egymásnak: Menjünk el mind Bethlehemig, és lássuk meg e dolgot, a melyet az Úr megjelentett nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Elmenének azért sietséggel, és megtalálák Máriát és Józsefet, és a kis gyermeket, ki a jászolban fekszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És ezt látván, elhirdeték, a mi nékik a gyermek felől mondatott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			És mindenek, a kik hallák, elcsodálkozának azokon, a miket a pásztorok nékik mondottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Mária pedig mind ez ígéket megtartja, és szívében forgatja vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			A pásztorok pedig visszatérének, dicsőítvén és dícsérvén az Istent mind azok felől, a miket hallottak és láttak, a mint nékik megmondatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			És mikor betölt a nyolcz nap, hogy
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,12">1 Móz. 17,12.</a>
				]
			</em>
			a kis gyermeket körülmetéljék, nevezék az ő nevét Jézusnak, a mint őt az angyal nevezte, mielőtt fogantatott volna anyja méhében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Mikor pedig betöltek
			<em>Mária</em>
			tisztulásának napjai a Mózes
			<em>
				[
				<a href="03.html#12,4">3 Móz. 12,4.6.</a>
				]
			</em>
			törvénye szerint, felvivék őt Jeruzsálembe, hogy bemutassák az Úrnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			(A mint megiratott az Úr törvényében,
			<em>
				[
				<a href="02.html#13,2">2 Móz. 13,2.22,29.</a>
				<a href="04.html#3,45">4 Móz. 3,45.47.</a>
				]
			</em>
			hogy: Minden elsőszülött fiú az Úrnak szenteltessék),
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			És hogy áldozatot adjanak, a szerint a mint megmondatott az Úr törvényében:
			<em>
				[
				<a href="03.html#12,8">3 Móz. 12,8.</a>
				]
			</em>
			Egy pár gerliczét, vagy két galambfiat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			És ímé vala Jeruzsálemben egy ember, a kinek neve Simeon volt, és ez az ember igaz és istenfélő vala, a ki várta az Izráel vigasztalását, és a Szent Lélek vala ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			És kijelentetett néki a Szent Lélek által, hogy addig halált nem lát, a míg meg nem látja az Úrnak Krisztusát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És ő a Lélek indításából a templomba méne, és mikor a gyermek Jézust bevivék szülői, hogy ő érette a törvény szokása szerint cselekedjenek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Akkor ő karjaiba vevé őt, és áldá az Istent, és monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Mostan bocsátod el, Uram, a te szolgádat, a te beszéded szerint, békességben:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,30">2,30</a>
			</b>
			Mert látták az én szemeim
			<em>
				[
				<a href="23.html#98,2">Zsolt. 98,2.3.</a>
				<a href="29.html#52,10">Ésa. 52,10.</a>
				<a href="47.html#1,21">Mát. 1,21.</a>
				]
			</em>
			a te üdvösségedet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,31">2,31</a>
			</b>
			A melyet készítettél minden népeknek szeme láttára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,32">2,32</a>
			</b>
			Világosságul
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,6">Ésa. 42,6.49,6.</a>
				]
			</em>
			a pogányok megvilágosítására, és a te népednek, az Izráelnek dicsőségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,33">2,33</a>
			</b>
			József pedig és az ő anyja csodálkozának azokon, a miket ő felőle mondottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,34">2,34</a>
			</b>
			És megáldá őket Simeon, és monda Máriának, az ő anyjának: Ímé ez vettetett sokaknak elestére
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,14">Ésa. 8,14.15</a>
				]
			</em>
			és feltámadására az Izráelben; és jegyül, a kinek
			<em>sokan</em>
			ellene
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,24">Mát. 12,24.13,54.57.</a>
				<a href="52.html#9,33">Róm. 9,33.</a>
				<a href="67.html#2,7">1 Pét. 2,7.9.</a>
				]
			</em>
			mondanak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,35">2,35</a>
			</b>
			Sőt a te lelkedet is általhatja az éles tőr;
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,17">Ján. 19,17.</a>
				]
			</em>
			hogy sok szív gondolatai nyilvánvalókká legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,36">2,36</a>
			</b>
			És vala egy prófétaasszony, Anna, a Fánuel leánya, az Áser nemzetségéből (ez sok időt élt, miután az ő szűzességétől fogva hét esztendeig élt férjével,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,37">2,37</a>
			</b>
			És ez mintegy nyolczvannégy esztendős özvegy vala), a ki nem távozék el a templomból, hanem bőjtölésekkel és imádkozásokkal szolgál vala éjjel és nappal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,38">2,38</a>
			</b>
			Ez is ugyanazon órában oda állván, hálát adott az Úrnak, és szóla ő felőle mindeneknek, a kik Jeruzsálemben a váltságot várták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,39">2,39</a>
			</b>
			És mikor mindent elvégeztek az Úr törvénye szerint, visszatérének Galileába, az ő városukba, Názáretbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,40">2,40</a>
			</b>
			A kis gyermek pedig növekedék, és erősödék lélekben, teljesedve bölcsességgel; és az Istennek kegyelme vala ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,41">2,41</a>
			</b>
			Az ő szülei pedig évenként
			<em>
				[
				<a href="05.html#16,16">5 Móz. 16,16.</a>
				]
			</em>
			feljártak Jeruzsálembe a húsvét ünnepére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,42">2,42</a>
			</b>
			És mikor tizenkét esztendős
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,15">2 Móz. 23,15.</a>
				]
			</em>
			lett, fölmenének Jeruzsálembe az ünnep szokása szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,43">2,43</a>
			</b>
			És mikor eltelének a napok, mikor ők visszatérének, a gyermek Jézus visszamarada Jeruzsálemben; és nem vevék észre sem József, sem az ő anyja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,44">2,44</a>
			</b>
			Hanem azt gondolván, hogy az úti társaságban van, egy napi járó földet menének, és keresék őt a rokonok és az ismerősök között;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,45">2,45</a>
			</b>
			És mikor nem találák őt, visszamenének Jeruzsálembe, hogy megkeressék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,46">2,46</a>
			</b>
			És lőn, hogy harmadnapra megtalálták őt a templomban, a doktorok között ülve, a mint őket hallgatta, és kérdezgette őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,47">2,47</a>
			</b>
			És mindnyájan, a kik őt hallgatták, elálmélkodának az ő értelmén és az ő feleletein.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,48">2,48</a>
			</b>
			És meglátván őt, elcsodálkozának, és monda néki az ő anyja: Fiam, miért cselekedted ezt velünk? Ímé atyád és én nagy bánattal kerestünk téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,49">2,49</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Mi dolog, hogy engem kerestetek? Avagy nem tudjátok-é, hogy nékem azokban kell foglalatosnak lennem,
			<em>
				[
				<a href="50.html#4,34">Ján. 4,34.</a>
				]
			</em>
			a melyek az én Atyámnak dolgai?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,50">2,50</a>
			</b>
			De ők nem érték e beszédet, a mit ő nékik szóla.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,51">2,51</a>
			</b>
			És aláméne velök, és méne Názáretbe; és engedelmes vala nékik. És az ő anyja szívében tartá mind ezeket a dolgokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,52">2,52</a>
			</b>
			Jézus pedig gyarapodék bölcsességben és testének állapotjában, és az Isten és emberek előtt való kedvességben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Tibérius császár uralkodásának tizenötödik esztendejében pedig, mikor Júdeában Ponczius Pilátus volt a helytartó, és Galileának negyedes fejedelme Heródes, Iturea és Trakhónitis tartományának pedig negyedes fejedelme az ő testvére Filep, Abiléné negyedes fejedelme meg Lisániás,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Annás és Kajafás
			<em>
				[
				<a href="51.html#4,6">Csel. 4,6.</a>
				]
			</em>
			főpapsága alatt, lőn az Úrnak szava Jánoshoz, a Zakariás fiához,
			<em>
				[
				<a href="#1,13">rész 1,13.57.63.80.</a>
				]
			</em>
			a pusztában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			És méne
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,1">Mát. 3,1.2.</a>
				]
			</em>
			a Jordán mellett lévő minden tartományba prédikálván a megtérés keresztségét a bűnöknek bocsánatjára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			A mint meg van írva Ésaiás próféta beszédeinek könyvében, ki
			<em>ezt</em>
			mondja: Kiáltónak
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,3">Ésa. 40,3.5.</a>
				]
			</em>
			szava a pusztában: Készítsétek meg az Úrnak útját, egyengessétek az ő ösvényeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Minden völgy betöltetik, minden hegy és halom megalacsonyíttatik; és az egyenetlenek egyenesekké, és a göröngyös útak símákká lesznek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			És meglátja minden test az
			<em>
				[
				<a href="23.html#98,2">Zsolt. 98,2.3.</a>
				<a href="29.html#52,10">Ésa. 52,10.</a>
				]
			</em>
			Istennek szabadítását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Monda azért a sokaságnak, a mely kiméne hozzá, hogy általa megkereszteltessék: Viperák fajzati,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,7">Mát. 3,7-9.</a>
				]
			</em>
			kicsoda intett meg titeket, hogy a bekövetkező harag elől meneküljetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Teremjetek azért megtéréshez méltó gyümölcsöket, és ne mondogassátok magatokban: Ábrahám a mi atyánk! mert mondom néktek, hogy az Isten ezekből a kövekből is támaszthat fiakat Ábrahámnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Immár pedig a fejsze is rávettetett a fák gyökerére:
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,10">Mát. 3,10.</a>
				]
			</em>
			minden fa azért, a mely jó gyümölcsöt nem terem, kivágattatik és a tűzre vettetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			És megkérdé őt a sokaság, mondván: Mit cselekedjünk tehát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: A kinek két köntöse van, egyiket adja annak, a kinek nincs;
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,15">Jak. 2,15.16.</a>
				<a href="69.html#3,17">1 Ján. 3,17.18.</a>
				]
			</em>
			és a kinek van eledele, hasonlókép cselekedjék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			És eljövének a vámszedők is, hogy megkeresztelkedjenek, és mondának néki: Mester, mit cselekedjünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Semmi többet ne követeljetek, mint a mi előtökbe rendeltetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És megkérdék őt a vitézek is, mondván: Hát mi mit cselekedjünk? És monda nékik: Senkit se háborítsatok, se ne patvarkodjatok; és elégedjetek meg zsoldotokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Mikor pedig a nép várt és szívökben mind azon gondolkoztak János felől, hogy vajjon nem ő-é a Krisztus;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Felele János mindeneknek, mondván: Én ugyan keresztellek titeket vízzel;
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				]
			</em>
			de eljő, a ki nálamnál erősebb, a kinek nem vagyok méltó, hogy sarujának kötőjét megoldjam: az majd keresztel titeket Szent Lélekkel
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,5">Csel. 1,5.2,1-4.</a>
				]
			</em>
			és tűzzel:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Kinek szórólapátja
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,12">Mát. 3,12.</a>
				]
			</em>
			kezében van, és megtisztítja szérűjét; és a gabonát az ő csűrébe takarja, a polyvát pedig megégeti olthatatlan tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			És még sok egyebekre is intvén
			<em>őket</em>
			, hirdeté az evangyéliomot a népnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Mikor pedig Heródes, a negyedes fejedelem, megfeddetett ő tőle Heródiásért, az ő testvérének, Filepnek feleségéért és mindama gonoszságokért, a miket Heródes cselekedett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			még azzal tetézte mindezeket, hogy Jánost tömlöczbe
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,3">Mát. 14,3-10.</a>
				]
			</em>
			vetteté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor az egész nép megkeresztelkedett, és Jézus is megkereszteltetett,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.17.</a>
				]
			</em>
			és imádkozott, megnyilatkozék az ég,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			És leszálla ő reá a Szent
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,1">Ésa. 42,1.</a>
				Ján.1,32.33.]
			</em>
			Lélek testi ábrázatban mint egy galamb, és szózat lőn mennyből, ezt mondván: Te vagy amaz én szerelmes Fiam,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.</a>
				<a href="48.html#1,11">Márk. 1,11.</a>
				]
			</em>
			te benned gyönyörködöm!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Maga Jézus pedig mintegy harmincz esztendős volt, mikor
			<em>tanítani</em>
			kezdett, ki, a mint állítják vala, a József fia
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,16">Mát. 1,16.13,55.</a>
				]
			</em>
			vala,
			<em>ez pedig</em>
			a Hélié,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Mattáté,
			<em>ez</em>
			Lévié,
			<em>ez</em>
			Melkié,
			<em>ez</em>
			Jannáé,
			<em>ez</em>
			Józsefé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Matthatiásé
			<em>, ez</em>
			Ámosé,
			<em>ez</em>
			Naumé,
			<em>ez</em>
			Eslié,
			<em>ez</em>
			Naggaié,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Maáté,
			<em>ez</em>
			Matthatiásé,
			<em>ez</em>
			Sémeié,
			<em>ez</em>
			Józsefé,
			<em>ez</em>
			Júdáé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Joannáé,
			<em>ez</em>
			Rhésáé,
			<em>ez</em>
			Zorobábelé,
			<em>ez</em>
			Saláthielé,
			<em>ez</em>
			Nérié,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Ez Melkié,
			<em>ez</em>
			Addié
			<em>, ez</em>
			Hosámé
			<em>, ez</em>
			Elmodámé
			<em>, ez</em>
			Éré,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Jóséé,
			<em>ez</em>
			Eliézeré,
			<em>ez</em>
			Jórimé,
			<em>ez</em>
			Mattáté,
			<em>ez</em>
			Lévié,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Simeoné,
			<em>ez</em>
			Júdáé,
			<em>ez</em>
			Józsefé,
			<em>ez</em>
			Jónáné,
			<em>ez</em>
			Eliákimé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Méleáé,
			<em>ez</em>
			Maináné,
			<em>ez</em>
			Mattátáé,
			<em>ez</em>
			Nátáné,
			<em>ez</em>
			Dávidé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Jesséé,
			<em>ez</em>
			Obedé,
			<em>ez</em>
			Boázé,
			<em>ez</em>
			Sálmoné,
			<em>ez</em>
			Naássoné,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Aminádábé,
			<em>
				[
				<a href="08.html#4,18">Ruth. 4,18-22.</a>
				]
			</em>
			<em>ez</em>
			Arámé,
			<em>ez</em>
			Esroné,
			<em>ez</em>
			Fáresé,
			<em>ez</em>
			<em>
				[
				<a href="01.html#38,18">1 Móz. 38,18.29.30.</a>
				]
			</em>
			Júdáé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Jákóbé,
			<em>ez</em>
			Izsáké,
			<em>ez</em>
			Ábrahámé,
			<em>ez</em>
			Táréé,
			<em>
				[
				<a href="01.html#11,16">1 Móz. 11,16.</a>
				]
			</em>
			<em>ez</em>
			Nákhoré,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Sárukhé,
			<em>ez</em>
			Ragávé,
			<em>ez</em>
			Fáleké,
			<em>ez</em>
			Eberé,
			<em>ez</em>
			Saláé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,36">3,36</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Kajnáné,
			<em>ez</em>
			Arfaksádé,
			<em>ez</em>
			Semé,
			<em>ez</em>
			<em>
				[
				<a href="01.html#5,32">1 Móz. 5,32.</a>
				]
			</em>
			Noéé,
			<em>ez</em>
			Lámekhé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,37">3,37</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Mathuséláé,
			<em>ez</em>
			Énókhé,
			<em>ez</em>
			Járedé,
			<em>ez</em>
			Mahalaléelé,
			<em>ez</em>
			Kajnáné,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,38">3,38</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			Énósé,
			<em>
				[
				<a href="01.html#5,9">1 Móz. 5,9.</a>
				]
			</em>
			<em>ez</em>
			Sethé,
			<em>ez</em>
			<em>
				[
				<a href="01.html#5,3">1 Móz. 5,3.</a>
				]
			</em>
			Ádámé,
			<em>ez pedig</em>
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,26">1 Móz. 1,26.27.</a>
				]
			</em>
			az Istené.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Jézus pedig Szent Lélekkel telve,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.</a>
				]
			</em>
			visszatére a Jordántól, és viteték a
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,1">Mát. 4,1-11.</a>
				]
			</em>
			Lélektől a pusztába
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Negyven napig, kísértetvén az ördög által. És nem evék semmit azokban a napokban; de mikor azok elmúltak, végre megéhezék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És monda néki az ördög. Ha Isten Fia vagy, mondd e kőnek, hogy változzék kenyérré.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Jézus pedig felele néki, mondván: Meg van írva, hogy nemcsak kenyérrel
			<em>
				[
				<a href="05.html#8,3">5 Móz. 8,3.</a>
				]
			</em>
			él az ember, hanem az Istennek minden ígéjével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Majd felvivén őt az ördög egy nagy magas hegyre, megmutatá néki e föld minden országait egy szempillantásban,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És monda néki az ördög: Néked adom mindezt a hatalmat és ezeknek dicsőségét; mert nékem adatott, és annak adom, a kinek akarom;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Azért ha te engem imádsz, mindez a tied lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Felelvén pedig Jézus, monda néki: Távozz tőlem, Sátán; mert meg van írva: Az Urat, a te Istenedet
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,13">5 Móz. 6,13.</a>
				]
			</em>
			imádd, és csak néki szolgálj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Azután Jeruzsálembe vivé őt, és a templom ormára állítván, monda néki: Ha Isten Fia vagy, vesd alá magad innét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Mert meg van írva: Az ő angyalinak parancsol te felőled, hogy megőrizzenek téged;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			És: Kezökben hordoznak téged, hogy valamikép meg ne üssed lábadat
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,11">Zsolt. 91,11.12.</a>
				]
			</em>
			a kőbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Felelvén pedig Jézus, monda néki: Megmondatott: Ne
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,16">5 Móz. 6,16.</a>
				]
			</em>
			kísértsd az Urat, a te Istenedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			És elvégezvén minden kísértést az ördög, eltávozék tőle egy időre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Jézus pedig megtére a Léleknek erejével Galileába:
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,11">Mát. 4,11.13.</a>
				]
			</em>
			és híre méne néki az egész környéken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			És ő taníta azoknak zsinagógáiban, dicsőíttetvén mindenektől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			És méne Názáretbe, a hol felneveltetett: és beméne, szokása szerint, szombatnapon a zsinagógába, és felálla olvasni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			És adák néki az Ésaiás próféta könyvét; és a könyvet feltárván, arra a helyre nyita, a hol ez vala írva:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Az Úrnak lelke
			<em>van</em>
			én rajtam, mivelhogy felkent engem, hogy a szegényeknek az evangyéliomot hirdessem, elküldött, hogy a töredelmes szívűeket meggyógyítsam, hogy a foglyoknak szabadulást hirdessek és a vakok szemeinek megnyilását, hogy szabadon bocsássam a lesujtottakat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Hogy hirdessem az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="29.html#61,1">Ésa. 61,1.2.42,6.7.</a>
				]
			</em>
			kedves esztendejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			És behajtván a könyvet, átadá a szolgának, és leüle. És a zsinagógában mindenek szemei ő reá valának függesztve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Ő pedig kezde hozzájuk szólani: Ma teljesedett be ez
			<em>az</em>
			Írás a ti hallástokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			És mindnyájan bizonyságot tőnek felőle, és elálmélkodának kedves beszédein, a melyek szájából származtak, és mondának: Avagy nem a József fia-é ez?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			És monda nékik: Bizonyára azt a példabeszédet mondjátok nékem: Orvos, gyógyítsd meg magadat! A miket hallottunk, hogy Kapernaumban történtek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,13">Mát. 4,13.</a>
				]
			</em>
			itt a te
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,21">Márk. 1,21.25.</a>
				]
			</em>
			hazádban is cselekedd meg azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Monda pedig: Bizony mondom néktek: Egy próféta
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,57">Mát. 13,57.</a>
				]
			</em>
			sem kedves az ő hazájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			És igazán mondom néktek, hogy Illés idejében sok özvegy asszony volt Izráelben, mikor az ég három esztendeig és hat hónapig be volt zárva, úgy hogy az egész tartományban nagy éhség volt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			Mégis azok közül senkihez nem küldetett Illés, hanem csak Sidonnak Sareptájába
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,9">1 Kir. 17,9.10.16.</a>
				]
			</em>
			az özvegy asszonyhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			És az Elizeus próféta idejében sok bélpoklos volt Izráelben; de azok közül egy sem tisztult meg, csak a Siriából
			<em>
				[
				<a href="12.html#5,9">2 Kir. 5,9.10.14.</a>
				]
			</em>
			való Naámán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			És betelének mindnyájan haraggal a zsinagógában, mikor ezeket hallották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			És felkelvén, kiűzék őt a városon kívül és vivék őt annak a hegynek szélére, a melyen az ő városuk épült, hogy onnan letaszítsák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			Ő azonban közöttük átmenve, eltávozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			És leméne Kapernaumba, Galilea városába; és tanítja vala azokat szombatnapokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			És csodálkozának az ő tudományán,
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,29">Mát. 7,29.</a>
				]
			</em>
			mert beszéde hatalmas vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			És a zsinagógában vala egy tisztátalan ördögi lélektől
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,23">Márk. 1,23.24.</a>
				]
			</em>
			megszállt ember, a ki fennhangon kiálta,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			Mondván: Ah, mi közünk hozzád názáreti Jézus? Jöttél, hogy elveszíts minket? Ismerlek téged ki vagy: az Istennek ama Szentje!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			És megdorgálá őt Jézus, mondván: Némulj meg és menj ki ez emberből! És az ördög azt a középre vetvén, kiméne belőle, és nem árta néki semmit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			És támada félelem mindenekben, és egymással szólnak és beszélnek vala, mondván: Mi dolog ez, hogy nagy méltósággal és hatalommal parancsol a tisztátalan lelkeknek és kimennek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			És elterjede a hír ő felőle a környék minden helyén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,38">4,38</a>
			</b>
			Azután a zsinagógából eltávozván, a Simon házába méne. A Simon napa
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,14">Mát. 8,14.15.</a>
				]
			</em>
			pedig nagy hideglelésben feküdt, és könyörögtek neki érette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,39">4,39</a>
			</b>
			És
			<em>Jézus</em>
			mellé állván, megdorgálá a hideglelést, és az elhagyá őt; és ő azonnal felkelvén, szolgála nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,40">4,40</a>
			</b>
			A nap lementével pedig, mindenek, a kiknek különféle betegeik valának, ő hozzá vivék azokat; ő pedig mindegyikőjükre reávetvén kezeit, meggyógyítá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,41">4,41</a>
			</b>
			Sokakból pedig ördögök is mentek ki, kiáltozván és mondván: Te vagy ama Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,24">Márk. 1,24.25.</a>
				]
			</em>
			az Isten Fia! De ő megdorgálván, nem engedé őket szólani, mivelhogy tudták,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,63">Mát. 26,63.64.</a>
				]
			</em>
			hogy ő a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,42">4,42</a>
			</b>
			A nap fölkeltekor pedig kimenvén, puszta helyre méne;
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,35">Márk. 1,35-38.</a>
				]
			</em>
			de a sokaság felkeresé őt, és hozzámenének, és tartóztaták őt, hogy ne menjen el tőlök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,43">4,43</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Egyéb városoknak is hirdetnem kell nékem az Istennek országát;
			<em>
				[
				<a href="29.html#61,1">Ésa. 61,1.</a>
				]
			</em>
			mert azért küldettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,44">4,44</a>
			</b>
			És prédikál vala Galilea zsinagógáiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor a sokaság hozzá tódult, hogy hallgassa az Isten beszédét, ő a Genezáret tavánál áll vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És láta két hajót állani a vizen: a halászok pedig, miután azokból kiszállottak, mossák vala az ő hálóikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			És ő bemenvén az egyik hajóba, a mely a Simoné vala, kéré őt, hogy vigye egy kissé beljebb a földtől: és mikor leült, a hajóból tanítá a sokaságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Mikor pedig megszünt beszélni, monda Simonnak: Evezz a mélyre, és vessétek ki hálóitokat fogásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			És felelvén Simon, monda néki: Mester, jóllehet az egész éjszaka fáradtunk, még sem fogtunk semmit: mindazáltal a te parancsolatodra levetem a hálót.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			És ezt megtévén, halaknak nagy sokaságát keríték be; szakadoz vala pedig az ő hálójuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Intének azért társaiknak, a kik a másik hajóban valának, hogy jőjjenek és segítsenek nékik. És eljövén, megtölték mind a két hajót, annyira, hogy csaknem elsülyedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Látván pedig
			<em>ezt</em>
			Simon Péter, Jézusnak lábai elé esék, mondván: Eredj el én tőlem, mert
			<em>én</em>
			bűnös ember vagyok, Uram!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Mert félelem fogta körül őt és mindazokat, a kik ő vele valának, a halfogás miatt, a melyet fogtak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Hasonlóképen Jakabot és Jánost is, a Zebedeus fiait, a kik Simonnak társai valának. És monda Simonnak Jézus: Ne félj; mostantól fogva
			<em>
				[
				<a href="33.html#47,9">Ezék. 47,9.10.</a>
				<a href="51.html#2,38">Csel. 2,38-41.</a>
				]
			</em>
			embereket fogsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És a hajókat a szárazra vonván, elhagyák mindenöket és követék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor az egyik városban vala, ímé
			<em>vala ott</em>
			egy poklossággal teljes ember: és mikor meglátta Jézust, arczra borulva kéré
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,2">Mát. 8,2.</a>
				]
			</em>
			őt, mondván: Uram, ha akarod, megtisztíthatsz engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			<em>Jézus</em>
			pedig kinyújtván kezét, illeté azt, mondván: Akarom, tisztulj meg. És azonnal eltávozék tőle a bélpoklosság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			És ő megparancsolá néki, hogy azt senkinek se mondja el; hanem eredj el,
			<em>úgymond,</em>
			mutasd meg magad a papnak, és vígy áldozatot a te megtisztulásodért, a mint Mózes parancsolta,
			<em>
				[
				<a href="03.html#14,2">3 Móz. 14,2-10.</a>
				]
			</em>
			bizonyságul ő nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			A hír azonban annál inkább terjedt ő felőle; és nagy sokaság gyűle egybe, hogy őt hallgassák, és hogy általa meggyógyuljanak az ő betegségeikből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			De ő félrevonula a pusztákba, és imádkozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			És lőn egy napon, hogy ő tanít vala: és ott ülének a farizeusok és a törvénynek tanítói, a kik jöttek Galileának és Júdeának minden faluiból és Jeruzsálemből: és az Úrnak hatalma vala ő vele, hogy gyógyítson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			És ímé valami férfiak ágyon egy embert hozának, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,2">Mát. 9,2.</a>
				]
			</em>
			ki gutaütött vala; és igyekezének azt bevinni és ő elébe tenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			De nem találván módot, hogy a sokaság miatt mikép vigyék őt be, felhágának a háztetőre, és a cseréphéjazaton át bocsáták őt alá ágyastól Jézus elé a középre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			És látván azoknak hitét, monda: Ember, megbocsáttattak néked a te bűneid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Az írástudók pedig és a farizeusok elkezdének tanakodni, mondván: Kicsoda ez, a ki
			<em>ily</em>
			káromlást szól? Ki bocsáthatja meg a bűnt, hanemha egyedül az
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,5">Zsolt. 32,5.</a>
				<a href="29.html#43,25">Ésa. 43,25.</a>
				]
			</em>
			Isten?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Jézus pedig észrevévén az ő tanakodásukat, felelvén, monda nékik: Mit tanakodtok a ti szívetekben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Melyik könnyebb, azt mondani: Megbocsáttattak néked a te bűneid; vagy azt mondani: Kelj fel és járj?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			Hogy pedig megtudjátok, hogy az ember Fiának van hatalma e földön megbocsátani a
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,6">Mát. 9,6.</a>
				]
			</em>
			bűnöket, (monda a gutaütöttnek): Néked mondom, kelj fel, és fölvévén nyoszolyádat, eredj haza!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			És
			<em>az</em>
			rögtön felkelvén azok szemeláttára, fölvevé a min feküdt, és elméne haza, dicsőítvén az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			És az álmélkodás elfogá mindnyájukat, és dicsőíték az Istent, és betelének félelemmel, mondván: Bizony csodadolgokat láttunk ma!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Ezek után pedig kiméne, és láta egy
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,9">Mát. 9,9.</a>
				]
			</em>
			Lévi nevű vámszedőt, a ki a vámnál ül vala, és monda néki: Kövess engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			És az mindeneket elhagyván, felkele és követé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			És Lévi nagy lakomát készíte néki az ő házánál; és vala
			<em>ott</em>
			nagy sokasága a vámszedőknek és egyebeknek, a kik ő velök letelepedtek volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			És köztük az írástudók és farizeusok zúgolódának az ő tanítványai ellen, mondván: Miért esztek és isztok a vámszedőkkel és a bűnösökkel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Az egészségeseknek nincs szükségük orvosra,
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,12">Mát. 9,12.13.</a>
				]
			</em>
			hanem a betegeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,32">5,32</a>
			</b>
			Nem azért jöttem, hogy az igazakat hívjam, hanem a bűnösöket a megtérésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,33">5,33</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Mi az oka, hogy a János tanítványai gyakorta bőjtölnek
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,14">Mát. 9,14.15.</a>
				<a href="48.html#2,18">Márk. 2,18-20.</a>
				]
			</em>
			és imádkoznak, valamint a farizeusokéi is; a te tanítványaid pedig esznek és isznak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,34">5,34</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Avagy mívelhetitek-é azt, hogy a lakodalmasok bőjtöljenek, a míg a vőlegény velök van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,35">5,35</a>
			</b>
			De eljőnek a napok, és mikor a vőlegény elvétetik ő tőlök, akkor majd bőjtölnek azokban a napokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,36">5,36</a>
			</b>
			És monda nékik példabeszédet is: Senki nem toldja az új
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,16">Mát. 9,16.</a>
				<a href="48.html#2,21">Márk. 2,21.</a>
				]
			</em>
			posztó foltot az ó posztóhoz; mert különben az újat is megszakasztja és az ó posztóhoz nem illik az újból való folt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,37">5,37</a>
			</b>
			És senki sem tölti az új bort
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,17">Mát. 9,17.</a>
				<a href="48.html#2,22">Márk. 2,22.</a>
				]
			</em>
			ó tömlőkbe; mert különben az új bor megszakasztja a tömlőket, és a
			<em>bor</em>
			kiömöl, és a tömlők
			<em>is</em>
			elvesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,38">5,38</a>
			</b>
			Hanem az új bort új tömlőkbe kell tölteni, és mind a kettő megmarad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,39">5,39</a>
			</b>
			És senki, a ki ó
			<em>bort</em>
			iszik, mindjárt újat nem kiván, mert azt mondja: Jobb az ó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Lőn pedig a
			<em>húsvét</em>
			szombatját követő második szombaton, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#23,25">5 Móz. 23,25.</a>
				]
			</em>
			a vetések között méne által és az ő tanítványai
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,1">Mát. 12,1-5.</a>
				]
			</em>
			gabonafejeket szaggatván és azokat kezeikkel kimorzsolván, ettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Némelyek pedig a farizeusok közül mondának nékik: Miért cselekszitek azt, a mit szombatnapokon nem szabad cselekedni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Nem olvastátok-é, mit cselekedett Dávid, mikor
			<em>
				[
				<a href="09.html#21,6">1 Sám. 21,6.</a>
				]
			</em>
			megéhezett ő és a kik vele voltak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Mi módon ment be az Úrnak házába és vette el a szent kenyereket és ette meg és adott azoknak is, a kik vele voltak, a melyeket
			<em>pedig</em>
			nem szabad megenni,
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,5">3 Móz. 24,5-9.</a>
				]
			</em>
			hanem csak a papoknak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És monda nékik: Az embernek Fia ura
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,8">Mát. 12,8.</a>
				]
			</em>
			a szombatnak is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Lőn pedig más szombaton is, hogy ő a zsinagógába méne és taníta, és vala ott egy ember, a kinek a jobb keze
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,9">Mát. 12,9-13.</a>
				<a href="48.html#3,1">Márk. 3,1-3.</a>
				]
			</em>
			száradt volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Az írástudók és farizeusok pedig leselkedének ő utána, ha vajjon gyógyít-e majd szombatnapon, hogy vádat találjanak ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Ő pedig tudván azoknak gondolatait, monda a száradt kezű embernek: Kelj fel és állj elő! És felkelvén, előálla.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Valamit kérdek tőletek: Szabad-é szombaton jót tenni, vagy rosszat tenni? az életet megtartani, vagy elveszteni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És körültekintve mindnyájokon, monda az embernek: Nyújtsd ki a kezedet! Az pedig úgy cselekedék, és keze oly éppé lőn, mint a másik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Azok pedig eltelének esztelenséggel és beszélgetnek vala egymás közt, hogy mit cselekedjenek Jézussal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			És lőn azokban a napokban, kiméne a hegyre imádkozni, és az éjszakát az Istenhez való imádkozásban tölté el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És mikor megvirrada, előszólítá az ő tanítványait és kiválaszta azok közül tizenkettőt,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,1">Mát. 10,1-4.</a>
				<a href="48.html#3,13">Márk. 3,13-19.</a>
				]
			</em>
			a kiket apostoloknak is neveze:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Simont, a kit Péternek is neveze, és Andrást, annak testvérét, Jakabot és Jánost, Filepet és Bertalant,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Mátét és Tamást, Jakabot, az Alfeus fiát, és Simont, a ki Zelotesnek nevezteték,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Júdást, a Jakab
			<em>fiát</em>
			és Iskariotes Júdást, a ki árulóvá is lőn;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			És alámenvén ő velök, megálla a síkságon, és az ő tanítványainak serege és a népnek nagy sokasága egész Júdeából és Jeruzsálemből és Tírusnak és Sídonnak tengermelléki határából, a kik jöttek, hogy hallgassák őt és meggyógyíttassanak betegségeikből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			És a kik tisztátalan lelkektől gyötrettek, meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			És az egész sokaság igyekezik vala őt illetni: mert
			<em>
				[
				<a href="48.html#5,25">Márk. 5,25.27.30.</a>
				]
			</em>
			erő származék belőle, és mindeneket meggyógyíta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Ő pedig felemelvén szemeit az ő tanítványaira, monda: Boldogok
			<em>vagytok</em>
			ti szegények:
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,3">Mát. 5,3.</a>
				]
			</em>
			mert tiétek az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Boldogok ti, kik most
			<em>
				[
				<a href="29.html#55,12">Ésa. 55,12.65,13.</a>
				]
			</em>
			éheztek: mert megelégíttettek. Boldogok ti, kik most sírtok:
			<em>
				[
				<a href="29.html#61,3">Ésa. 61,3.</a>
				]
			</em>
			mert nevetni fogtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Boldogok lesztek, mikor titeket az emberek gyűlölnek, és kirekesztenek, és szidalmaznak titeket, és kivetik
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,19">1 Pét. 2,19.</a>
				<a href="47.html#5,11">Mát. 5,11.</a>
				]
			</em>
			a ti neveteket, mint gonoszt, az embernek Fiáért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Örüljetek azon a napon és örvendezzetek; mert ímé a ti jutalmatok bőséges a mennyben; hiszen hasonlóképen cselekedtek a prófétákkal az ő atyáik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			De jaj néktek,
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,1">Jak. 5,1.2.</a>
				]
			</em>
			gazdagoknak, mert elvettétek a ti vigasztalástokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			Jaj néktek, kik beteltetek;
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,13">Ésa. 65,13.14.</a>
				]
			</em>
			mert éhezni fogtok. Jaj néktek, kik most nevettek; mert sírni és jajgatni fogtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Jaj néktek, mikor minden ember jót mond felőletek; mert épen így cselekedtek a hamis prófétákkal az ő atyáik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			De néktek mondom, kik
			<em>engem</em>
			hallgattok:
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,4">2 Móz. 23,4.5.</a>
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.</a>
				]
			</em>
			Szeressétek ellenségeiteket, jól tegyetek azokkal, a kik titeket gyűlölnek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Áldjátok azokat, a kik titeket átkoznak,
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,14">Róm. 12,14-17.</a>
				]
			</em>
			és imádkozzatok
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,60">Csel. 7,60.</a>
				]
			</em>
			azokért, a kik titeket háborgatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			A ki
			<em>egyik</em>
			arczodat megüti, fordítsd néki
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,39">Mát. 5,39.</a>
				]
			</em>
			a másikat is; és attól, a ki felső ruhádat elveszi, ne vond meg alsó ruhádat se.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Mindennek pedig, a ki
			<em>
				[
				<a href="05.html#15,7">5 Móz. 15,7-10.</a>
				]
			</em>
			tőled kér, adj; és attól, a ki elveszi a tiédet, ne kérd vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			És a mint
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,12">Mát. 7,12.</a>
				]
			</em>
			akarjátok, hogy az emberek veletek cselekedjenek, ti is akképen cselekedjetek azokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			Mert ha
			<em>csak</em>
			azokat szeretitek, a kik titeket szeretnek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,46">Mát. 5,46.47.</a>
				]
			</em>
			mi jutalmatok van? Hiszen a bűnösök is szeretik azokat, a kik őket szeretik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			És ha
			<em>csak</em>
			azokkal tesztek jól, a kik veletek jól tesznek, mi jutalmatok van? Hiszen a bűnösök is ugyanazt cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			És ha
			<em>csak</em>
			azoknak adtok kölcsönt, a
			<em>
				[
				<a href="05.html#15,7">5 Móz. 15,7.8.</a>
				]
			</em>
			kiktől reménylitek, hogy visszakapjátok, mi jutalmatok van? Hiszen a bűnösök is adnak kölcsönt a bűnösöknek, hogy ugyanannyit kapjanak vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,35">6,35</a>
			</b>
			Hanem szeressétek ellenségeiteket, és jól tegyetek, és adjatok kölcsönt, semmit érte nem várván; és a ti jutalmatok sok lesz, és ama magasságos
			<em>Istennek</em>
			fiai
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.45.</a>
				]
			</em>
			lesztek: mert ő jóltévő a háládatlanokkal és gonoszokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,36">6,36</a>
			</b>
			Legyetek azért irgalmasok, mint a
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,1">Eféz. 5,1.2.</a>
				]
			</em>
			ti Atyátok is irgalmas.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,37">6,37</a>
			</b>
			Ne ítéljetek és nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,1">Mát. 7,1.2.</a>
				]
			</em>
			ítéltettek; ne kárhoztassatok és nem kárhoztattok; megbocsássatok, néktek is megbocsáttatik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,38">6,38</a>
			</b>
			Adjatok, néktek is adatik; jó mértéket, megnyomottat és megrázottat, színig teltet adnak a ti öletekbe. Mert azzal a mértékkel mérnek néktek, a melylyel ti mértek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,39">6,39</a>
			</b>
			Példabeszédet is monda nékik: Vajjon a vak vezetheti-é a világtalant? avagy nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,14">Mát. 15,14.</a>
				<a href="29.html#42,19">Ésa. 42,19.20.</a>
				]
			</em>
			mindketten a verembe esnek-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,40">6,40</a>
			</b>
			Nem feljebb való a tanítvány az ő mesterénél; hanem mikor tökéletes lesz, mindenki olyan lesz, mint a
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,24">Mát. 10,24.</a>
				]
			</em>
			mestere.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,41">6,41</a>
			</b>
			Miért nézed pedig a szálkát, a mely
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,3">Mát. 7,3.</a>
				]
			</em>
			a te atyádfia szemében van, a gerendát pedig, mely a te saját szemedben van, nem veszed észre?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,42">6,42</a>
			</b>
			Avagy mi módon mondhatod a te atyádfiának: Atyámfia, hadd vessem ki a szálkát a te szemedből, holott te a te szemedben lévő gerendát nem látod. Te képmutató, vesd ki először a gerendát a te szemedből és azután gondolj arra, hogy kivesd a szálkát, a mely a te atyádfia szemében van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,43">6,43</a>
			</b>
			Nem jó fa az, a mely romlott gyümölcsöt
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,16">Mát. 7,16.17.</a>
				]
			</em>
			terem; és nem romlott fa az, a mely jó gyümölcsöt terem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,44">6,44</a>
			</b>
			Mert minden fa az ő tulajdon gyümölcséről ismertetik meg; mert a tövisről nem szednek fügét, sem a szederindáról nem szednek szőlőt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,45">6,45</a>
			</b>
			A jó ember az ő szívének jó kincséből hoz elő jót;
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,35">Mát. 12,35.</a>
				]
			</em>
			és a gonosz ember az ő szívének gonosz kincséből hoz elő gonoszt: mert a szívnek teljességéből szól az ő szája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,46">6,46</a>
			</b>
			Miért mondjátok pedig nékem: Uram! Uram! ha nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21-23.</a>
				]
			</em>
			mívelitek, a miket mondok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,47">6,47</a>
			</b>
			Valaki én hozzám jő és hallgatja az én beszédimet
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,24">Mát. 7,24-27.</a>
				]
			</em>
			és azokat megtartja, megmondom néktek, mihez hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,48">6,48</a>
			</b>
			Hasonló valamely házépítő emberhez, a ki leásott és mélyre hatolt, és kősziklára vetett fundamentomot: mikor aztán árvíz lett, beleütközött a folyóvíz abba a házba, de azt meg nem mozdíthatta: mert kősziklán épült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,49">6,49</a>
			</b>
			A ki pedig hallgatja, de nem tartja meg, hasonló ahhoz az emberhez, a ki
			<em>csak</em>
			a földön építette házát fundamentom nélkül: a melybe beleütközvén a folyóvíz, azonnal összeomlott; és nagy lett annak a háznak romlása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Mikor pedig minden ő beszédeit a nép hallatára elvégezte, beméne Kapernaumba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Egy századosnak
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,5">Mát. 8,5-10.</a>
				]
			</em>
			szolgája pedig, a ki annál nagy becsületben volt, igen rosszul lévén, már halófélben vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Az pedig, mikor hallott Jézus felől, hozzá küldé a zsidók véneit, kérvén őt, hogy jőjjön el és gyógyítsa meg az ő szolgáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Azok pedig Jézushoz menvén, igen kérék őt, mondván: Méltó, hogy megtedd néki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Mert szereti a mi nemzetünket, és a zsinagógát
			<em>is</em>
			ő építtette nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Jézus tehát elméne velök. Mikor azonban már nem messze volt a háztól, eléje küldé a százados néhány jó barátját, izenvén néki: Uram, ne fáraszd magad; mert nem vagyok méltó, hogy hajlékomba jőjj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			A miért is magamat sem tartottam érdemesnek arra, hogy hozzád menjek: hanem
			<em>csak</em>
			szóval mondd, és meggyógyul az én szolgám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Mert én is hatalom alá vetett ember vagyok, és vitézek vannak alattam; és
			<em>ha</em>
			az egyiknek azt mondom: Eredj el, elmegy; vagy a másiknak: Jövel, eljő; és
			<em>ha</em>
			szolgámnak
			<em>szólok:</em>
			Tedd ezt, azt teszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Jézus pedig ezeket hallván, elcsudálkozék ő rajta; és hátrafordulván monda az őt követő sokaságnak: Mondom néktek, ilyen hitet Izráelben sem találtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És a küldöttek visszatérvén a házhoz, a beteg szolgát
			<em>már</em>
			egészségben találák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			És lőn másnap, hogy méne Nain nevű városba; és az ő tanítványai sokan menének ő vele, és nagy sokaság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Mikor pedig a város kapujához közelített, ímé egy halottat hoznak vala ki, egyetlen egy fiát az anyjának, és az özvegy asszony vala; és a városból nagy sokaság volt ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			És látván őt az Úr, megkönyörüle rajta, és monda néki: Ne sírj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És oda menvén, illeté a koporsót; a vivők pedig megállának. És monda: Ifjú, néked mondom, kelj föl!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És felüle a megholt, és kezde szólni; és adá őt anyjának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			És elfogá mind azokat a félelem, és dicsőíték az Istent, mondván: Nagy próféta
			<em>
				[
				<a href="50.html#6,14">Ján. 6,14.</a>
				<a href="05.html#18,18">5 Móz. 18,18.</a>
				]
			</em>
			támadt mi köztünk; és: Az Isten megtekintette az ő népét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			És kiméne ő felőle e hír az egész Júdeába, és a körül való minden tartományba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			És Jánosnak mind ezeket elmondák a tanítványai. És János az ő tanítványai közül kettőt
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,2">Mát. 11,2-6.</a>
				]
			</em>
			előszólítván,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Elküldé Jézushoz, mondván: Te vagy-é az, a ki eljövendő
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				]
			</em>
			<em>vala,</em>
			vagy mást várjunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Mikor azért azok a férfiak hozzámentek, mondának: Keresztelő János küldött minket te hozzád, mondván: Te vagy-é az, a ki eljövendő
			<em>vala,</em>
			vagy mást várjunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Azon órában pedig sokakat gyógyíta meg betegségekből, csapásokból, tisztátalan lelkektől, és sok vaknak adá meg szeme világát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Elmenvén mondjátok meg Jánosnak, a miket láttatok és hallottatok: hogy a vakok szemeik világát
			<em>
				[
				<a href="29.html#35,5">Ésa. 35,5.6.</a>
				]
			</em>
			veszik, a sánták járnak, a poklosok megtisztulnak, a siketek hallanak, a halottak feltámadnak, a szegényeknek az evangyéliom prédikáltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			És boldog, valaki én bennem meg nem botránkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Mikor pedig elmentek a
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,7">Mát. 11,7-11.</a>
				]
			</em>
			János követei, kezdé mondani a sokaságnak János felől: Mit látni mentetek ki a pusztába? szélingatta nádszálat-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Hát mit látni mentetek ki? puha ruhákba öltözött embert-é? Ímé a kik drága öltözetben és gyönyörűségben vannak, a királyok palotáiban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Hát mit látni mentetek ki? Prófétát-é? Bizony mondom néktek, prófétánál is nagyobbat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			Ez az, a ki felől meg van írva: Ímé én elküldöm az én
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				<a href="47.html#11,10">Mát. 11,10.14.</a>
				<a href="48.html#1,2">Márk. 1,2.</a>
				]
			</em>
			követemet a te orczád előtt, ki elkészíti előtted a te útadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy azok között, a kik asszonytól születtek, egy sincs nagyobb
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,11">Mát. 11,11.14.</a>
				]
			</em>
			próféta Keresztelő Jánosnál; de a ki kisebb az Isten országában, nagyobb ő nála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			És mikor ezt hallotta az egész nép és
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,32">Mát. 21,32.</a>
				]
			</em>
			a vámszedők, igazat adának az Istennek, megkeresztelkedvén a János keresztségével;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			A farizeusok pedig és a törvénytudók az Isten tanácsát
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.</a>
				]
			</em>
			megveték ő magokra nézve, nem keresztelkedvén meg ő tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr: Mihez hasonlítsam azért e nemzetségnek embereit? és mihez hasonlók?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			Hasonlók a
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,16">Mát. 11,16-19.</a>
				]
			</em>
			piaczon ülő gyermekekhez, kik egymásnak kiáltanak, és ezt mondják: Sípoltunk néktek, és nem tánczoltatok; siralmas énekeket énekeltünk néktek, és nem sírtatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			Mert eljött Keresztelő János, a ki kenyeret sem eszik, bort sem iszik, és ezt mondjátok: Ördög van benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			Eljött az embernek Fia, a ki eszik és iszik, és ezt mondjátok: Ímé a falánk és borivó ember, a vámszedők és bűnösök barátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			És igazoltatik a bölcseség minden ő fiaitól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			Kéré pedig őt egy a farizeusok közül, hogy ő vele egyék; annakokáért bemenvén a farizeus házába, leüle enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			És ímé a városban egy asszony a ki bűnös vala, mikor megtudta, hogy ő a farizeus házában leült enni, hoza egy alabástrom
			<em>szelencze drága</em>
			kenetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,38">7,38</a>
			</b>
			És megállván hátul az ő lábainál sírva, könnyeivel kezdé öntözni az ő lábait, és fejének hajával törlé meg, és csókolgatá az ő lábait, és megkené
			<em>drága</em>
			kenettel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,39">7,39</a>
			</b>
			Mikor pedig ezt látta a farizeus, a ki őt meghívta, monda magában: Ez, ha próféta volna, tudná ki és miféle asszony az, a ki őt illeti: hogy bűnös.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,40">7,40</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda néki: Simon, van valami mondani valóm néked. És az monda: Mester, mondjad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,41">7,41</a>
			</b>
			Egy hitelezőnek két adósa vala: az egyik adós vala ötszáz pénzzel, a másik pedig ötvennel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,42">7,42</a>
			</b>
			És mikor nem volt nékik miből megadni, mind a kettőnek elengedé. E kettő közül azért, mondd meg, melyik szereti őt jobban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,43">7,43</a>
			</b>
			Felelvén pedig Simon, monda: Azt gondolom, hogy az, a kinek többet engedett el. És
			<em>Jézus</em>
			monda néki: Igazán ítéltél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,44">7,44</a>
			</b>
			És az asszonyhoz fordulván, monda Simonnak: Látod-é ez asszonyt? Bejövék a te házadba, az én lábaimnak vizet nem adál: ez pedig könnyeivel öntözé az én lábaimat, és fejének hajával törlé meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,45">7,45</a>
			</b>
			Engem meg nem csókolál: ez pedig az időtől fogva, hogy bejöttem, nem szünt meg az én lábaimat csókolgatni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,46">7,46</a>
			</b>
			Olajjal az én fejemet meg nem kented: ez pedig
			<em>drága</em>
			kenettel kené meg az én lábaimat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,47">7,47</a>
			</b>
			Minekokáért mondom néked: Néki sok bűne bocsáttatott meg; mert igen szeretett; a kinek pedig kevés bocsáttatik meg, kevésbé szeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,48">7,48</a>
			</b>
			És monda annak: Megbocsáttattak néked a te bűneid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,49">7,49</a>
			</b>
			És a kik együtt ülének vele az asztalnál, kezdék magukban mondani:
			<em>
				[
				<a href="#5,21">rész 5,21.</a>
				<a href="47.html#9,3">Mát. 9,3.</a>
				<a href="48.html#2,7">Márk. 2,7.</a>
				]
			</em>
			Ki ez, hogy a bűnöket is megbocsátja?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,50">7,50</a>
			</b>
			Monda pedig az asszonynak: A te hited megtartott
			<em>
				[
				<a href="#8,48">rész 8,48.18,42.</a>
				<a href="47.html#9,22">Mát. 9,22.</a>
				<a href="48.html#5,34">Márk. 5,34.10,52.</a>
				]
			</em>
			téged. Eredj el békességgel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			És lőn ezután, hogy ő jár vala városonként és falunként, prédikálván és hirdetvén az Isten országát, és vele a tizenkettő,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És némely asszonyok, a kiket tisztátalan lelkektől és
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,56">Mát. 27,56.</a>
				]
			</em>
			betegségekből gyógyított meg, Mária,
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,9">Márk. 16,9.</a>
				<a href="50.html#19,25">Ján. 19,25.</a>
				]
			</em>
			a ki Magdalénának neveztetik, kiből hét ördög ment ki,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			És Johanna, Khúzának, a Heródes gondviselőjének felesége, és Zsuzsánna, és sok más asszony, kik az ő vagyonukból szolgálának néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Mikor pedig nagy sokaság gyűlt egybe, és minden városból mentek vala ő hozzá, monda példázat által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Kiméne a
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,3">Mát. 13,3-9.</a>
				<a href="48.html#4,1">Márk. 4,1-20.</a>
				]
			</em>
			magvető, hogy elvesse az ő magvát: és magvetés közben némely esék az útfélre; és eltapostaték, és az égi madarak megevék azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És némely esék a kősziklára; és mikor kikelt, elszárada, mert nem vala nedvessége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Némely esék a tövis közé; és a tövisek vele együtt növekedvén, megfojták azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Némely pedig esék a jó földbe; és mikor kikelt, százannyi hasznot hoza. Ezeket mondván, kiált vala: A kinek van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			És megkérdék őt az ő tanítványai, mondván: Mi lehet e példázat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Néktek adatott, hogy az Isten országának titkait értsétek; egyebeknek példázatokban, hogy látván
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.</a>
				<a href="47.html#13,13">Mát. 13,13-</a>
				15.]
			</em>
			ne lássanak, és hallván ne értsenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			A példázat pedig ez: A mag az Isten beszéde.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Az útfélen
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,18">Mát. 13,18-23.</a>
				<a href="48.html#4,15">Márk. 4,15-20.</a>
				]
			</em>
			valók pedig azok, a kik hallják; aztán eljő az ördög, és kikapja az ígét az ő szívökből, hogy ne higyjenek és ne idvezüljenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És a kősziklán valók azok, a kik, mikor hallják, örömmel veszik az ígét; de ezeknek nincs gyökerük, a kik egy ideig hisznek, a kísértés idején pedig elszakadnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			És a melyik a tövis közé esett, ezek azok, a kik hallották, de elmenvén, az élet gondjaitól, és gazdagságától és gyönyörűségeitől megfojtatnak, és gyümölcsöt nem teremnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			A melyik pedig a jó földbe
			<em>esett,</em>
			ezek azok, a kik a hallott ígét tiszta és jó szívvel megtartják, és gyümölcsöt teremnek béketűréssel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Senki pedig, ha gyertyát gyújt, be nem fedi azt valami edénynyel, sem az ágy alá nem rejti;
			<em>
				[
				<a href="#11,33">rész 11,33.</a>
				<a href="47.html#5,15">Mát. 5,15.</a>
				]
			</em>
			hanem a gyertyatartóba teszi, hogy a kik bemennek, lássák a világot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Mert nincs oly titok, mely
			<em>
				[
				<a href="#12,2">rész 12,2.</a>
				<a href="22.html#12,22">Jób. 12,22.</a>
				<a href="47.html#10,26">Mát. 10,26.</a>
				<a href="48.html#4,22">Márk. 4,22.</a>
				]
			</em>
			nyilvánvalóvá ne lenne; és nincs oly elrejtett
			<em>dolog,</em>
			mely ki ne tudódnék, és világosságra ne jőne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Meglássátok azért, mimódon hallgatjátok: mert a kinek van,
			<em>
				[
				<a href="#19,26">rész 19,26.</a>
				<a href="47.html#13,12">Mát. 13,12.25,29.</a>
				<a href="48.html#4,25">Márk. 4,25.</a>
				]
			</em>
			annak adatik; és a kinek nincs, még a mijét gondolja is hogy van, elvétetik tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Jövének pedig hozzá az ő anyja és
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,46">Mát. 13,46-50.</a>
				]
			</em>
			atyjafiai, de nem tudtak hozzá jutni a sokaság miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			És tudtára adák néki, mondván: A te anyád és atyádfiai künn állnak, téged akarván látni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda nékik: Az én anyám és az én atyámfiai ezek, a kik az Isten beszédét hallgatják, és megcselekszik azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Lőn pedig egy napon, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,23">Mát. 8,23-27.</a>
				<a href="48.html#4,37">Márk. 4,37-41.</a>
				]
			</em>
			beméne a hajóba ő és az ő tanítványai; és monda nékik: Menjünk a tónak túlsó
			<em>part</em>
			jára. És elindulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			De hajózásuk közben elszenderedék; és szélvész csapott le a tóra, és megmerülének, és veszedelemben valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			És hozzá menvén, felkölték őt mondván: Mester, Mester, elveszünk! Ő pedig felserkenvén, megdorgálá a szelet és a víznek habjait; és megszűnének, és lőn csendesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			És monda nékik: Hol van a ti hitetek? És félelemmel csodálkoznak vala, mondván egymásnak: Ugyan ki ez, hogy a szeleknek is, a víznek is parancsol, és engednek néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			És evezének a
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,28">Mát. 8,28-34.</a>
				<a href="48.html#5,1">Márk. 5,1-17.</a>
				]
			</em>
			Gaderénusok tartományaiba, mely Galileával átellenben van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			És mikor ő kiment a földre, jöve elébe a városból egy ember, kiben ördögök voltak sok időtől fogva, sem ruhába nem öltözött, sem házban nem lakott, hanem a sírboltokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			És mikor meglátta Jézust, felkiálta és
			<em>lábai</em>
			elé esék néki, és fenszóval monda: Mi közöm van nékem te veled, Jézus, felséges Istennek Fia? kérlek téged, ne gyötörj engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Mert azt parancsolá annak a tisztátalan léleknek, hogy menjen ki az emberből. Mert gyakran elragadá őt: annakokáért lánczokkal és békókkal megkötözve őrizteték; de a kötelékeket elszaggatván, az ördögtől a pusztákba hajtaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			Megkérdé pedig őt Jézus, mondván: Mi a neved? És ő monda: Légió; mert sok ördög ment vala bele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			És kérék őt, hogy ne parancsolja nékik, hogy a mélységbe menjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			Vala pedig ott egy nagy disznónyáj, legelészve a hegyen; és kérék őt, hogy engedje meg nékik, hogy azokba menjenek. És megengedé nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			És minekutána kimentek az ördögök az emberből, bemenének a disznókba; és a disznónyáj a meredekről a tóba rohana, és megfullada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			A pásztorok pedig látván mi történt, elfutának, és elmenvén, hírré adák a városban és a falukban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Kimenének azért megnézni mi történt; és menének Jézushoz, és ülve találák az embert, kiből az ördögök kimentek, felöltözve és eszénél, a Jézus lábainál; és megfélemlének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			Elbeszélék pedig nékik azok is, a kik látták, mimódon szabadult meg az ördöngős.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			És kéré őt a Gadarénusok körül való tartományok egész sokasága, hogy ő közülök menjen el, mert felette igen félnek vala: ő pedig beülvén a hajóba, visszatére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			Kéré pedig őt az az ember, a kiből az ördögök kimentek, hogy ő vele lehessen; de Jézus elbocsátá őt, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,39">8,39</a>
			</b>
			Térj vissza házadhoz, és beszéld el, mely nagy dolgokat tett az Isten veled. Elméne azért, hirdetvén az egész városban, mely nagy dolgokat cselekedett Jézus ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,40">8,40</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor Jézus visszatért, a nép örömmel fogadá őt; mert mindnyájan várják vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,41">8,41</a>
			</b>
			És ímé eljöve egy ember, kinek Jairus vala neve, ki
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,18">Mát. 9,18-26.</a>
				<a href="48.html#5,22">Márk. 5,22-43.</a>
				]
			</em>
			a zsinagógának feje volt; és Jézus lábai előtt leesvén, kéré őt, hogy menjen be az ő házába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,42">8,42</a>
			</b>
			Mert vala néki egy egyetlen leánya, mintegy tizenkét esztendős, és az halálán volt. Mikor pedig ő méne, a sokaság szorongatá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,43">8,43</a>
			</b>
			És egy asszony, ki vérfolyásban volt tizenkét esztendőtől fogva, és bár minden vagyonát az orvosokra költötte, senki meg nem tudta gyógyítani,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,44">8,44</a>
			</b>
			Hátulról hozzá járulván, illeté az ő ruhájának peremét; és azonnal elálla vérének folyása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,45">8,45</a>
			</b>
			És monda Jézus: Ki az, a ki engem illete? És mikor mindnyájan tagadták, monda Péter és a kik ő vele valának: Mester, a sokaság nyom és szorongat téged, és
			<em>azt</em>
			mondod: Ki az, a ki engem illete?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,46">8,46</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Illete engem valaki; mert én észrevettem, hogy erő származék ki tőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,47">8,47</a>
			</b>
			Mikor pedig látta az asszony; hogy nem maradt titokban, reszketve előjöve és előtte leesvén, megjelenté néki az egész sokaság előtt, miért illette őt, és hogy azonnal meggyógyult.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,48">8,48</a>
			</b>
			És ő monda néki: Bízzál leányom, a te hited megtartott
			<em>
				[
				<a href="#7,50">rész 7,50.17,19.18,42.</a>
				<a href="47.html#9,22">Mát. 9,22.</a>
				<a href="48.html#5,34">Márk. 5,34.10,52.</a>
				]
			</em>
			téged; eredj el békességgel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,49">8,49</a>
			</b>
			Mikor még a szó szájában vala, eljöve egy ember a zsinagóga fejének
			<em>házától,</em>
			mondván néki: Meghalt a leányod; ne fáraszd a Mestert!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,50">8,50</a>
			</b>
			Jézus pedig mikor ezt hallotta, felele néki, mondván: Ne félj; csak higyj, és megtartatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,51">8,51</a>
			</b>
			Bemenvén pedig a házba, senkit nem bocsáta be, csak Pétert, Jakabot, Jánost és a leányzó atyját és anyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,52">8,52</a>
			</b>
			Sírának pedig mindnyájan, és gyászolák azt; ő pedig monda: Ne sírjatok; nem halt meg, hanem aluszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,53">8,53</a>
			</b>
			És kineveték őt, tudván, hogy meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,54">8,54</a>
			</b>
			Ő pedig mindenkit kiküldvén, és a
			<em>leányzó</em>
			kezét megfogván, kiálta, mondván: Leányzó, kelj fel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,55">8,55</a>
			</b>
			És visszatére annak lelke, és azonnal fölkele; és
			<em>ő</em>
			parancsolá, hogy adjanak néki enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,56">8,56</a>
			</b>
			És elálmélkodának annak szülei; ő pedig megparancsolá, hogy senkinek ne mondják, a mi történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Minekutána pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,1">Mát. 10,1-15.</a>
				<a href="48.html#6,7">Márk. 6,7-13.</a>
				]
			</em>
			összehívta
			<em>Jézus</em>
			az ő tizenkét tanítványát, ada nékik erőt és hatalmat minden ördögök ellen, és betegségek gyógyítására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			És elküldé őket, hogy prédikálják az Isten országát, és betegeket gyógyítsanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És monda nékik: Semmit
			<em>
				[
				<a href="#10,4">rész 10,4.</a>
				]
			</em>
			az útra ne vigyetek, se pálczákat, se táskát, se kenyeret, se pénzt; se két-két ruhátok ne legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És valamely házba bementek, ott maradjatok, és onnét induljatok tovább.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És valakik be nem fogadnak titeket, kimenvén abból a városból, még a port is verjétek
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,14">Mát. 10,14.</a>
				<a href="51.html#13,51">Csel. 13,51.</a>
				]
			</em>
			le lábaitokról, bizonyságul ő ellenök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Kimenvén annakokáért, bejárák a falukat, hirdetvén az evangyéliomot, és gyógyítván mindenütt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Meghallá pedig Heródes
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,1">Mát. 14,1.2.</a>
				<a href="48.html#6,14">Márk. 6,14.</a>
				]
			</em>
			a negyedes fejedelem, mindazokat, a mik ő általa történtek: és zavarban volt, mivelhogy némelyek azt mondák, hogy János támadt fel a halálból;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Némelyek pedig, hogy Illés jelent meg; mások meg, hogy a régi próféták közül támadt fel valamelyik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És monda Heródes: Jánosnak én vettem fejét: kicsoda hát ez, a ki felől én ilyen dolgokat hallok? És igyekezik vala őt látni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Visszatérvén
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,30">Márk. 6,30.32.</a>
				]
			</em>
			pedig az apostolok, elbeszélének néki mindent, a mit cselekedtek. És azokat maga mellé vévén, elvonula magánosan a Bethsaida nevű városnak puszta helyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			A sokaság pedig
			<em>ezt</em>
			megtudván, követé őt: és ő örömmel fogadván őket, szóla nékik az Isten országáról, és a kiknek gyógyulásra volt szükségök, azokat meggyógyítá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			A nap pedig hanyatlani kezdett; és a tizenkettő ő hozzá járulván, monda
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,15">Mát. 14,15-21.</a>
				<a href="48.html#6,35">Márk. 6,35.</a>
				]
			</em>
			néki: Bocsásd el a sokaságot, hogy elmenvén a körülvaló falvakba és majorokba megszálljanak, és eledelt találjanak, mert itt puszta helyen vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Adjatok nékik ti enni. Azok pedig mondának: Nincs nékünk több öt kenyerünknél és két halunknál; hanem ha elmegyünk és mi veszünk eledelt az egész sokaságnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Mert valának
			<em>ott</em>
			mintegy ötezeren férfiak. Monda pedig az ő tanítványainak: Ültessétek le őket csoportokba ötvenével.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És a képen cselekedének, és leülteték valamennyit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Minekutána pedig vette az öt kenyeret és a két halat, a mennybe emelvén szemeit, megáldá azokat, és megszegé; és adá a tanítványoknak, hogy a sokaság elé tegyék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Evének azért és megelégedének mindnyájan; és felszedék a mi darabok maradtak tőlük, tizenkét kosárral.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			És lőn, mikor ő magában imádkozék, vele valának a tanítványok; és megkérdé őket, mondván: Kinek mond
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,13">Mát. 16,13-20.</a>
				<a href="48.html#8,27">Márk. 8,27-30.</a>
				]
			</em>
			engem a sokaság?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Ők pedig felelvén, mondának: Keresztelő Jánosnak;
			<em>
				[
				<a href="#9,7">vers 7.8.</a>
				]
			</em>
			némelyek pedig Illésnek; némelyek pedig, hogy a régi próféták közül támadt fel valamelyik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			És monda nékik: Hát ti kinek mondotok engem? Felelvén pedig Péter, monda: Az Isten ama Krisztusának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Ő pedig reájok parancsolván, meghagyá, hogy ezt senkinek
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,20">Mát. 16,20.</a>
				<a href="48.html#8,30">Márk. 8,30.</a>
				]
			</em>
			ne mondják;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Ezt mondván: Szükség az ember Fiának
			<em>
				[
				<a href="#18,31">rész 18,31.24,7.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,22.20,18.26,57.67.27,34.35.50.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				]
			</em>
			sokat szenvedni és megvettetni a vénektől, a főpapoktól és írástudóktól, és megöletni, és harmadnapon feltámadni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Mondja vala pedig mindeneknek: Ha valaki én utánam
			<em>
				[
				<a href="#14,27">rész 14,27.</a>
				<a href="47.html#16,24">Mát. 16,24.</a>
				<a href="48.html#8,34">Márk. 8,34.</a>
				]
			</em>
			akar jőni, tagadja meg magát, és vegye fel az ő keresztjét minden nap, és kövessen engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Mert a ki meg akarja tartani
			<em>
				[
				<a href="#17,33">rész 17,33.</a>
				<a href="47.html#10,38">Mát. 10,38.39.16,25.</a>
				<a href="48.html#8,35">Márk. 8,35.</a>
				<a href="50.html#12,25">Ján. 12,25.</a>
				]
			</em>
			az ő életét, elveszti azt; a ki pedig elveszti az ő életét én érettem, az megtartja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Mert mit használ az embernek, ha mind e
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,26">Mát. 16,26.</a>
				<a href="48.html#8,36">Márk. 8,36.</a>
				]
			</em>
			világot megnyeri
			<em>is</em>
			, ő magát pedig elveszti vagy magában kárt vall?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Mert valaki
			<em>
				[
				<a href="#12,19">rész 12,19.</a>
				<a href="47.html#10,33">Mát. 10,33.</a>
				<a href="48.html#8,38">Márk. 8,38.</a>
				<a href="62.html#2,12">2 Tim. 2,12.</a>
				]
			</em>
			szégyel engem és az én beszédemet, az embernek Fia is szégyelni fogja azt, mikor eljő az ő
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,27">Mát. 16,27.</a>
				]
			</em>
			dicsőségével, és az Atyáéval és a szent angyalokéval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek bizonnyal, hogy vannak az itt állók közül némelyek, kik a halált meg
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,28">Mát. 16,28.</a>
				<a href="48.html#9,1">Márk. 9,1.</a>
				]
			</em>
			nem kóstolják, mígnem meglátják az Istennek országát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			És lőn e beszédek után mintegy nyolczadnappal, hogy maga mellé vevé Pétert, Jánost és Jakabot, és felméne a hegyre imádkozni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			És imádkozása közben az ő orczájának
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,1">Mát. 17,1-8.</a>
				<a href="48.html#9,2">Márk. 9,2-13.</a>
				]
			</em>
			ábrázata elváltozék, és az ő ruhája fehér
			<em>és</em>
			fénylő lőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			És ímé két férfiú beszél vala ő vele, kik valának Mózes és Illés;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Kik dicsőségben megjelenvén, beszélik vala az ő halálát, melyet Jeruzsálemben fog megteljesíteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Pétert pedig és a vele lévőket elnyomá az álom; de mikor felébredtek, láták az ő dicsőségét, és ama két férfiút, kik vele állanak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			És lőn, mikor azok eltávoztak ő tőle, monda Péter Jézusnak: Mester, jó nékünk itt lennünk: csináljunk azért három hajlékot, egyet néked, Mózesnek is egyet, és egyet Illésnek; nem tudván mit mond.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			És mikor ő ezeket mondá, felhő támada és azokat beárnyékozá; ők pedig megfélemlének, mikor azok bementek a felhőbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			És szózat lőn a felhőből, mondván: Ez amaz
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,1">Ésa. 42,1.</a>
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.17.</a>
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.</a>
				<a href="68.html#1,17">2 Pét. 1,17.</a>
				]
			</em>
			én szerelmes Fiam, őt hallgassátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			És mikor a szózat lőn, találtaték Jézus csak maga. Ők pedig hallgatának, és semmit abból, a mit láttak, senkinek el nem mondának azokban a napokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			És lőn másnap, mikor ők a hegyről leszállottak, sok
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,14">Mát. 17,14-21.</a>
				<a href="48.html#9,14">Márk. 9,14-29.</a>
				]
			</em>
			nép méne elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,38">9,38</a>
			</b>
			És ímé egy a sokaság közül felkiálta, mondván: Mester, kérlek téged, tekints az én fiamra; mert nékem egyetlen egyem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,39">9,39</a>
			</b>
			És ímé a lélek megragadja őt, és hirtelen kiált; és szaggatja őt, annyira, hogy tajtékot túr, és nehezen megy el tőle, szaggatván őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,40">9,40</a>
			</b>
			És kérem a te tanítványaidat, hogy űzzék ki azt, de nem tudták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,41">9,41</a>
			</b>
			Felelvén pedig Jézus, monda: Óh hitetlen és elfajult nemzetség! meddig leszek köztetek, és
			<em>meddig</em>
			tűrlek titeket? Hozd ide a te fiadat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,42">9,42</a>
			</b>
			A míg pedig az odaméne, azon közben az ördög földhöz üté azt, és megrángatá. De Jézus megdorgálá a tisztátalan lelket, és meggyógyítá a gyermeket, és adá azt az ő atyjának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,43">9,43</a>
			</b>
			Elálmélkodának pedig mindnyájan az Istennek nagyságos erején. Mikor pedig mindnyájan csodálkozának mind azokon, a miket Jézus cselekedék, monda az ő tanítványainak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,44">9,44</a>
			</b>
			Vegyétek füleitekbe ezeket a beszédeket: Mert az embernek Fia
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,22">Mát. 17,22.23.</a>
				<a href="48.html#9,31">Márk. 9,31.32.</a>
				]
			</em>
			az emberek kezébe fog adatni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,45">9,45</a>
			</b>
			De ők
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,32">Márk. 9,32.</a>
				]
			</em>
			nem érték e mondást, és el vala rejtve előlük, hogy ne értsék azt; és féltek őt megkérdezni e mondás felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,46">9,46</a>
			</b>
			Támada pedig bennök az a gondolat, hogy ki
			<em>
				[
				<a href="#22,24">rész 22,24.</a>
				<a href="47.html#18,1">Mát. 18,1-5.</a>
				<a href="48.html#9,33">Márk. 9,33.34.</a>
				]
			</em>
			nagyobb közöttük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,47">9,47</a>
			</b>
			Jézus pedig látván az ő szívök gondolatát, egy kis gyermeket megfogván, maga mellé állatá azt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,48">9,48</a>
			</b>
			És monda nékik: Valaki e kis gyermeket befogadja az én nevemben, engem fogad be; és valaki engem
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,5">Mát. 18,5.25,40.</a>
				<a href="48.html#9,37">Márk. 9,37.</a>
				<a href="50.html#13,20">Ján. 13,20.</a>
				]
			</em>
			befogad, azt fogadja be, a ki engem elküldött; mert a ki legkisebb mindnyájan ti közöttetek, az lesz nagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,49">9,49</a>
			</b>
			Felelvén pedig János, monda: Mester, láttunk valakit, a ki a te nevedben ördögöket
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,38">Márk. 9,38.</a>
				]
			</em>
			űz; és eltiltók őt, mivelhogy
			<em>téged</em>
			nem követ mi velünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,50">9,50</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: Ne tiltsátok el: mert a ki nincs
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,30">Mát. 12,30.</a>
				<a href="48.html#9,40">Márk. 9,40.</a>
				]
			</em>
			ellenünk, mellettünk van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,51">9,51</a>
			</b>
			Lőn pedig, mikor az idő elközelgete, hogy ő felvitessék, eltökélte magát, hogy Jeruzsálembe megy,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,52">9,52</a>
			</b>
			És követeket külde az ő orczája előtt; és
			<em>azok</em>
			elmenvén, bemenének egy samaritánus faluba, hogy néki
			<em>szállást</em>
			készítsenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,53">9,53</a>
			</b>
			De nem fogadák be őt, mivelhogy ő Jeruzsálembe megy vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,54">9,54</a>
			</b>
			Mikor pedig ezt látták az ő tanítványai, Jakab és János, mondának: Uram, akarod-é, hogy mondjuk, hogy tűz szálljon alá az égből, és emészsze meg ezeket, mint Illyés is
			<em>
				[
				<a href="12.html#1,10">2 Kir. 1,10.12.</a>
				]
			</em>
			cselekedett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,55">9,55</a>
			</b>
			De
			<em>Jézus</em>
			megfordulván, megdorgálá őket, mondván: Nem tudjátok minémű lélek
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.45</a>
				]
			</em>
			van ti bennetek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,56">9,56</a>
			</b>
			Mert az embernek Fia nem azért jött, hogy elveszítse
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,17">Ján. 3,17.</a>
				<a href="61.html#1,15">1 Tim. 1,15.</a>
				]
			</em>
			az emberek lelkét, hanem hogy megtartsa. Elmenének azért más faluba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,57">9,57</a>
			</b>
			Lőn pedig, mikor menének, valaki monda
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,19">Mát. 8,19.20.</a>
				]
			</em>
			néki az úton: Követlek téged Uram, valahová mégy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,58">9,58</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: A rókáknak barlangjuk van, és az égi madaraknak fészkük; de az ember Fiának nincs fejét hová lehajtania.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,59">9,59</a>
			</b>
			Monda pedig másnak: Kövess engem. Az
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,21">Mát. 8,21.22.</a>
				]
			</em>
			pedig monda: Uram, engedd meg nékem, hogy előbb elmenjek és eltemessem az én atyámat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,60">9,60</a>
			</b>
			Monda pedig néki Jézus: Hadd temessék el a halottak az ő halottaikat: te pedig elmenvén, hirdesd az Isten országát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,61">9,61</a>
			</b>
			Monda pedig más is: Követlek téged Uram; de előbb engedd meg nékem, hogy búcsút
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,19">1 Kir. 19,19.20.</a>
				]
			</em>
			vegyek azoktól, a kik az én házamban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,62">9,62</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: Valaki az eke szarvára veti kezét, és hátra tekint, nem alkalmas az Isten országára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Ezek után pedig rendele az Úr másokat is, hetvenet, és elküldé azokat kettőnként az ő orczája előtt, minden városba és helyre, a hová ő menendő vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Monda azért nékik: Az aratni való sok,
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,37">Mát. 9,37.</a>
				]
			</em>
			de a munkás kevés; kérjétek azért az aratásnak Urát, hogy küldjön munkásokat az ő aratásába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Menjetek
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,16">Mát. 10,16.</a>
				]
			</em>
			el: Ímé én elbocsátlak titeket, mint bárányokat a farkasok közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Ne hordozzatok erszényt, se
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3</a>
				]
			</em>
			táskát, se sarut; és az úton
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,29">2 Kir. 4,29.</a>
				]
			</em>
			senkit ne köszöntsetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Valamely házba bementek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,12">Mát. 10,12.13.</a>
				]
			</em>
			először ezt mondjátok: Békesség e háznak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			És ha lesz ott valaki békességnek fia, a ti békességtek azon marad; ha nem, ti reátok tér vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Ugyanazon házban
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,11">Mát. 10,11.</a>
				<a href="48.html#6,10">Márk. 6,10.</a>
				]
			</em>
			maradjatok pedig, azt evén és iván, a mit ők
			<em>adnak</em>
			: mert méltó a munkás
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,4">5 Móz. 25,4.</a>
				<a href="61.html#5,17">1 Tim. 5,17.18.</a>
				]
			</em>
			az ő jutalmára. Ne járjatok házról-házra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És valamely városba bementek, és befogadnak titeket, azt egyétek, a mit előtökbe adnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			És gyógyítsátok a betegeket, a kik ott lesznek, és mondjátok nékik: Elközelített
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,2">Mát. 3,2.</a>
				]
			</em>
			hozzátok az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Valamely városba pedig bementek, és titeket be nem fogadnak, annak utczáira kimenvén, ezt mondjátok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Még a port
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,14">Mát. 10,14.</a>
				<a href="48.html#6,11">Márk. 6,11.</a>
				<a href="51.html#13,51">Csel. 13,51.</a>
				]
			</em>
			is, a mely reánk ragadt a ti várostokból, itt köztetek letöröljük; mindazáltal ez legyen tudtotokra, hogy az Isten országa elközelített hozzátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek, hogy a Sodomabeliek állapota tűrhetőbb lesz ama napon, hogynem azé a városé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Jaj néked
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,20">Mát. 11,20-24.</a>
				]
			</em>
			Korazin! Jaj néked Bethsaida! mert ha Tírusban és Sídonban lettek volna azok a csodák, melyek te benned lőnek, régen zsákban és hamuban ülve megtértek volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Hanem Tírusnak és Sídonnak tűrhetőbb lesz állapota az ítéletkor, hogynem néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			És te Kapernaum, mely mind az égig felmagasztaltattál, a pokolig fogsz lealáztatni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			A ki titeket
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,40">Mát. 10,40.</a>
				<a href="48.html#9,37">Márk. 9,37.</a>
				]
			</em>
			hallgat, engem hallgat, és a ki titeket megvet, engem vet meg; és a ki engem vet meg, azt veti meg, a ki engem elküldött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			Visszatére pedig a hetven
			<em>tanítvány</em>
			örömmel, mondván: Uram, még az ördögök is engednek nékünk a te neved által!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Látám a Sátánt, mint a villámlást lehullani az égből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Ímé adok néktek hatalmat, hogy a kígyókon
			<em>
				[
				<a href="23.html#91,13">Zsolt. 91,13.</a>
				<a href="51.html#28,3">Csel. 28,3.5.</a>
				]
			</em>
			és skorpiókon tapodjatok, és az ellenségnek minden erején; és semmi nem árthat néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			De azon ne örüljetek, hogy a lelkek néktek engednek; hanem inkább azon örüljetek, hogy a ti neveitek fel vannak írva
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,23">Zsid. 12,23.</a>
				]
			</em>
			a mennyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Azon órában örvendeze Jézus lelkében, és monda: Hálákat adok néked, Atyám, mennynek és földnek Ura, hogy elrejtetted ezeket a
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,25">Mát. 11,25.26.</a>
				<a href="53.html#1,19">1 Kor. 1,19.26.</a>
				]
			</em>
			bölcsek és értelmesek elől, és a kisdedeknek megjelentetted. Igen, Atyám, mert így volt kedves te előtted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Mindent nékem
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,27">1 Kor. 15,27.</a>
				]
			</em>
			adott az én Atyám: és senki sem tudja, kicsoda a Fiú, csak az Atya; és kicsoda az Atya, hanem
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,18">Ján. 1,18.</a>
				]
			</em>
			<em>csak</em>
			a Fiú, és a kinek a Fiú
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,27">Mát. 11,27.</a>
				<a href="61.html#2,4">1 Tim. 2,4.</a>
				]
			</em>
			akarja megjelenteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És a tanítványokhoz fordulván, monda ő magoknak: Boldog
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,16">Mát. 13,16.</a>
				]
			</em>
			szemek, a melyek látják azokat,
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,10">1 Pét. 1,10.12.</a>
				]
			</em>
			a melyeket ti láttok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy sok próféta és király kívánta látni, a miket ti láttok, de nem látták; és hallani, a miket hallotok, de nem hallották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			És ímé egy törvénytudó felkele, kísértvén őt, és mondván: Mester, mit cselekedjem, hogy az örök életet vehessem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Ő pedig monda annak: A törvényben mi van megírva? mint olvasod?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Az pedig felelvén, monda: Szeresd az Urat,
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,5">5 Móz. 6,5.</a>
				]
			</em>
			a te Istenedet teljes szívedből és teljes lelkedből és minden erődből és teljes elmédből; és a te felebarátodat, mint magadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			Monda pedig annak: Jól felelél; ezt cselekedd, és
			<em>
				[
				<a href="33.html#20,11">Ezék. 20,11.12.</a>
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21.</a>
				]
			</em>
			élsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Az pedig igazolni akarván magát, monda Jézusnak: De ki az én felebarátom?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Jézus pedig felelvén, monda: Egy ember megy vala alá Jeruzsálemből Jerikóba, és rablók
			<em>kezé</em>
			be esék, a kik azt kifosztván és megsebesítvén, elmenének, és ott hagyák félholtan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Történet szerint pedig megy vala alá azon az úton egy pap, a ki azt látván, elkerülé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Hasonlóképen egy Lévita is, mikor arra a helyre ment, és
			<em>azt</em>
			látta, elkerülé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Egy samaritánus
			<em>
				[
				<a href="50.html#4,9">Ján. 4,9.</a>
				]
			</em>
			pedig az úton menvén, odaért, a hol az vala: és mikor azt látta, könyörületességre indula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			És hozzájárulván, bekötözé annak sebeit, olajat és bort töltvén azokba; és azt felhelyezvén az ő tulajdon barmára, vivé a vendégfogadó házhoz, és gondját viselé néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Másnap pedig elmenőben két pénzt kivévén, adá a gazdának, és monda néki: Viselj gondot reá, és valamit ezen fölül reáköltesz, én mikor visszatérek, megadom néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			E három közül azért kit gondolsz, hogy felebarátja volt annak, a ki a rablók
			<em>kezébe</em>
			esett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			Az pedig monda: Az, a ki könyörült rajta. Monda azért néki Jézus: Eredj el, és te
			<em>is</em>
			a képen cselekedjél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			Lőn pedig, mikor az úton menének, hogy ő beméne egy
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,1">Ján. 11,1.</a>
				]
			</em>
			faluba; egy Mártha nevű asszony pedig befogadá őt házába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			És ennek vala egy Mária nevezetű testvére, ki is Jézus
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,2">Ján. 11,2.</a>
				]
			</em>
			lábainál leülvén, hallgatja vala az ő beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			Mártha pedig foglalatos volt a szüntelen való szolgálatban; előállván azért, monda: Uram, nincs-é arra gondod, hogy az én testvérem magamra hagyott engem, hogy szolgáljak? Mondjad azért néki, hogy segítsen nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			Felelvén pedig, monda néki Jézus: Mártha, Mártha, szorgalmas vagy és sokra igyekezel:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			De egy a szükséges
			<em>
				[
				<a href="25.html#12,15">Préd. 12,15.</a>
				]
			</em>
			dolog: és Mária a jobb részt választotta, mely el nem vétetik ő tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És lőn, mikor ő imádkozék egy helyen, minekutána elvégezte, monda néki egy az ő tanítványai közül: Uram, taníts minket imádkozni, miképen János is tanította az ő tanítványait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Monda pedig nékik: Mikor imádkoztok,
			<em>ezt</em>
			mondjátok: Mi Atyánk, ki vagy
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,9">Mát. 6,9.</a>
				]
			</em>
			a mennyekben, szenteltessék meg a te neved. Jőjjön el a te országod. Legyen meg a te akaratod, miképen a mennyben, azonképen e földön is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			A mi mindennapi kenyerünket add meg nékünk naponként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			És bocsásd meg nékünk a mi bűneinket; mert mi is megbocsátunk mindeneknek, a kik nékünk adósok. És ne vígy minket kisértetbe; de szabadíts meg minket a
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,13">Mát. 6,13.</a>
				]
			</em>
			gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			És monda nékik: Ki az közületek, a kinek barátja van, és ahhoz megy éjfélkor, és ezt mondja néki: Barátom, adj nékem kölcsön három kenyeret,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Mert az én barátom én hozzám jött az útról, és nincs mit adjak ennie;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Az pedig onnét belőlről felelvén, ezt mondaná: Ne bánts engem: immár az ajtó be van zárva, és az én gyermekeim velem vannak az ágyban; nem kelhetek fel, és nem adhatok néked?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Mondom néktek, ha azért nem fog is felkelni és adni néki, mert az barátja, de annak tolakodása miatt felkél és ád néki, a mennyi kell.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Én is mondom néktek: Kérjetek és megadatik néktek; keressetek és találtok; zörgessetek
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,7">Mát. 7,7.</a>
				]
			</em>
			és megnyittatik néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Mert a ki kér, mind kap; és a ki keres,
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,8">Mát. 7,8.</a>
				<a href="24.html#8,17">Péld. 8,17.</a>
				]
			</em>
			talál; és a zörgetőnek megnyittatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Melyik atya pedig az közületek, a kitől a fia kenyeret kér,
			<em>és</em>
			ő talán követ ád néki? vagy ha halat, vajjon a hal helyett kígyót ád-é néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Avagy ha tojást kér, vajjon skorpiót ád-é néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Ha azért ti gonosz létetekre tudtok a ti fiaitoknak jó ajándékokat adni, mennyivel inkább ád a ti mennyei Atyátok Szent Lelket azoknak, a
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5.6.17.</a>
				]
			</em>
			kik tőle kérik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			És ördögöt űz vala
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,32">Mát. 9,32-34.</a>
				]
			</em>
			ki, mely néma vala. És lőn, mikor kiment az ördög, megszólala a néma; és csodálkozék a sokaság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Némelyek pedig azok közül mondának: A Belzebúb által, az ördögök fejedelme által űzi ki az ördögöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Mások meg, kísértvén őt,
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,1">Mát. 16,1-4.</a>
				]
			</em>
			mennyei jelt kívánának tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ő pedig tudván azoknak gondolatát, monda nékik: Minden ország, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,24">Mát. 12,24-32.</a>
				<a href="48.html#3,22">Márk. 3,22-30.</a>
				]
			</em>
			mely magával meghasonlik, elpusztul; és ház a házzal ha
			<em>meghasonlik,</em>
			leomlik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			És a Sátán is ha ő magával meghasonlik, mimódon állhat meg az ő országa? mert azt mondjátok, hogy én a Belzebúb által űzöm ki az ördögöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És ha én a Belzebúb által űzöm ki az ördögöket, a ti fiaitok ki
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,13">Csel. 19,13.</a>
				]
			</em>
			által űzik ki? Annakokáért ők maguk lesznek a ti bíráitok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Ha pedig Isten
			<em>
				[
				<a href="02.html#8,19">2 Móz. 8,19.</a>
				]
			</em>
			ujjával űzöm ki az ördögöket, kétség nélkül elérkezett hozzátok az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Mikor az erős fegyveres őrzi az ő palotáját, a mije van, békességben van;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			De mikor a nálánál erősebb reá jövén legyőzi őt, minden fegyverét elveszi, melyhez bízott, és a mit tőle zsákmányol, elosztja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			A ki velem nincs,
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,30">Mát. 12,30.</a>
				]
			</em>
			ellenem van; és a ki velem nem takar, tékozol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Mikor a
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,43">Mát. 12,43-45.</a>
				]
			</em>
			tisztátalan lélek kimegy az emberből, víz nélkül való helyeken jár, nyugalmat keresvén; és mikor nem talál,
			<em>ezt</em>
			mondja: Visszatérek az én házamba, a honnét kijöttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			És
			<em>oda</em>
			menvén, kisöpörve és felékesítve találja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Akkor elmegy, és maga mellé vesz más hét lelket, magánál gonoszabbakat, és bemenvén ott lakoznak; és annak az embernek utolsó állapota
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,20">2 Pét. 2,20.21.</a>
				]
			</em>
			gonoszabb lesz az elsőnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Lőn pedig mikor ezeket mondá, fölemelvén szavát egy asszony a sokaság közül, monda néki:
			<em>
				[
				<a href="#1,48">rész 1,48.</a>
				]
			</em>
			Boldog méh, a mely téged hordozott, és az emlők, melyeket szoptál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Sőt inkább boldogok a kik hallgatják az Istennek beszédét, és
			<em>
				[
				<a href="#10,28">rész 10,28.</a>
				<a href="24.html#8,32">Péld. 8,32.</a>
				]
			</em>
			megtartják azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Mikor pedig a sokaság hozzá gyülekezék, kezdé mondani: E nemzetség gonosz: jelt
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,38">Mát. 12,38-40.</a>
				<a href="48.html#8,12">Márk. 8,12.</a>
				]
			</em>
			kíván, de jel nem adatik néki, hanem ha Jónás prófétának
			<em>
				[
				<a href="39.html#2,1">Jón. 2,1.2.11.</a>
				]
			</em>
			ama jele;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Mert miképen Jónás jelül volt a Ninivebelieknek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,41">Mát. 12,41-42.</a>
				]
			</em>
			azonképen lesz az embernek Fia is e nemzetségnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			A Délnek királynéasszonya felkél majd az ítéletkor e nemzetség férfiaival, és kárhoztatja őket: mert ő eljött a földnek széléről, hogy hallhassa
			<em>
				[
				<a href="11.html#10,1">1 Kir. 10,1.</a>
				]
			</em>
			a Salamon bölcseségét; és ímé nagyobb
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.</a>
				<a href="61.html#3,16">1 Tim. 3,16.</a>
				]
			</em>
			van itt Salamonnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Ninive férfiai az ítéletkor együtt támadnak majd fel e nemzetséggel, és kárhoztatják ezt: mivelhogy ők megtértek a Jónás
			<em>
				[
				<a href="39.html#3,3">Jón. 3,3-5.</a>
				<a href="47.html#12,41">Mát. 12,41.</a>
				]
			</em>
			prédikálására; és ímé nagyobb van itt
			<em>
				[
				<a href="#3,22">rész 3,22.</a>
				]
			</em>
			Jónásnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			Senki pedig,
			<em>
				[
				<a href="#8,16">rész 8,16.</a>
				<a href="47.html#5,15">Mát. 5,15.</a>
				<a href="48.html#4,21">Márk. 4,21.</a>
				]
			</em>
			ha gyertyát gyújt, nem teszi rejtekbe, sem a véka alá, hanem a gyertyatartóba, hogy a kik bemennek, lássák a világosságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			A testnek lámpása
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,22">Mát. 6,22.</a>
				]
			</em>
			a szem: ha azért a te szemed őszinte, a te egész tested is világos lesz; ha pedig
			<em>a</em>
			<em>te szemed</em>
			gonosz, a te tested is sötét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Meglásd azért, hogy a világosság, mely te benned van,
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.</a>
				]
			</em>
			sötétség ne legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,36">11,36</a>
			</b>
			Annakokáért ha a te egész tested világos, és semmi részében sincs homályosság, olyan világos lesz egészen, mint mikor a lámpás megvilágosít téged az ő világosságával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,37">11,37</a>
			</b>
			Beszéd közben pedig kéré őt egy farizeus, hogy ebédeljen nála. Bemenvén azért, leüle enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,38">11,38</a>
			</b>
			A farizeus pedig mikor
			<em>ezt</em>
			látta, elcsodálkozék, hogy ebéd előtt előbb nem mosdott
			<em>
				[
				<a href="48.html#7,3">Márk. 7,3.8.</a>
				]
			</em>
			meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,39">11,39</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr néki: Ti farizeusok jóllehet a pohárnak és tálnak külső részét
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,25">Mát. 23,25.</a>
				]
			</em>
			megtisztítjátok; de a belsőtök rakva ragadománynyal és gonoszsággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,40">11,40</a>
			</b>
			Bolondok, a ki azt teremtette, a mi kívül van, nem ugyanaz teremtette-é azt is, a mi belől van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,41">11,41</a>
			</b>
			Csak adjátok alamizsnául a mi benne van; és minden tiszta lesz néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,42">11,42</a>
			</b>
			De jaj néktek farizeusok! mert megadjátok a dézsmát a mentától, rutától és minden paréjtól,
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,23">Mát. 23,23.</a>
				]
			</em>
			de hátra hagyjátok az ítéletet és az Isten szeretetét: pedig ezeket kellene cselekedni, és amazokat sem elhagyni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,43">11,43</a>
			</b>
			Jaj néktek farizeusok! mert szeretitek az előlülést a
			<em>
				[
				<a href="#20,45">rész 20,45-47.</a>
				Mát.23,6.7.
				<a href="48.html#12,38">Márk. 12,38.39.</a>
				]
			</em>
			gyülekezetekben, és a piaczokon való köszöntéseket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,44">11,44</a>
			</b>
			Jaj néktek képmutató írástudók és farizeusok! mert olyanok vagytok, mint a sírok, a melyek nem látszanak, és az emberek, a kik azokon járnak, nem tudják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,45">11,45</a>
			</b>
			Felelvén pedig egy a törvénytudók közül, monda néki: Mester, mikor ezeket mondod, minket is bántasz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,46">11,46</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Jaj néktek is törvénytudók! mert elhordozhatatlan
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,4">Mát. 23,4.</a>
				<a href="51.html#15,10">Csel. 15,10.</a>
				]
			</em>
			terhekkel terhelitek meg az embereket, de ti magatok egy ujjotokkal sem illetitek azokat a terheket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,47">11,47</a>
			</b>
			Jaj néktek! mert ti építitek a próféták
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,29">Mát. 23,29.31.</a>
				]
			</em>
			sírjait; a ti atyáitok pedig megölték őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,48">11,48</a>
			</b>
			Tehát bizonyságot tesztek
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,31">Mát. 23,31.</a>
				]
			</em>
			és jóvá hagyjátok atyáitok cselekedeteit; mert azok megölték őket, ti pedig építitek sírjaikat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,49">11,49</a>
			</b>
			Ezért mondta az Isten bölcsesége is: Küldök ő hozzájuk prófétákat és apostolokat; és azok közül
			<em>némelyeket</em>
			megölnek,
			<em>
				[
				<a href="51.html#12,2">Csel. 12,2.7,59.5,40.</a>
				]
			</em>
			és
			<em>némelyeket</em>
			elüldöznek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,50">11,50</a>
			</b>
			Hogy számon kéressék e
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,34">Mát. 23,34.35.</a>
				]
			</em>
			nemzetségtől minden próféták vére, mely e világ fundamentomának felvettetésétől fogva kiontatott,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,51">11,51</a>
			</b>
			Az
			<em>
				[
				<a href="01.html#4,8">1 Móz. 4,8.</a>
				]
			</em>
			Ábel vérétől fogva mind a Zakariás
			<em>
				[
				<a href="14.html#24,20">2 Krón. 24,20.21.</a>
				]
			</em>
			véréig, ki elveszett az oltár és a templom között: bizony, mondom néktek, számon kéretik e nemzetségtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,52">11,52</a>
			</b>
			Jaj néktek törvénytudók! mert elvettétek a tudománynak
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,13">Mát. 23,13.</a>
				]
			</em>
			kulcsát: ti magatok nem mentetek be, és a kik be akartak menni, azokat meggátoltátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,53">11,53</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket mondá nékik, az írástudók és farizeusok kezdének felette igen ellene állani és őt sok dolog felől kikérdezgetni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,54">11,54</a>
			</b>
			Ólálkodván ő utána, és igyekezvén valamit az ő szájából kikapni, hogy vádolhassák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Ezenközben mikor sok ezerből álló sokaság gyűlt egybe, annyira, hogy egymást letapossák, kezdé az ő tanítványainak mondani: Mindenekelőtt oltalmazzátok meg magatokat a farizeusok
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,6">Mát. 16,6.12.</a>
				<a href="48.html#8,15">Márk. 8,15.</a>
				]
			</em>
			kovászától, mely a
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,5">Mát. 23,5.</a>
				]
			</em>
			képmutatás;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Mert nincs oly rejtett dolog,
			<em>
				[
				<a href="#8,17">rész 8,17.</a>
				<a href="25.html#12,16">Préd. 12,16.</a>
				<a href="47.html#10,26">Mát. 10,26.</a>
				<a href="48.html#4,22">Márk. 4,22.</a>
				]
			</em>
			mely napfényre ne jőne; és oly titok, mely ki ne tudódnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Annakokáért a mit a sötétben mondtatok, a világosságban fog meghallatszani; és a mit fülbe sugtatok a rejtekházakban, azt a házak tetején fogják hirdetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek én
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,12">Ján. 15,12.</a>
				]
			</em>
			barátaimnak: Ne féljetek azoktól, kik a testet ölik meg, és azután
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,28">Mát. 10,28.</a>
				]
			</em>
			többet nem árthatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			De megmondom néktek, kitől féljetek: Féljetek attól, a ki minekutána megöl, van arra is hatalma, hogy a gyehennára vessen. Bizony, mondom néktek, ettől féljetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Nemde öt verebet meg lehet venni két filléren? és egy sincs azok közül Istennél
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,29">Mát. 10,29.30.</a>
				]
			</em>
			elfelejtve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			De néktek a fejetek hajszálai is mind számon vannak. Ne féljetek azért, sok verébnél drágábbak vagytok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Mondom pedig néktek: Valaki vallást tesz én rólam az
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,32">Mát. 10,32.33.</a>
				]
			</em>
			emberek előtt, az embernek Fia is vallást tesz arról az Isten angyalai előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			A ki pedig megtagad engem az emberek
			<em>
				[
				<a href="#9,26">rész 9,26.</a>
				<a href="48.html#8,38">Márk. 8,38.</a>
				]
			</em>
			előtt, megtagadtatik az Isten angyalai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És ha valaki valamit mond az embernek
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,31">Mát. 12,31.32.</a>
				<a href="48.html#3,29">Márk. 3,29.</a>
				]
			</em>
			Fia ellen, megbocsáttatik annak; de annak, a ki a Szent Lélek ellen szól káromlást, meg nem bocsáttatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Mikor pedig a zsinagógákba visznek benneteket, és a fejedelmek és hatalmasságok elé, ne aggodalmaskodjatok,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,18">Mát. 10,18-20.</a>
				<a href="51.html#4,7">Csel. 4,7.8.</a>
				]
			</em>
			mimódon vagy mit szóljatok védelmetekre, vagy mit mondjatok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Mert a Szent Lélek azon órában megtanít titeket, mit kell mondanotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Monda pedig néki egy a sokaság közül: Mester, mondd meg az én testvéremnek, hogy oszsza meg velem az örökséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Ember, ki tett engem köztetek biróvá vagy osztóvá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Monda azért nékik: Meglássátok, hogy eltávoztassátok a telhetetlenséget; mert nem
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,6">1 Tim. 6,6-11.</a>
				]
			</em>
			a vagyonnal való bővölködésben van az embernek az ő élete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			És monda nékik egy példázatot, szólván: Egy gazdag embernek bőségesen termett a földje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Azért magában okoskodék, mondván: Mit cselekedjem? mert nincs hová takarnom az én termésemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			És monda: Ezt cselekszem: Az én csűreimet lerontom, és nagyobbakat építek; és azokba takarom minden gabonámat és az én javaimat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			És
			<em>ezt</em>
			mondom az én lelkemnek: Én lelkem, sok javaid vannak sok esztendőre eltéve;
			<em>
				[
				<a href="23.html#49,7">Zsolt. 49,7.12.13.</a>
				]
			</em>
			tedd magadat kényelembe, egyél, igyál, gyönyörködjél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Monda pedig néki az Isten: Bolond, ez éjjel elkérik a te lelkedet te tőled; a miket pedig készítettél, kiéi
			<em>
				[
				<a href="23.html#39,7">Zsolt. 39,7.</a>
				]
			</em>
			lesznek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Így van dolga annak, a ki kincset takar magának, és nem az
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,18">1 Tim. 6,18.19.</a>
				<a href="73.html#3,17">Jel. 3,17.18.</a>
				]
			</em>
			Istenben gazdag.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Monda pedig az ő tanítványainak: Annakokáért mondom néktek, ne aggodalmaskodjatok a
			<em>
				[
				<a href="23.html#55,23">Zsolt. 55,23.</a>
				<a href="47.html#6,25">Mát. 6,25-33.</a>
				]
			</em>
			a ti éltetek felől, mit egyetek; se a ti testetek felől, mibe öltözködjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			Az élet több, hogynem az eledel, és a test, hogynem az öltözet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Tekintsétek meg a hollókat, hogy nem vetnek, sem nem aratnak; kiknek nincs tárházuk, sem csűrük; és az Isten
			<em>
				[
				<a href="22.html#39,3">Jób. 39,3.</a>
				<a href="23.html#147,9">Zsolt. 147,9.</a>
				]
			</em>
			eltartja őket: mennyivel drágábbak vagytok ti a madaraknál?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Kicsoda pedig az közületek, a ki aggodalmaskodásával megnövelheti termetét
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,27">Mát. 6,27.</a>
				]
			</em>
			egy arasszal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			Annakokáért ha a mi legkisebb dolog, azt sem tehetitek, mit aggodalmaskodtok a többi felől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Tekintsétek meg a liliomokat, mimódon növekednek: nem fáradoznak és nem fonnak: de mondom néktek: Salamon minden ő dicsőségében sem öltözött úgy, mint ezek közül egy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Ha pedig a füvet, mely ma a mezőn van, és holnap kemenczébe vettetik, így ruházza az Isten; mennyivel inkább titeket, ti kicsinyhitűek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			Ti se kérdezzétek, mit
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,31">Mát. 6,31-34.</a>
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5-7.</a>
				]
			</em>
			egyetek vagy mit igyatok; és ne kételkedjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			Mert mind ezeket a világi pogányok kérdezik; a ti Atyátok pedig tudja, hogy néktek szükségetek van ezekre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			Csak keressétek az Isten országát,
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,33">Mát. 6,33.</a>
				]
			</em>
			és ezek
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,8">1 Tim. 4,8.</a>
				]
			</em>
			mind megadatnak néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,32">12,32</a>
			</b>
			Ne félj te kicsiny nyáj; mert tetszett a ti Atyátoknak, hogy néktek adja
			<em>
				[
				<a href="#22,28">rész 22,28-30.</a>
				<a href="73.html#3,21">Jel. 3,21.</a>
				]
			</em>
			az országot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,33">12,33</a>
			</b>
			Adjátok el
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,20">Mát. 6,20.19,21.</a>
				]
			</em>
			a mitek van, és adjatok alamizsnát; szerezzetek magatoknak oly erszényeket, melyek meg nem avúlnak, elfogyhatatlan
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,45">Csel. 2,45.</a>
				]
			</em>
			kincset a mennyországban, a hol a tolvaj hozzá nem fér, sem a moly meg nem emészti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,34">12,34</a>
			</b>
			Mert a hol van
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,21">Mát. 6,21.</a>
				]
			</em>
			a ti kincsetek, ott van a ti szívetek is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,35">12,35</a>
			</b>
			Legyenek a ti derekaitok
			<em>
				[
				<a href="56.html#6,14">Eféz. 6,14.</a>
				]
			</em>
			felövezve, és szövétnekeitek meggyújtva;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,36">12,36</a>
			</b>
			Ti meg hasonlók az olyan emberekhez, a kik az ő urokat
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,44">Mát. 24,44.46.47.</a>
				]
			</em>
			várják, mikor jő meg a menyegzőről, hogy mihelyt megjő és zörget, azonnal megnyissák néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,37">12,37</a>
			</b>
			Boldogok azok a szolgák, kiket az úr, mikor haza megy, vigyázva talál: bizony mondom néktek, hogy felövezvén
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,4">Ján. 13,4.</a>
				]
			</em>
			magát, leülteti azokat, és előjövén, szolgál
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,46">Mát. 24,46.47.</a>
				]
			</em>
			nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,38">12,38</a>
			</b>
			És ha megjő a második őrváltáskor, és ha a harmadik őrváltáskor jő meg, és úgy találja
			<em>őket</em>
			, boldogok azok a szolgák!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,39">12,39</a>
			</b>
			Ezt pedig jegyezzétek meg,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,43">Mát. 24,43.</a>
				]
			</em>
			hogy ha tudná a ház gazdája, mely órában jő el a tolvaj, vigyázna, és nem engedné, hogy az ő házába törjön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,40">12,40</a>
			</b>
			Ti is azért legyetek készek: mert a mely órában nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,44">Mát. 24,44.25,13.</a>
				<a href="48.html#13,33">Márk. 13,33.</a>
				<a href="59.html#5,2">1 Thess. 5,2.</a>
				]
			</em>
			gondolnátok, abban jő el az embernek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,41">12,41</a>
			</b>
			Monda pedig néki Péter: Uram, nékünk mondod-é ezt a példázatot, vagy mindenkinek is?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,42">12,42</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr: Kicsoda hát a hű és bölcs sáfár,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,45">Mát. 24,45-47.</a>
				]
			</em>
			kit az úr gondviselővé tőn az ő háza népén, hogy adja ki nékik élelmüket a maga idejében?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,43">12,43</a>
			</b>
			Boldog az a szolga, a kit az ő ura, mikor haza jő, ilyen munkában talál!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,44">12,44</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, hogy minden jószága felett gondviselővé teszi őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,45">12,45</a>
			</b>
			Ha pedig az a szolga így szólna az ő szívében: Halogatja még az én uram a hazajövetelt; és kezdené verni a szolgákat és szolgálóleányokat, és enni és inni és részegeskedni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,46">12,46</a>
			</b>
			Megjő annak a szolgának az ura, a mely napon nem várja és a mely órában nem gondolja, és kettévágatja őt, és a hitetlenek sorsára
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,51">Mát. 24,51.25,41.46.</a>
				]
			</em>
			juttatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,47">12,47</a>
			</b>
			És a mely szolga tudta az ő urának akaratát, és nem végezte el, sem annak akarata
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,17">Jak. 4,17.</a>
				]
			</em>
			szerint nem cselekedett, sokkal büntettetik meg;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,48">12,48</a>
			</b>
			A ki pedig nem tudta, és büntetésre méltó dolgokat
			<em>
				[
				<a href="52.html#2,12">Róm. 2,12.</a>
				]
			</em>
			cselekedett, kevesebbel büntettetik. És valakinek sokat adtak, sokat követelnek tőle; és a kire sokat bíztak, többet kívánnak tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,49">12,49</a>
			</b>
			Azért jöttem, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,34">Mát. 10,34-39.</a>
				]
			</em>
			e világra tüzet bocsássak: és mit akarok, ha
			<em>az</em>
			immár meggerjedett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,50">12,50</a>
			</b>
			De keresztséggel kell
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,22">Mát. 20,22.</a>
				<a href="48.html#10,38">Márk. 10,38.</a>
				]
			</em>
			nékem megkereszteltetnem; és
			<em>
				[
				<a href="#22,43">rész 22,43.44.</a>
				<a href="47.html#26,37">Mát. 26,37.38.</a>
				]
			</em>
			mely igen szorongattatom, míglen
			<em>az</em>
			elvégeztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,51">12,51</a>
			</b>
			Gondoljátok-é, hogy azért jöttem, hogy békességet adjak e
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,34">Mát. 10,34.35.</a>
				]
			</em>
			földön? Nem, mondom néktek; sőt inkább meghasonlást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,52">12,52</a>
			</b>
			Mert mostantól fogva öten lesznek egy házban, a kik meghasonlanak, három kettő ellen, és kettő három ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,53">12,53</a>
			</b>
			Meghasonlik az
			<em>
				[
				<a href="40.html#7,6">Mik. 7,6.</a>
				<a href="47.html#10,21">Mát. 10,21.</a>
				]
			</em>
			atya a fiú ellen, és a fiú az atya ellen; és az anya a leány ellen, és a leány az anya ellen; napa a menye ellen, és a menye a napa ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,54">12,54</a>
			</b>
			Monda pedig a sokaságnak is: Mikor látjátok, hogy napnyugotról felhő támad, azonnal
			<em>ezt</em>
			mondjátok: Záporeső jő;
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,2">Mát. 16,2.3.</a>
				]
			</em>
			és úgy lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,55">12,55</a>
			</b>
			És mikor
			<em>halljátok</em>
			fúni a déli szelet,
			<em>ezt</em>
			mondjátok: Hőség lesz; és
			<em>úgy</em>
			lesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,56">12,56</a>
			</b>
			Képmutatók, az égnek és a földnek ábrázatáról tudtok ítéletet tenni; erről az időről pedig
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,25">Dán. 9,25.</a>
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				]
			</em>
			mi dolog, hogy nem tudtok ítéletet tenni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,57">12,57</a>
			</b>
			És mi dolog, hogy ti magatoktól is meg nem ítélitek, mi az igaz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,58">12,58</a>
			</b>
			Mikor pedig a te ellenségeddel a fejedelem elé mégy, igyekezzél az úton megmenekedni
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,25">Mát. 5,25.26.</a>
				]
			</em>
			tőle, hogy téged ne vonjon a bíró elé, és a bíró át ne adjon téged a poroszlónak és a poroszló a tömlöczbe ne vessen téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,59">12,59</a>
			</b>
			Mondom néked, hogy nem jősz ki onnét, mígnem megfizetsz mind az utolsó fillérig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Jövének pedig ugyanazon időben némelyek, kik néki hírt mondának a Galileabeliek felől, kiknek vérét Pilátus az ő áldozatukkal elegyítette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, monda nékik: Gondoljátok-é, hogy ezek a Galileabeliek bűnösebbek voltak valamennyi Galileabelinél, mivelhogy ezeket szenvedték?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Nem, mondom néktek: sőt inkább, ha meg nem tértek, mindnyájan, hasonlóképen elvesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Vagy az a tizennyolcz, a kire rászakadt a torony Siloámban, és megölte őket, gondoljátok-é, hogy bűnösebb volt minden
			<em>más</em>
			Jeruzsálemben lakó embernél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Nem, mondom néktek: sőt inkább, ha meg
			<em>
				[
				<a href="#19,42">rész 19,42-44.</a>
				<a href="47.html#3,8">Mát. 3,8-10.</a>
				]
			</em>
			nem tértek, mindnyájan hasonlóképen elvesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			És ezt a példázatot mondá: Vala egy embernek egy fügefája szőlejébe ültetve; és elméne, hogy azon gyümölcsöt keressen, és nem talála.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			És monda a vinczellérnek: Ímé három esztendeje járok gyümölcsöt keresni e fügefán, és nem találok: vágd ki azt; miért foglalja a földet is hiába?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Az pedig felelvén, monda néki: Uram, hagyj békét néki még ez esztendőben, míg köröskörül megkapálom és megtrágyázom:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			És ha gyümölcsöt terem,
			<em>jó</em>
			; ha pedig nem, azután vágd ki azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Tanít vala pedig szombat
			<em>nap</em>
			on egy zsinagógában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			És ímé vala
			<em>ott</em>
			egy asszony, kiben betegségnek lelke vala tizennyolcz esztendőtől fogva; és meg volt görbedve, és teljességgel nem tudott felegyenesedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			És mikor azt látta Jézus, előszólítá, és monda néki: Asszony, feloldattál a te betegségedből!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És reá veté kezeit; és azonnal felegyenesedék, és dicsőíté az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Felelvén pedig a zsinagógafő, haragudva, hogy szombat
			<em>nap</em>
			on gyógyított Jézus, monda a sokaságnak: Hat nap van, a melyen munkálkodni kell; azokon jőjjetek azért és gyógyíttassátok magatokat, és ne szombatnapon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Felele azért néki az Úr, és
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,11">Mát. 12,11.</a>
				]
			</em>
			monda: Képmutató, szombat
			<em>nap</em>
			on nem oldja-é el mindenitek az ő ökrét vagy szamarát a jászoltól, és nem viszi-é itatni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Hát ezt, az Ábrahám leányát, kit a Sátán megkötözött ímé tizennyolcz esztendeje, nem kellett-é feloldani e kötélből szombatnapon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondta, megszégyenülének mindnyájan, kik magokat néki ellenébe veték; és az egész nép örül vala mind azokon a dicsőséges
			<em>
				[
				<a href="#13,12">vers 12.13.</a>
				]
			</em>
			dolgokon, a melyek ő általa lettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Monda pedig
			<em>Jézus:</em>
			Mihez
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,30">Márk. 4,30.</a>
				]
			</em>
			hasonló az Isten országa? és mihez hasonlítsam azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Hasonló
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,31">Mát. 13,31.32.</a>
				<a href="48.html#4,31">Márk. 4,31.</a>
				]
			</em>
			a mustármaghoz, melyet az ember vévén, elvet az ő kertjében; és felnevelkedett, és lett nagy fává, és az égi madarak fészket raktak annak ágain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És ismét monda: Mihez
			<em>
				[
				<a href="#13,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			hasonlítsam az Isten országát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Hasonló
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,33">Mát. 13,33.</a>
				]
			</em>
			a kovászhoz, melyet az asszony vévén, három mércze lisztbe elegyíte, mígnem az egész megkele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			És városokon és falvakon
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,35">Mát. 9,35.</a>
				<a href="48.html#6,6">Márk. 6,6.</a>
				]
			</em>
			megy vala által, tanítva, és Jeruzsálembe menve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Monda pedig néki valaki: Uram, avagy kevesen vannak-é a kik idvezülnek? Ő pedig monda nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Igyekezzetek bemenni a
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,13">Mát. 7,13.14.</a>
				]
			</em>
			szoros kapun: mert sokan,
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,22">Mát. 5,22-48.10,37-39.</a>
				]
			</em>
			mondom néktek, igyekeznek bemenni és nem mehetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Mikor már a gazda felkél
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,10">Mát. 25,10-12.</a>
				]
			</em>
			és bezárja az ajtót, és kezdetek kívül állani és az ajtót zörgetni, mondván: Uram! Uram! nyisd meg nékünk; és ő felelvén, ezt mondja néktek: Nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21.25,42.43.</a>
				]
			</em>
			tudom honnét valók vagytok ti;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Akkor kezditek mondani: Te előtted ettünk és ittunk,
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,22">Mát. 7,22.23.</a>
				]
			</em>
			és a mi utczáinkon tanítottál;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			De ezt mondja: Mondom néktek, nem tudom honnét valók vagytok ti; távozzatok el én tőlem mindnyájan, kik hamisságot cselekesztek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Ott lesz sírás és fogak csikorgatása, mikor látjátok Ábrahámot, Izsákot és Jákóbot, és a prófétákat mind az Isten országában, magatokat
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,11">Mát. 8,11.12.</a>
				<a href="29.html#65,13">Ésa. 65,13.</a>
				]
			</em>
			pedig kirekesztve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			És jőnek napkeletről és napnyugatról,
			<em>
				[
				<a href="52.html#15,14">Róm. 15,14.18.19.24.</a>
				]
			</em>
			és északról és délről, és az Isten országában letelepednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			És ímé vannak utolsók, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,30">Mát. 19,30.</a>
				]
			</em>
			kik elsők lesznek, és vannak elsők, a kik utolsók lesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			Ugyanazon napon jövének
			<em>ő</em>
			hozzá némelyek a farizeusok közül, mondván néki: Eredj ki és menj el innét: mert Heródes meg akar téged ölni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			És monda nékik: Elmenvén mondjátok meg annak a rókának: Ímé ördögöket űzök ki és gyógyítok ma és holnap, és harmadnapon
			<em>
				[
				<a href="#18,31">rész 18,31-33.</a>
				]
			</em>
			elvégeztetem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Hanem nékem ma és holnap és azután úton kell lennem; mert nem lehetséges, hogy a próféta Jeruzsálemen kívül vesszen el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Jeruzsálem!
			<em>
				[
				<a href="#19,42">rész 19,42-44.</a>
				<a href="47.html#23,37">Mát. 23,37.38.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálem! ki megölöd a prófétákat, és megkövezed azokat, a kik te hozzád küldettek, hányszor akartam egybegyűjteni a te fiaidat, miképen a tyúk az ő kis csirkéit az ő szárnyai alá, és
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,47">Ján. 11,47-53.</a>
				<a href="#19,47">rész 19,47.</a>
				]
			</em>
			ti nem akarátok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			Ímé pusztán hagyatik néktek a ti
			<em>
				[
				<a href="40.html#3,12">Mik. 3,12.</a>
				<a href="#19,43">rész 19,43.44.</a>
				]
			</em>
			házatok; és bizony mondom néktek, hogy nem láttok engem, mígnem eljő
			<em>az</em>
			<em>idő,</em>
			mikor
			<em>ezt</em>
			mondjátok:
			<em>
				[
				<a href="#19,38">rész 19,38.</a>
				<a href="47.html#23,38">Mát. 23,38.39.</a>
				]
			</em>
			Áldott, a ki jő az Úrnak nevében!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			És lőn mikor a főfarizeusok közül egynek házához ment szombatnapon kenyeret enni, azok leselkednek vala ő utána.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			És ímé egy vízkóros ember vala ő előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És felelvén Jézus, szóla a törvénytudóknak és a farizeusoknak, mondván: Szabad-é
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,10">Mát. 12,10.</a>
				]
			</em>
			szombat
			<em>nap</em>
			on gyógyítani?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Azok pedig hallgatának. És ő megfogván azt, meggyógyítá és elbocsátá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			És felelvén nékik, monda: Ki az közületek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,11">Mát. 12,11.</a>
				]
			</em>
			a kinek szamara vagy ökre a kútba esik, és nem vonja ki azt azonnal szombatnapon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			És nem felelhetnek vala ő ellene semmit ezekre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			És egy példázatot monda a hivatalosoknak, mikor észre vevé, mimódon válogatják a fő helyeket; mondván nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Mikor valaki lakodalomba hív, ne ülj a
			<em>
				[
				<a href="24.html#25,6">Péld. 25,6.7.</a>
				]
			</em>
			fő helyre; mert netalán náladnál nagyobb tiszteletben álló embert is hivott meg az,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			És eljövén az, a ki mind téged, mind azt meghívta, ezt mondja majd néked: Engedd ennek a helyet! És akkor szégyennel az utolsó helyre fogsz ülni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Hanem mikor meghívnak, menj el és ülj le az utolsó helyre; hogy mikor eljő az, a ki téged meghívott, ezt mondja néked: Barátom ülj feljebb! Akkor néked dicsőséged lesz azok előtt, a kik veled együtt ülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Mert mindenki, a ki magát felmagasztalja,
			<em>
				[
				<a href="#18,14">rész 18,14.</a>
				<a href="22.html#22,29">Jób. 22,29.</a>
				<a href="47.html#23,12">Máté. 23,12.</a>
				]
			</em>
			megaláztatik; és a ki magát megalázza, felmagasztaltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Monda pedig annak is, a ki őt meghívta: Mikor ebédet vagy vacsorát készítesz, ne hívd barátaidat, se testvéreidet, se rokonaidat, se gazdag szomszédaidat; nehogy viszont ők
			<em>
				[
				<a href="#6,33">rész 6,33.</a>
				]
			</em>
			is meghívjanak téged, és visszafizessék néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Hanem mikor lakomát készítesz, hívd a szegényeket,
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,34">Máté. 25,34-36.40.</a>
				]
			</em>
			csonkabonkákat, sántákat, vakokat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És boldog leszel; mivelhogy nem fizethetik vissza néked; mert majd visszafizettetik néked az igazak feltámadásakor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Hallván pedig ezeket egy azok közül, a kik
			<em>ő vele</em>
			együtt ülnek vala, monda néki: Boldog az, a ki eszik kenyeret az Isten országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Ő pedig monda annak: Egy ember készíte
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,2">Mát. 22,2-10.</a>
				Jel.19,7-9.
				<a href="24.html#9,2">Péld. 9,2-5.</a>
				]
			</em>
			nagy vacsorát, és sokakat meghíva;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			És elküldé szolgáját a vacsora idején, hogy megmondja
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,24">Mát. 15,24.10,5.6.</a>
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.</a>
				]
			</em>
			a hivatalosoknak: Jertek el, mert immár minden kész!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És mindnyájan egyenlőképen kezdék magokat mentegetni. Az első monda néki: Szántóföldet vettem, és ki kell mennem, hogy azt meglássam; kérlek téged, ments ki engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			És másik monda: Öt iga ökröt vettem, és elmegyek, hogy azokat megpróbáljam; kérlek téged, ments ki engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			A másik pedig monda: Feleséget vettem, és azért nem mehetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Mikor azért az a szolga haza ment, megmondá ezeket az ő urának. Akkor megharagudván a gazda, monda az ő szolgájának: Eredj hamar a város utczáira és szorosaira, és a szegényeket, csonkabonkákat, sántákat és vakokat hozd be ide.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			És monda a szolga: Uram, meglett a mint parancsolád, és mégis van hely.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Akkor monda az úr a szolgának: Eredj el az utakra és a sövényekhez, és kényszeríts bejőni
			<em>mindenkit</em>
			, hogy megteljék az én házam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy senki azok közül a hivatalos
			<em>
				[
				<a href="04.html#13,3">4 Móz. 13,3.26.32.34.14,1.4.21.23.</a>
				]
			</em>
			férfiak
			<em>
				[
				<a href="#14,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			közül meg nem kóstolja az én vacsorámat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Megy vala pedig ő vele nagy sokaság; és megfordulván, monda azoknak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			Ha valaki én hozzám jő, és meg nem gyűlöli az ő atyját és
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,37">Mát. 10,37.38.</a>
				]
			</em>
			anyját, feleségét és gyermekeit, fitestvéreit és nőtestvéreit, sőt még a maga lelkét is, nem lehet az én tanítványom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			És valaki nem hordozza
			<em>
				[
				<a href="#9,23">rész 9,23.</a>
				<a href="47.html#10,38">Mát. 10,38.</a>
				<a href="48.html#8,34">Márk. 8,34.</a>
				]
			</em>
			az ő keresztjét, és én utánam jő, nem lehet az én tanítványom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Mert ha közületek valaki tornyot akar építeni, nemde először leülvén felszámítja a költséget, ha van-é mivel elvégezze?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			Nehogy minekutána fundamentomot vetett, és elvégezni nem bírja, csúfolni kezdje őt mindenki, a ki látja,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			Ezt mondván: Ez az ember elkezdette az építést, és nem bírta véghez vinni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			Vagy valamely király, mikor háborúba megy, hogy egy másik királlyal megütközzék, nemde leülvén először tanácskozik, hogy tízezerrel szembeszállhat-é azzal, a ki ő ellene húszezerrel jött?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,32">14,32</a>
			</b>
			Mert különben még mikor amaz távol van, követséget küldvén, megkérdezi a békefeltételeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,33">14,33</a>
			</b>
			Ezenképen azért valaki közületek búcsút nem vesz minden javaitól, nem lehet az én tanítványom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,34">14,34</a>
			</b>
			Jó a só: de ha a
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,13">Mát. 5,13.</a>
				<a href="48.html#9,50">Márk. 9,50.</a>
				]
			</em>
			só megízetlenül, mivel sózzák meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,35">14,35</a>
			</b>
			Sem a földre, sem a trágyára nem alkalmas: kivetik azt. A kinek
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,15">Mát. 11,15.</a>
				]
			</em>
			van füle a hallásra, hallja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Közelgetnek vala pedig ő hozzá a vámszedők
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,10">Mát. 9,10.11.</a>
				<a href="48.html#2,15">Márk. 2,15.16.</a>
				]
			</em>
			és a bűnösök mind, hogy hallgassák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			És zúgolódának a farizeusok és az írástudók, mondván: Ez
			<em>
				[
				<a href="#7,39">rész 7,39.</a>
				]
			</em>
			bűnösöket fogad magához, és velök együtt eszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Ő pedig ezt a példázatot beszélé nékik, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Melyik ember az közületek, a kinek ha száz juha van, és egyet azok közül
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,12">Mát. 18,12-14.</a>
				]
			</em>
			elveszt, nem hagyja ott a kilenczvenkilenczet a pusztában, és nem megy az elveszett után, mígnem megtalálja
			<em>
				[
				<a href="49.html#19,10">Luk. 19,10.</a>
				]
			</em>
			azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			És ha megtalálta, felveti az ő vállára, örülvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És haza menvén, egybehívja barátait és szomszédait, mondván nékik: Örvendezzetek én velem, mert megtaláltam az én juhomat,
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,25">1 Pét. 2,25.</a>
				]
			</em>
			a mely elveszett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Mondom néktek, hogy ily módon
			<em>nagyobb</em>
			öröm lesz a mennyben egy megtérő bűnösön, hogynem kilenczvenkilencz igaz
			<em>ember</em>
			en, a kinek nincs szüksége megtérésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Avagy ha valamely asszonynak tíz drakhmája van, és egy drakhmát elveszt, nem gyújt-é gyertyát, és nem sepri-é ki a házat, és nem keresi-é gondosan, mígnem megtalálja?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			És ha megtalálta, egybehívja az ő asszonybarátait és szomszédait, mondván: Örüljetek én velem, mert megtaláltam a drakhmát, melyet elvesztettem vala!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Ezenképen, mondom néktek, örvendezés van az Isten angyalainak színe előtt egy bűnös
			<em>ember</em>
			megtérésén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Monda pedig: Egy embernek vala két fia;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			És monda az ifjabbik az ő atyjának: Atyám, add ki a vagyonból rám eső részt! És az megosztá köztök a vagyont.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Nem sok nap mulva aztán a kisebbik fiú összeszedvén mindenét, messze vidékre költözék; és ott eltékozlá vagyonát, mivelhogy dobzódva élt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Minekutána pedig mindent elköltött, támada nagy éhség azon a vidéken, és ő kezde szükséget látni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Akkor elmenvén, hozzá szegődék annak a vidéknek egyik polgárához; és az elküldé őt az ő mezeire disznókat legeltetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			És kívánja vala megtölteni az ő gyomrát azzal a moslékkal, a mit a disznók ettek; és senki sem ád vala néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Mikor aztán magába szállt, monda: Az én atyámnak mily sok bérese bővölködik kenyérben, én pedig éhen halok meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			Fölkelvén elmegyek az én atyámhoz, és
			<em>ezt</em>
			mondom néki: Atyám, vétkeztem az ég ellen és te ellened.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			És nem vagyok immár méltó, hogy a te fiadnak hivattassam; tégy engem olyanná, mint a te béreseid közül egy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			És felkelvén, elméne az ő atyjához. Mikor pedig még távol volt, meglátá őt az ő atyja, és megesék rajta a szíve, és oda futván, a nyakába esék, és megcsókolgatá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			És monda néki a fia: Atyám, vétkeztem az ég ellen és te ellened; és nem vagyok immár méltó, hogy a te fiadnak hivattassam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Az atyja pedig monda az ő szolgáinak: Hozzátok ki a legszebb ruhát, és adjátok fel rá; és húzzatok gyűrűt a kezére, és sarut a lábaira!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			És előhozván a hízott tulkot, vágjátok le, és együnk és vígadjunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Mert ez az én fiam meghalt, és feltámadott; elveszett, és megtaláltatott. Kezdének azért vígadni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Az ő nagyobbik fia pedig a mezőn vala: és mikor
			<em>haza</em>
			jövén, közelgetett a házhoz, hallá a zenét és tánczot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			És előszólítván egyet a szolgák közül, megtudakozá, mi dolog az?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Az pedig monda néki: A te öcséd jött meg; és atyád levágatá a hízott tulkot, mivelhogy egészségben nyerte őt vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Erre ő megharaguvék, és nem akara bemenni. Az ő atyja annakokáért kimenvén, kérlelé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Ő pedig felelvén, monda atyjának: Ímé ennyi esztendőtől fogva szolgálok néked, és soha parancsolatodat át nem hágtam: és nékem soha nem adtál egy kecskefiat, hogy az én barátaimmal vígadjak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Mikor pedig ez a te fiad megjött, a ki paráznákkal emésztette föl a te vagyonodat, levágattad néki a hízott tulkot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Az pedig monda néki: Fiam, te mindenkor én velem vagy, és mindenem a tiéd!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Vígadnod és örülnöd kellene hát, hogy ez a te testvéred meghalt, és feltámadott; és elveszett, és megtaláltatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Monda pedig az ő tanítványainak is: Vala egy gazdag ember, kinek vala egy sáfára; és az bevádoltaték nála, hogy javait eltékozolja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Hívá azért azt, és monda néki: Mit hallok felőled? Adj számot a te sáfárságodról; mert nem lehetsz tovább sáfár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Monda pedig magában a sáfár: Mit míveljek, mivelhogy az én uram elveszi tőlem a sáfárságot? Kapálni nem tudok; koldulni szégyenlek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			Tudom mit tegyek, hogy mikor a sáfárságtól megfosztatom, befogadjanak engem házaikba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És magához hivatván az ő urának minden egyes adósát, monda az elsőnek: Mennyivel tartozol az én uramnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Az pedig monda: Száz bátus olajjal. És monda néki: Vedd a te írásodat, és leülvén, hamar írj ötvent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Azután monda másnak: Te pedig mennyivel tartozol? Az pedig monda: Száz kórus búzával. És monda annak: Vedd a te írásodat, és írj nyolczvanat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És dícséré az úr a hamis sáfárt, hogy eszesen cselekedett, mert e világnak fiai eszesebbek a
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.</a>
				<a href="59.html#5,5">1 Thess. 5,5.</a>
				]
			</em>
			világosságnak fiainál a maguk nemében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Én is mondom néktek, szerezzetek magatoknak barátokat a hamis mammonból, hogy mikor meghaltok, befogadjanak benneteket az örök
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,18">1 Tim. 6,18.19.</a>
				]
			</em>
			hajlékokba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			A ki hű a kevesen,
			<em>
				[
				<a href="#19,16">rész 19,16.17.</a>
				]
			</em>
			a sokon is hű az; és a ki a kevesen hamis, a sokon is hamis az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Ha azért a hamis mammonon hívek nem voltatok, ki bízná reátok az igazi
			<em>kincset</em>
			?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			És ha a másén hívek nem voltatok, ki adja oda néktek, a mi a tiétek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Egy szolga sem
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,24">Mát. 6,24.</a>
				]
			</em>
			szolgálhat két úrnak: mert vagy az egyiket gyűlöli és a másikat szereti; vagy az egyikhez ragaszkodik, és a másikat megveti. Nem szolgálhattok az Istennek és a mammonnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Hallák pedig mindezeket a farizeusok is, kik pénzszeretők valának; és csúfolák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			És monda nékik: Ti vagytok, a kik az emberek előtt
			<em>
				[
				<a href="#18,9">rész 18,9.</a>
				]
			</em>
			magatokat megigazítjátok; de az Isten ismeri a
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,10">Zsolt. 7,10.</a>
				]
			</em>
			ti szíveteket: mert a mi az emberek közt magasztos, az Isten előtt útálatos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			A törvény és a próféták
			<em>Keresztelő</em>
			Jánosig
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,12">Mát. 11,12.13.</a>
				]
			</em>
			<em>valának:</em>
			az időtől fogva az Istennek
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				]
			</em>
			országa hirdettetik, és mindenki erőszakkal tör abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Könnyebb pedig a mennynek és a
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,18">Mát. 5,18.</a>
				]
			</em>
			földnek elmúlni, hogynem a törvényből egy
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,25">1 Pét. 1,25.</a>
				<a href="68.html#3,10">2 Pét. 3,10.</a>
				]
			</em>
			pontocskának elesni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Valaki elbocsátja
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,32">Mát. 5,32.19,9.</a>
				<a href="48.html#10,11">Márk. 10,11.12.</a>
				]
			</em>
			feleségét, és mást vesz el, paráználkodik; és valaki férjétől elbocsátott asszonyt vesz feleségül, paráználkodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Vala pedig egy gazdag ember, és öltözik vala bíborba és patyolatba, mindennap dúsan vigadozván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			És vala egy Lázár nevű koldus, ki az ő kapuja elé volt vetve, fekélyekkel tele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			És kíván vala megelégedni a morzsalékokkal, melyek hullanak vala a gazdagnak asztaláról; de az ebek is eljővén, nyalják vala az ő sebeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy meghala a koldus, és viteték az angyaloktól az Ábrahám kebelébe; meghala pedig a gazdag is, és eltemetteték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			És a pokolban felemelé az ő szemeit, kínokban lévén, és látá Ábrahámot távol, és Lázárt annak kebelében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			És ő kiáltván, monda: Atyám Ábrahám! könyörülj rajtam, és bocsásd el Lázárt, hogy mártsa az ő ujjának hegyét vízbe, és hűsítse meg az én nyelvemet; mert gyötrettetem e
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,43">Márk. 9,43.44.</a>
				<a href="29.html#66,24">Ésa. 66,24.</a>
				]
			</em>
			lángban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Monda pedig Ábrahám: Fiam, emlékezzél meg róla, hogy te javaidat elvetted a te életedben, hasonlóképen Lázár is az ő bajait: most pedig ez vígasztaltatik, te pedig gyötrettetel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			És mindenekfelett, mi köztünk és ti közöttetek nagy közbevetés van, úgy, hogy a kik akarnának innét ti hozzátok általmenni, nem mehetnek, sem azok onnét hozzánk át nem jöhetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Monda pedig amaz: Kérlek azért téged Atyám, hogy bocsásd el őt az én atyámnak házához;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			Mert van öt testvérem; hogy bizonyságot tegyen nékik, hogy ők is ide, e gyötrelemnek helyére ne jussanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Monda néki Ábrahám: Van Mózesök és prófétáik; hallgassák
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,20">Ésa. 8,20.</a>
				]
			</em>
			azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			Ama pedig monda: Nem úgy, atyám Ábrahám; hanem ha a halottak közül megy valaki hozzájok, megtérnek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Ha Mózesre és a prófétákra nem hallgatnak, az sem győzi meg őket, ha valaki a halottak közül feltámad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Monda pedig a tanítványoknak: Lehetetlen dolog, hogy botránkozások
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,7">Mát. 18,7.</a>
				]
			</em>
			ne essenek; de jaj annak, a ki által esnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Jobb annak, ha egy
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,6">Mát. 18,6.</a>
				<a href="48.html#9,42">Márk. 9,42.</a>
				]
			</em>
			malomkövet vetnek a nyakába, és ha a tengerbe vettetik, hogynem mint egyet e kicsinyek közül megbotránkoztasson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Őrizzétek meg magatokat: ha pedig a te atyádfia vétkezik
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,15">Mát. 18,15-</a>
				17.]
			</em>
			ellened, dorgáld meg őt; és ha megtér, bocsáss meg néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			És ha egy napon hétszer vétkezik ellened, és egy napon hétszer te hozzád tér, mondván: Megbántam; megbocsáss néki.
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,22">Mát. 18,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És mondának az apostolok az Úrnak: Növeljed a mi hitünket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr: Ha annyi hitetek volna, mint a
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,20">Mát. 17,20.21,21.</a>
				<a href="48.html#11,23">Márk. 11,23.</a>
				]
			</em>
			mustármag, ezt mondanátok ím ez eperfának: Szakadj ki gyökerestől, és plántáltassál a tengerbe; és engede néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Kicsoda pedig ti közületek az, a ki, ha egy szolgája van, és az szánt vagy legeltet, tüstént azt mondja annak, mihelyt a mezőről megjő: Jer elő, ülj asztalhoz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Sőt nem ezt mondja-e néki: Készíts vacsorámra valót, és felövezvén magadat, szolgálj nékem, míg én eszem és iszom; és azután egyél és igyál te?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Avagy megköszöni-é annak a szolgának, hogy azt mívelte, a mit néki parancsolt? Nem gondolom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Ezenképen ti is, ha mindazokat megcselekedtétek, a mik néktek parancsoltattak, mondjátok, hogy: Haszontalan
			<em>
				[
				<a href="53.html#9,16">1 Kor. 9,16.</a>
				]
			</em>
			szolgák vagyunk; mert a mit kötelesek voltunk cselekedni, azt cselekedtük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			És lőn, mikor útban vala Jeruzsálem felé, hogy ő Samariának és Galileának közepette méne által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			És mikor egy faluba beméne, jöve elébe tíz bélpoklos
			<em>
				[
				<a href="03.html#13,2">3 Móz. 13,2.</a>
				]
			</em>
			férfi, kik távol megállának:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			És felemelék szavokat, mondván: Jézus, Mester, könyörülj rajtunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			És mikor őket látta, monda nékik: Elmenvén mutassátok meg magatokat a
			<em>
				[
				<a href="03.html#14,2">3 Móz. 14,2-32.</a>
				<a href="47.html#8,4">Mát. 8,4.</a>
				]
			</em>
			papoknak. És lőn, hogy míg odamenének, megtisztulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Egy pedig ő közülök, mikor látta, hogy meggyógyult, visszatére, dicsőítvén az Istent nagy szóval;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			És arczczal leborula az ő lábainál hálákat adván néki: és az Samariabeli vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Felelvén pedig Jézus, monda: Avagy nem tízen tisztulának-é meg? A kilencze pedig hol van?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Nem találkoztak a kik visszatértek volna dicsőséget adni az Istennek, csak ez az idegen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			És monda néki: Kelj föl, és menj el: a te hited téged megtartott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Megkérdeztetvén pedig a farizeusoktól, mikor jő el az Isten országa, felele nékik és monda: Az Isten országa nem szemmel
			<em>
				[
				<a href="52.html#14,7">Róm. 14,7.</a>
				]
			</em>
			láthatólag jő el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Sem azt nem mondják: Ímé itt, vagy: Ímé amott
			<em>van</em>
			; mert ímé az Isten országa ti bennetek van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			Monda pedig a tanítványoknak: Eljő az idő, mikor kívántok látni egyet az ember Fiának napjai közül, és nem láttok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			És mondják majd néktek: Ímé itt, vagy:
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,24">Mát. 23,24.</a>
				<a href="48.html#13,21">Márk. 13,21.</a>
				]
			</em>
			Ímé amott
			<em>van</em>
			; de ne menjetek el, és ne kövessétek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			Mert miként a felvillanó villámlás az ég aljától
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,27">Mát. 24,27.30.</a>
				]
			</em>
			az ég aljáig fénylik; úgy lesz az embernek Fia is az ő napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			De előbb sokat kell néki szenvednie és
			<em>
				[
				<a href="#9,22">rész 9,22.22,63.64.23,33.24,7.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,24.20,18.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				]
			</em>
			megvettetnie e nemzetségtől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			És miként a Noé
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,5">1 Móz. 6,5-7.7,7.</a>
				<a href="67.html#3,20">1 Pét. 3,20.</a>
				]
			</em>
			napjaiban lett, úgy lesz az ember Fiának napjaiban is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			Ettek, ittak, házasodtak, férjhezmentek mindama napig, a melyen Noé a bárkába beméne, és eljöve az özönvíz, és mindeneket elveszte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,28">17,28</a>
			</b>
			Hasonlóképen mint a Lót napjaiban is lett; ettek, ittak, vettek, adtak, ültettek, építettek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,29">17,29</a>
			</b>
			De a mely napon
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,23">1 Móz. 19,23-25.</a>
				]
			</em>
			kiment Lót Sodomából, tűz és kénkő esett az égből, és mindenkit elvesztett:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,30">17,30</a>
			</b>
			Ezenképen lesz azon a napon, melyen az embernek Fia megjelenik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,31">17,31</a>
			</b>
			Az nap, a ki a háztetőn
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,37">Mát. 24,37.38.</a>
				]
			</em>
			lesz, és az ő holmija a házban, ne szálljon le, hogy elvigye; és a ki a mezőn, azonképen ne forduljon hátra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,32">17,32</a>
			</b>
			Emlékezzetek Lót
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,26">1 Móz. 19,26.</a>
				]
			</em>
			feleségére!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,33">17,33</a>
			</b>
			Valaki igyekezik
			<em>
				[
				<a href="#9,24">rész 9,24.</a>
				<a href="47.html#10,39">Mát. 10,39.16,25.</a>
				<a href="48.html#8,35">Márk. 8,35.</a>
				<a href="50.html#12,25">Ján. 12,25.</a>
				]
			</em>
			az ő életét megtartani, elveszti azt, és valaki elveszti azt, megeleveníti azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,34">17,34</a>
			</b>
			Mondom néktek, azon az éjszakán ketten lesznek egy
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,40">Mát. 24,40.41.</a>
				]
			</em>
			ágyban; az egyik felvétetik, és a másik elhagyatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,35">17,35</a>
			</b>
			Két asszony őröl együtt; az egyik felvétetik, és a másik elhagyatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,36">17,36</a>
			</b>
			Ketten lesznek a mezőn; az egyik felvétetik, és a másik elhagyatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,37">17,37</a>
			</b>
			És felelvén, mondának néki: Hol, Uram? Ő pedig monda nékik: a hol a test, oda
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,28">Mát. 24,28.</a>
				]
			</em>
			gyűlnek a saskeselyűk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Monda pedig nékik példázatot is arról, hogy
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,12">Róm. 12,12.</a>
				<a href="59.html#5,17">1 Thess. 5,17.</a>
				]
			</em>
			mindig imádkozni kell, és meg nem restülni;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			Mondván: Volt egy bíró egy városban, a ki Istent nem félt és embert nem becsült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Volt pedig abban a városban egy özvegyasszony, és elméne ahhoz, mondván: Állj bosszút értem az én ellenségemen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Az pedig nem akará egy ideig; de azután monda ő magában: Jól lehet Istent nem félek és embert nem becsülök;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Mindazáltal mivelhogy nékem terhemre van ez az özvegyasszony, megszabadítom őt, hogy szüntelen reám járván, ne gyötörjön engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr: Halljátok, mit mond e hamis bíró!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Hát az Isten nem áll-é bosszút az ő választottaiért, kik ő hozzá kiáltanak éjjel és nappal, ha hosszútűrő is irántuk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Mondom néktek, hogy bosszút áll értök hamar. Mindazáltal az embernek Fia mikor eljő, avagy talál-é hitet e földön?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Némelyeknek pedig, kik elbizakodtak magukban, hogy ők
			<em>
				[
				<a href="24.html#30,12">Péld. 30,12.13.</a>
				]
			</em>
			igazak, és a többieket semmibe sem vették, ezt a példázatot is mondá:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Két ember méne fel a templomba imádkozni; az egyik
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,5">Mát. 23,5.</a>
				]
			</em>
			farizeus, és a másik
			<em>
				[
				<a href="#5,30">rész 5,30.</a>
				]
			</em>
			vámszedő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			A farizeus megállván, ily módon imádkozék magában: Isten! hálákat adok néked, hogy nem vagyok olyan, mint egyéb emberek, ragadozók, hamisak, paráznák, vagy mint ím e vámszedő is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Bőjtölök kétszer egy héten; dézsmát adok mindenből, a mit szerzek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			A vámszedő pedig távol állván, még szemeit sem akarja vala az égre emelni, hanem veri vala mellét, mondván: Isten, légy irgalmas nékem bűnösnek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Mondom néktek, ez megigazulva méne alá az ő házához, inkább hogynem amaz: mert valaki felmagasztalja magát,
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,12">Mát. 23,12.</a>
				<a href="67.html#5,5">1 Pét. 5,5.</a>
				<a href="#14,16">rész 14,16.</a>
				]
			</em>
			megaláztatik; és a ki megalázza magát, felmagasztaltatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Vivének pedig hozzá kis gyermekeket is, hogy illesse azokat;
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,13">Mát. 19,13-15.</a>
				<a href="48.html#10,13">Márk. 10,13.</a>
				]
			</em>
			mikor pedig a tanítványok ezt látták, megdorgálák azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			De Jézus magához híván őket, monda: Engedjétek, hogy a kis gyermekek én hozzám jőjjenek, és ne tiltsátok el őket; mert ilyeneké az Istennek országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek: A ki nem úgy fogadja az Isten országát, mint gyermek,
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,3">Mát. 18,3.</a>
				<a href="48.html#10,15">Márk. 10,15.</a>
				]
			</em>
			semmiképen nem megy be abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			És megkérdé őt egy főember, mondván: Jó Mester, mit cselekedjem,
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,16">Mát. 19,16-20.</a>
				<a href="48.html#10,17">Márk. 10,17-31.</a>
				]
			</em>
			hogy az örökéletet elnyerhessem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Monda pedig néki Jézus: Miért mondasz engem jónak? Nincs senki jó, csak egy, az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			A parancsolatokat tudod:
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,12">2 Móz. 20,12-17.</a>
				]
			</em>
			Ne paráználkodjál; ne ölj; ne lopj; hamis tanubizonyságot ne tégy; tiszteld atyádat és anyádat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Az pedig monda: Mindezeket ifjúságomtól fogva megtartottam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Jézus ezeket hallván, monda néki: Még egy
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,20">Mát. 19,20-22.</a>
				]
			</em>
			fogyatkozás van benned: Add el mindenedet, a mid van, és oszd el a szegényeknek, és kincsed lesz mennyországban; és jer, kövess engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Az pedig ezeket hallván, igen megszomorodék; mert igen gazdag vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			És mikor látta Jézus, hogy az igen megszomorodék, monda: Mily nehezen mennek be az Isten országába, a kiknek
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,23">Márk. 10,23-26.</a>
				]
			</em>
			gazdagságuk van!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Mert könnyebb a tevének a tű fokán átmenni, hogynem a gazdagnak az Isten országába bejutni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			A kik pedig ezt hallották, mondának: Ki idvezülhet tehát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Ő pedig monda: A mi embereknél lehetetlen,
			<em>
				[
				<a href="30.html#32,17">Jer. 32,17.</a>
				]
			</em>
			lehetséges az Istennél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			És monda Péter: Ímé mi mindent elhagytunk, és
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,27">Mát. 19,27-29.</a>
				]
			</em>
			követtünk téged!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Bizony mondom néktek, hogy senki sincs, a ki elhagyta házát, vagy szüleit, vagy testvéreit, vagy feleségét, vagy gyermekeit az Isten országáért,
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,29">Márk. 10,29.30.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			A ki sokszorta többet ne kapna ebben az időben, a jövendő világon pedig örök életet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			És maga mellé vévén a tizenkettőt, monda nékik: Ímé felmegyünk Jeruzsálembe, és beteljesedik minden az embernek Fián, a mit a
			<em>
				[
				<a href="#9,22">rész 9,22.22,54.64.23,33.35.</a>
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.</a>
				<a href="29.html#53,2">Ésa. 53,2-12.</a>
				]
			</em>
			próféták megírtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			Mert a pogányok
			<em>
				[
				<a href="#23,1">rész 23,1.24,4-6.</a>
				]
			</em>
			kezébe adatik, és megcsúfoltatik, és meggyaláztatik, és megköpdöstetik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			És megostorozván, megölik őt; és harmadnapon feltámad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,34">18,34</a>
			</b>
			Ők pedig ezekből semmit nem értének; és a beszéd ő előlük el vala rejtve, és nem fogták fel a mondottakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,35">18,35</a>
			</b>
			Lőn pedig, mikor Jerikhóhoz közeledett, egy vak
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,29">Mát. 20,29-34.</a>
				<a href="48.html#10,46">Márk. 10,46-52.</a>
				]
			</em>
			ül vala az út mellett koldulván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,36">18,36</a>
			</b>
			És mikor hallotta a mellette elmenő sokaságot, tudakozódék, mi dolog az?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,37">18,37</a>
			</b>
			Megmondák pedig néki, hogy a Názáretbeli Jézus megy el arra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,38">18,38</a>
			</b>
			És kiálta, mondván: Jézus, Dávidnak Fia, könyörülj rajtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,39">18,39</a>
			</b>
			A kik pedig elől mentek, dorgálák őt, hogy hallgasson; de ő annál inkább kiálta: Dávidnak Fia, könyörülj rajtam!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,40">18,40</a>
			</b>
			És Jézus megállván, parancsolá, hogy vigyék azt hozzá; és mikor közel ért, megkérdé őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,41">18,41</a>
			</b>
			Mondván: Mit akarsz, hogy cselekedjem veled? Az pedig monda: Uram, hogy az én szemem világa megjőjjön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,42">18,42</a>
			</b>
			És Jézus monda néki: Láss, a
			<em>
				[
				<a href="#7,50">rész 7,50.8,48.17,19.</a>
				<a href="47.html#9,22">Mát. 9,22.</a>
				<a href="48.html#5,34">Márk. 5,34.10,52.</a>
				]
			</em>
			te hited téged megtartott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,43">18,43</a>
			</b>
			És azonnal megjöve annak szeme világa, és követé őt, dicsőítvén az Istent az egész sokaság pedig
			<em>ezt</em>
			látván, dicsőséget ada az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			És bemenvén,
			<em>
				[
				<a href="06.html#6,2">Józs. 6,2.20.26.</a>
				<a href="11.html#16,34">1 Kir. 16,34.</a>
				]
			</em>
			általméne Jerikhón.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És ímé
			<em>vala ott</em>
			egy ember, a kit nevéről Zákeusnak hívtak; és az fővámszedő vala, és gazdag.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És igyekezék Jézust látni, ki az; de a sokaságtól nem láthatá, mivelhogy termete szerint kis ember volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			És előre futván felhága egy eperfüge fára, hogy őt lássa; mert arra vala elmenendő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			És mikor arra a helyre jutott, feltekintvén Jézus, látá őt, és monda néki: Zákeus,
			<em>
				[
				<a href="50.html#10,3">Ján. 10,3.</a>
				]
			</em>
			hamar szállj alá; mert ma nékem a te házadnál kell maradnom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			És sietve leszálla, és örömmel fogadá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			És mikor
			<em>ezt</em>
			látták, mindnyájan zúgolódának, mondván hogy: Bűnös emberhez ment be szállásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Zákeus pedig előállván, monda az Úrnak: Uram, ímé minden vagyonomnak felét a szegényeknek adom, és ha valakitől valamit patvarkodással elvettem, négy annyit adok helyébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Monda pedig néki Jézus: Ma lett idvessége ennek a háznak! mivelhogy ő is Ábrahám fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Mert azért jött az embernek Fia, hogy megkeresse és
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,11">Mát. 18,11.</a>
				]
			</em>
			megtartsa, a mi elveszett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			És mikor azok ezeket hallották, folytatá és monda egy példázatot, mivelhogy közel vala Jeruzsálemhez, és azok azt gondolák, hogy azonnal megjelenik az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Monda azért: Egy nemes ember elméne
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,12">Mát. 25,12.</a>
				<a href="48.html#13,34">Márk. 13,34.</a>
				]
			</em>
			messze tartományba, hogy országot vegyen magának, aztán visszatérjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Előszólítván azért tíz szolgáját, ada nékik tíz gírát, és monda nékik: Kereskedjetek, míg megjövök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Az ő alattvalói pedig gyűlölék őt, és követséget küldének utána, mondván: Nem akarjuk, hogy ő uralkodjék mi rajtunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			És lőn, mikor megjött az ország vétele után, parancsolá, hogy az ő szolgáit, a kiknek a pénzt adta, hívják ő hozzá, hogy megtudja, ki mint kereskedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Eljöve pedig az első, mondván: Uram, a te gírád tíz gírát nyert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Jól vagyon jó szolgám; mivelhogy kevesen voltál
			<em>
				[
				<a href="53.html#4,2">1 Kor. 4,2.</a>
				]
			</em>
			hív, legyen birodalmad tíz városon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			És jöve a második, mondván: Uram, a te gírád öt gírát nyert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Monda pedig ennek is: Néked is legyen birodalmad öt városon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			És jöve egy másik, mondván: Uram, imhol a te gírád, melyet egy keszkenőben eltéve tartottam;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Mert féltem tőled, mivelhogy kemény ember vagy; elveszed a mit nem
			<em>te</em>
			tettél el, és aratod, a mit nem
			<em>te</em>
			vetettél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Monda pedig annak: A te szádból ítéllek
			<em>
				[
				<a href="10.html#1,16">2 Sám. 1,16.</a>
				]
			</em>
			meg téged, gonosz szolga. Tudtad, hogy én kemény ember vagyok, ki elveszem, a mit nem
			<em>én</em>
			tettem el, és aratom, a mit nem
			<em>én</em>
			vetettem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Miért nem adtad azért az én pénzemet a
			<em>pénzváltók</em>
			asztalára, és én megjövén, kamatostól kaptam volna azt vissza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			És az ott állóknak monda: Vegyétek el ettől a gírát, és adjátok annak, a kinek tíz gírája van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			És mondának néki: Uram, tíz gírája van!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			<em>És</em>
			<em>ő monda</em>
			: Mert mondom néktek, hogy mindenkinek, a kinek van, adatik; a kinek pedig
			<em>
				[
				<a href="#8,18">rész 8,18.</a>
				<a href="47.html#13,12">Mát. 13,12.25,29.</a>
				<a href="48.html#4,25">Márk. 4,25.</a>
				]
			</em>
			nincs, még a mije van is, elvétetik tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Sőt ennek felette amaz én ellenségeimet is, kik nem akarták, hogy én ő rajtok uralkodjam, hozzátok ide, és öljétek meg előttem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			És ezeket mondván, megy vala elől, felmenvén
			<em>
				[
				<a href="48.html#10,32">Márk. 10,32.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			És lőn, mikor közelgetett Béthfágéhoz és Bethániához, a hegyhez, mely Olajfák
			<em>hegyének</em>
			hívatik, elkülde kettőt az ő tanítványai közül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			Mondván: Menjetek el az átellenben levő faluba; melybe
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,1">Mát. 27,1.2.</a>
				<a href="48.html#11,1">Márk. 11,1.2.</a>
				<a href="50.html#12,1">Ján. 12,1.</a>
				]
			</em>
			bemenvén, találtok egy megkötött vemhet, melyen soha egy ember sem ült: eloldván azt, hozzátok ide.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			És ha valaki kérdez titeket: Miért oldjátok el? ezt mondjátok annak: Mert az Úrnak szüksége van reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			És elmenvén a küldöttek, úgy találák,
			<em>
				[
				<a href="#22,13">rész 22,13.</a>
				]
			</em>
			a mint nékik mondotta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			És mikor a vemhet eloldák, mondának nékik annak gazdái: Miért oldjátok el a vemhet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			Ők pedig mondának: Az Úrnak szüksége van reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			Elvivék azért azt Jézushoz: és az ő felsőruháikat a vemhére vetvén,
			<em>
				[
				<a href="12.html#9,13">2 Kir. 9,13.</a>
				<a href="50.html#12,12">Ján. 12,12-14.</a>
				]
			</em>
			Jézust reá helyhezteték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			És mikor ő méne, az ő felsőruháikat az útra teríték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			Mikor pedig immár közelgete az Olajfák hegyének lejtőjéhez, a tanítványok egész sokasága örvendezve kezdé dicsérni az Istent fenszóval mindazokért a csodákért, a melyeket láttak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,38">19,38</a>
			</b>
			Mondván: Áldott a Király, ki jő az Úrnak
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,26">Zsolt. 118,26.</a>
				]
			</em>
			nevében! Békesség a mennyben, és dicsőség a magasságban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,39">19,39</a>
			</b>
			És némelyek a farizeusok közül a sokaságból mondának néki: Mester, dorgáld meg a te tanítványaidat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,40">19,40</a>
			</b>
			És ő felelvén, monda nékik: Mondom néktek, hogyha ezek elhallgatnak, a kövek fognak
			<em>
				[
				<a href="06.html#24,27">Józs. 24,27.</a>
				]
			</em>
			kiáltani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,41">19,41</a>
			</b>
			És mikor közeledett, látván a várost, síra azon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,42">19,42</a>
			</b>
			Mondván: Vajha megismerted volna te is, csak e te mostani napodon is, a mik néked a te békességedre
			<em>valók</em>
			! de most elrejtettek a te szemeid elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,43">19,43</a>
			</b>
			Mert jőnek reád napok, mikor a te ellenségeid te körülted palánkot építenek, és körülvesznek téged, és mindenfelől megszorítanak téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,44">19,44</a>
			</b>
			És a földre tipornak téged, és a te fiaidat te benned; és nem hagynak te benned követ
			<em>
				[
				<a href="#21,6">rész 21,6.</a>
				<a href="11.html#9,7">1 Kir. 9,7.8.</a>
				<a href="40.html#3,12">Mik. 3,12.</a>
				<a href="47.html#24,2">Mát. 24,2.</a>
				<a href="48.html#13,2">Márk. 13,2.</a>
				]
			</em>
			kövön; mivelhogy nem ismerted meg a te
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,37">Mát. 23,37.</a>
				<a href="50.html#1,11">Ján. 1,11.</a>
				]
			</em>
			meglátogatásodnak idejét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,45">19,45</a>
			</b>
			És bemenvén a templomba, kezdé
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,12">Mát. 21,12.</a>
				<a href="48.html#11,11">Márk. 11,11.</a>
				]
			</em>
			kiűzni azokat, a kik adnak és vesznek vala abban,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,46">19,46</a>
			</b>
			Mondván nékik: Meg van írva: Az én házam imádságnak
			<em>
				[
				<a href="29.html#56,7">Ésa. 56,7.</a>
				<a href="30.html#7,11">Jer. 7,11.</a>
				]
			</em>
			háza; ti pedig azt latroknak barlangjává tettétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,47">19,47</a>
			</b>
			És tanít vala minden nap a templomban. A főpapok pedig és az írástudók és a nép előkelői igyekeznek vala
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,18">Márk. 11,18.</a>
				<a href="50.html#7,19">Ján. 7,19.</a>
				]
			</em>
			őt elveszteni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,48">19,48</a>
			</b>
			És nem találták el, mit cselekedjenek; mert az egész nép ő rajta függ vala,
			<em>reá</em>
			hallgatván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			És lőn azok közül a napok közül egyen, mikor ő a népet tanítá a templomban, és
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,23">Mát. 21,23-27.</a>
				<a href="48.html#11,27">Márk. 11,27-33.</a>
				]
			</em>
			és az evangyéliomot hirdeté, előállának a főpapok és az írástudók a vénekkel egybe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			És mondának néki, így szólván: Mondd meg nékünk, micsoda
			<em>
				[
				<a href="51.html#4,7">Csel. 4,7-10.</a>
				]
			</em>
			hatalommal cselekszed ezeket? vagy ki az, a ki néked ezt a hatalmat adta?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Felelvén pedig, monda nékik: Én is kérdek egy dolgot tőletek; mondjátok meg azért nékem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			A János
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,30">Márk. 11,30-33.</a>
				]
			</em>
			keresztsége mennyből vala-é, vagy emberektől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Azok pedig tanakodának magok közt, mondván: Ha
			<em>ezt</em>
			mondjuk: Mennyből;
			<em>azt</em>
			fogja mondani: Miért nem hittetek tehát néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Ha pedig
			<em>ezt</em>
			mondjuk: Emberektől; az egész nép megkövez minket: mert meg van győződve, hogy János próféta
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,5">Mát. 14,5.</a>
				]
			</em>
			volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			Felelének azért, hogy ők nem tudják, honnét
			<em>vala.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			És Jézus monda nékik: Én sem mondom meg néktek, micsoda hatalommal cselekszem ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			És kezdé a népnek e példázatot mondani: Egy ember
			<em>
				[
				<a href="29.html#5,1">Ésa. 5,1-7.</a>
				<a href="47.html#21,33">Mát. 21,33-46.</a>
				<a href="48.html#12,1">Márk. 12,1-12.</a>
				]
			</em>
			plántála szőlőt, és kiadá azt munkásoknak, és hosszú időre elutazék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			És annak idején elküldé
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,2">Márk. 12,2.</a>
				]
			</em>
			szolgáját a munkásokhoz, hogy adjanak néki a szőlő gyümölcséből; a munkások pedig azt megvervén, üresen bocsáták el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			És még másik szolgát is külde; de azok azt is megvervén
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,31">Mát. 24,31-37.</a>
				]
			</em>
			és meggyalázván, üresen bocsáták el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			És még harmadikat is külde; de azok azt is megsebesítvén, kiveték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Monda azért a szőlőnek ura: Mit cselekedjem? Elküldöm az én szerelmes fiamat:
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.</a>
				]
			</em>
			talán azt, ha látják, megbecsülik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			De mikor azt látták a munkások, tanakodának egymás közt, mondván: Ez az
			<em>
				[
				<a href="65.html#1,2">Zsid. 1,2.</a>
				]
			</em>
			örökös; jertek, öljük meg őt, hogy a miénk legyen az örökség!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			És kivetvén őt a szőlőből,
			<em>
				[
				<a href="#23,33">rész 23,33.</a>
				<a href="65.html#13,12">Zsid. 13,12.</a>
				]
			</em>
			megölék. Mit cselekszik azért a szőlőnek ura azokkal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Elmegy és elveszti azokat a munkásokat, és
			<em>
				[
				<a href="#21,6">rész 21,6.22-24.</a>
				<a href="47.html#23,37">Mát. 23,37.38.</a>
				]
			</em>
			a szőlőt
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,42">Mát. 21,42.</a>
				]
			</em>
			másoknak adja. És mikor ezt hallották, mondának: Távol legyen
			<em>az</em>
			!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Ő pedig reájok tekintvén, monda: Mi az tehát, a mi meg van írva: A mely követ az építők
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,22">Zsolt. 118,22.</a>
				]
			</em>
			megvetettek, az lett a szegelet fejévé?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Valaki erre a kőre esik, szétzúzatik;
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,14">Ésa. 8,14.15.</a>
				]
			</em>
			a kire pedig ez esik reá, szétmorzsolja azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			És igyekeznek vala a főpapok és az írástudók kezeiket ő reá vetni azon órában; de félének a néptől; mert megérték, hogy ő ellenök mondta e példázatot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Annakokáért vigyázván ő reá, leselkedőket küldének ki,
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,15">Mát. 22,15-22.</a>
				<a href="48.html#12,13">Márk. 12,13-17.</a>
				]
			</em>
			a kik igazaknak tetteték magokat, hogy őt megfogják beszédében; hogy átadják a felsőbbségnek és a helytartó hatalmának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Kik megkérdezék őt, mondván: Mester, tudjuk, hogy te helyesen beszélsz és tanítasz, és személyt nem válogatsz, hanem az Istennek útját igazán tanítod:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			Szabad-é nékünk adót fizetnünk a császárnak, vagy nem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			Ő pedig észrevévén álnokságukat, monda nékik: Mit kísértetek engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Mutassatok nékem egy pénzt; kinek a képe és felirata van rajta? És felelvén, mondának: A császáré.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Adjátok meg azért a mi a császáré, a
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,7">Róm. 13,7.</a>
				]
			</em>
			császárnak, és a mi az Istené, az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			És nem tudták őt megfogni beszédében a nép előtt; és csodálkozván az ő feleletén, elhallgatának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			Hozzá menvén pedig a sadduczeusok
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,23">Mát. 22,23-32.</a>
				<a href="48.html#12,18">Márk. 12,18-27.</a>
				]
			</em>
			közül némelyek, a kik tagadják, hogy van feltámadás, megkérdék őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			Mondván: Mester, Mózes megírta nékünk, ha valakinek testvére meghal, kinek felesége volt, és magzatok nélkül hal meg, hogy annak testvére elvegye
			<em>annak</em>
			feleségét, és támasszon magot az
			<em>
				[
				<a href="05.html#25,5">5 Móz. 25,5.6.</a>
				]
			</em>
			ő testvérének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			Hét testvér vala azért: és az első feleséget vévén, meghalt magzatok nélkül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			A másik vevé el azért annak feleségét, és az
			<em>is</em>
			magzatok nélkül halt meg;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,31">20,31</a>
			</b>
			Akkor a harmadik vette el azt; és hasonlóképen mind a heten is; és nem hagytak magot, és meghaltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,32">20,32</a>
			</b>
			Mind ezek után pedig meghalt az asszony is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,33">20,33</a>
			</b>
			A feltámadáskor azért kinek a felesége lesz közülök? mert mind a hétnek felesége volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,34">20,34</a>
			</b>
			És felelvén, monda nékik Jézus: E világnak fiai házasodnak és férjhez adatnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,35">20,35</a>
			</b>
			De a kik méltókká tétetnek, hogy ama
			<em>
				[
				<a href="57.html#3,11">Fil. 3,11.</a>
				<a href="60.html#1,5">2 Thess. 1,5.</a>
				]
			</em>
			világot elvegyék, és a halálból való feltámadást, sem nem házasodnak, sem férjhez nem adatnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,36">20,36</a>
			</b>
			Mert meg sem halhatnak többé: mert hasonlók az angyalokhoz; és az Isten fiai, mivelhogy a feltámadásnak fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,37">20,37</a>
			</b>
			Hogy pedig a halottak feltámadnak, Mózes is megjelentette a csipkebokornál, mikor az Urat Ábrahám Istenének
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,6">2 Móz. 3,6.</a>
				]
			</em>
			és Izsák Istenének és Jákób Istenének mondja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,38">20,38</a>
			</b>
			Az Isten pedig nem a holtaknak, hanem az élőknek
			<em>Istene:</em>
			mert mindenek élnek ő néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,39">20,39</a>
			</b>
			Felelvén pedig némelyek az írástudók közül, mondának: Mester, jól mondád!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,40">20,40</a>
			</b>
			És többé semmit sem mertek tőle kérdezni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,41">20,41</a>
			</b>
			Monda pedig nékik: Mimódon mondják, hogy a Krisztus
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,42">Mát. 22,42-45.</a>
				<a href="48.html#12,35">Márk. 12,35-37.</a>
				]
			</em>
			Dávidnak fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,42">20,42</a>
			</b>
			Holott maga Dávid mondja a zsoltárok könyvében: Monda az Úr az én Uramnak,
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				]
			</em>
			ülj az én jobbkezem felől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,43">20,43</a>
			</b>
			Míglen vetem a te ellenségeidet a te lábaid alá zsámolyul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,44">20,44</a>
			</b>
			Dávid azért Urának mondja őt, mimódon fia tehát néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,45">20,45</a>
			</b>
			És az egész nép hallására
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,5">Mát. 23,5-7.</a>
				<a href="48.html#12,38">Márk. 12,38-39.</a>
				]
			</em>
			monda az ő tanítványainak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,46">20,46</a>
			</b>
			Oltalmazzátok meg magatokat
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,5">Mát. 23,5-7.14.</a>
				]
			</em>
			az írástudóktól, kik hosszú köntösökben akarnak járni, és szeretik a piaczokon való köszöntéseket, és a gyülekezetekben az első űlést, és a lakomákon a főhelyeket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,47">20,47</a>
			</b>
			Kik az özvegyeknek házát felemésztik, és színből hosszan
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,14">Mát. 23,14.</a>
				<a href="48.html#12,40">Márk. 12,40.</a>
				]
			</em>
			imádkoznak; ezek súlyosabb ítélet alá esnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			És mikor feltekintett, látá, hogy a gazdagok hányják az ő ajándékaikat
			<em>
				[
				<a href="48.html#12,41">Márk. 12,41-44.</a>
				]
			</em>
			a perselybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Láta pedig egy szegény özvegy asszonyt is, hogy abba két fillért vete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És monda: Igazán mondom néktek, hogy e szegény özvegy mindenkinél többet vete:
			<em>
				[
				<a href="54.html#8,12">2 Kor. 8,12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Mert mind ezek az ő fölöslegükből vetettek Istennek az ajándékokhoz: ez pedig az ő szegénységéből minden vagyonát, a mije volt, oda veté.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			És mikor némelyek mondának a templom felől, hogy szép
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,1">Mát. 24,1-42.</a>
				<a href="48.html#13,1">Márk. 13,1-37.</a>
				]
			</em>
			kövekkel és ajándékokkal van felékesítve, monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			Ezekből, a miket láttok, jőnek napok, melyekben kő kövön
			<em>
				[
				<a href="#19,43">rész 19,43.44</a>
				]
			</em>
			nem marad, mely le nem romboltatnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Megkérdék pedig őt, mondván: Mester, mikor lesznek azért ezek? és mi lesz a jel, mikor mind ezek meglesznek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Meglássátok, hogy el ne hitessenek benneteket:
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,4">Mát. 24,4.5.</a>
				]
			</em>
			mert sokan jőnek el az én nevemben, kik ezt mondják: Én vagyok; és: Az idő elközelgett; ne menjetek azért utánok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			És mikor hallotok háborúkról és zendülésekről, meg ne félemljetek; mert ezeknek meg kell lenni előbb, de nem
			<em>jő</em>
			mindjárt a vég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Akkor monda nékik: Nemzet nemzet ellen támad, és ország ország ellen;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			És minden felé nagy földindulások lesznek, és éhségek és döghalálok; és rettegtetések és nagy jelek lesznek az égből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			De mind ezeknek előtte kezeiket reátok vetik, és üldöznek
			<em>titeket,</em>
			adván a gyülekezetek elé, és
			<em>
				[
				<a href="#12,11">rész 12,11.</a>
				]
			</em>
			tömlöczökbe és királyok és helytartók elé visznek az én nevemért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			De ebből néktek lesz tanúbizonyságotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Tökéljétek el azért a ti szívetekben, hogy nem gondoskodtok előre, hogy mit feleljetek
			<em>
				[
				<a href="#12,11">rész 12,11.</a>
				<a href="47.html#10,19">Mát. 10,19.20.</a>
				<a href="48.html#13,14">Márk. 13,14.</a>
				]
			</em>
			védelmetekre:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Mert én adok
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,12">2 Móz. 4,12.</a>
				<a href="51.html#4,7">Csel. 4,7.8.</a>
				]
			</em>
			néktek szájat és bölcseséget, melynek ellene nem szólhatnak, sem ellene nem állhatnak mind azok, a kik magokat ellenetekbe vetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Elárulnak pedig titeket szülők és testvérek is, rokonok
			<em>
				[
				<a href="40.html#7,5">Mik. 7,5-7.</a>
				]
			</em>
			és barátok is; és
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,59">Csel. 7,59.12,2.</a>
				]
			</em>
			megölnek
			<em>némelyeket</em>
			ti közületek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			És gyűlöletesek lesztek mindenki előtt
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,30">Mát. 10,30.</a>
				]
			</em>
			az én nevemért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			De fejeteknek egy hajszála
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,22">Mát. 10,22.</a>
				]
			</em>
			sem vész el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			A ti béketűréstek által nyeritek meg lelketeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Mikor pedig látjátok Jeruzsálemet hadseregektől körülvéve, akkor tudjátok meg, hogy elközelgett
			<em>
				[
				<a href="#19,43">rész 19,43.44.</a>
				]
			</em>
			az ő elpusztulása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Akkor a kik Júdeában
			<em>lesznek,</em>
			fussanak a hegyekre; és a kik annak közepette, menjenek ki abból; és a kik a mezőben, ne menjenek be abba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Mert azok a bosszúállásnak napjai, hogy beteljesedjenek mind azok, a
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,16">Dán. 9,16.</a>
				<a href="47.html#24,15">Mát. 24,15.21.22.</a>
				]
			</em>
			mik megírattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			Jaj pedig a terhes és szoptató asszonyoknak azokban a napokban; mert nagy szükség lesz e földön, és harag e népen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			És elhullanak fegyvernek éle által, és fogva vitetnek minden pogányok közé; és Jeruzsálem megtapodtatik a pogányoktól, míglen betelik a
			<em>
				[
				<a href="52.html#11,25">Róm. 11,25.26.</a>
				<a href="73.html#11,2">Jel. 11,2.</a>
				]
			</em>
			pogányok ideje.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			És lesznek jelek a napban, holdban és csillagokban; és a földön pogányok szorongása a kétség miatt, mikor a tenger és a hab zúgni fog,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Mikor az emberek elhalnak a félelem miatt és azoknak várása miatt, a mik e föld kerekségére következnek: mert az egek erősségei megrendülnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			És akkor meglátják az embernek Fiát eljőni a felhőben,
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,13">Dán. 7,13.</a>
				<a href="47.html#24,30">Mát. 24,30.25,31.26,64.</a>
				<a href="48.html#13,26">Márk. 13,26.14,62.</a>
				]
			</em>
			hatalommal és nagy dicsőséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			Mikor pedig ezek kezdenek meglenni, nézzetek fel és emeljétek fel a ti fejeteket; mert elközelget a
			<em>
				[
				<a href="#21,31">vers 31.</a>
				]
			</em>
			ti váltságtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Monda pedig nékik egy példázatot: Tekintsétek meg a fügefát
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,32">Mát. 24,32.</a>
				<a href="48.html#13,28">Márk. 13,28.</a>
				]
			</em>
			és minden fákat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			Mikor immár hajtanak, és
			<em>ezt</em>
			látjátok, ti magatoktól tudjátok, hogy már közel van a nyár.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Ezenképen ti is, mikor látjátok, hogy ezek meglesznek, tudjátok meg, hogy közel van az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			Bizony mondom néktek, hogy e nemzetség el nem múlik, mígnem mind ezek meglesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			Az ég és a föld
			<em>
				[
				<a href="#21,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			elmúlnak, de az
			<em>
				[
				<a href="23.html#102,27">Zsolt. 102,27.28.</a>
				<a href="47.html#24,31">Mát. 24,31.</a>
				]
			</em>
			én beszédeim semmiképen el nem múlnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			De vigyázzatok magatokra, hogy valamikor meg ne nehezedjék a ti szívetek dobzódásnak, részegségnek és
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,13">Róm. 13,13.14.</a>
				]
			</em>
			ez élet gondjainak miatta, és váratlanul reátok ne jőjjön az a
			<em>
				[
				<a href="#21,6">vers 6.23.24.</a>
				]
			</em>
			nap:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,35">21,35</a>
			</b>
			Mert mintegy tőr,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,42">Mát. 24,42-44.</a>
				]
			</em>
			úgy lep meg mindeneket, a kik az egész föld színén lakoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,36">21,36</a>
			</b>
			Vigyázzatok
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,5">1 Thess. 5,5.6.</a>
				]
			</em>
			azért minden időben, kérvén, hogy méltókká tétessetek arra, hogy elkerüljétek mindezeket, a mik bekövetkeznek, és megállhassatok az embernek Fia előtt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,37">21,37</a>
			</b>
			Tanít vala pedig naponta a templomban; éjszakára
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,12">Ján. 8,12.</a>
				]
			</em>
			pedig kimenvén, a hegyen vala, mely Olajfák
			<em>hegyének</em>
			neveztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,38">21,38</a>
			</b>
			És kora reggel hozzá megy vala az egész nép, hogy őt hallgassa a templomban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Elközelgetett pedig a kovásztalan
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,2">2 Móz. 12,2-20.</a>
				<a href="47.html#26,1">Mát. 26,1.2.</a>
				<a href="48.html#14,1">Márk. 14,1.2.</a>
				<a href="50.html#11,55">Ján. 11,55-57.</a>
				]
			</em>
			kenyerek ünnepe, mely husvétnak mondatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			És a főpapok és az írástudók keresnek vala módot, hogyan öljék meg őt;
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,3">Mát. 26,3-5.</a>
				<a href="50.html#11,47">Ján. 11,47-50.</a>
				]
			</em>
			mert féltek a néptől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Beméne pedig a Sátán Júdásba, ki Iskáriótesnek
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,27">Ján. 11,27.</a>
				]
			</em>
			neveztetik, és a tizenkettőnek számából vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			És elmenvén, megbeszélé a főpapokkal és
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,14">Mát. 26,14.15.</a>
				<a href="48.html#14,10">Márk. 14,10.</a>
				]
			</em>
			a vezérekkel, mimódon adja őt nékik kezökbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			És azok örülének, és megszerződének, hogy pénzt adnak néki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Ő pedig megigéré, és keres vala jó alkalmat, hogy őt nékik kezökbe adja zenebona nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Eljöve pedig a kovásztalan kenyerek napja, melyen meg kelle
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,6">2 Móz. 12,6.</a>
				]
			</em>
			öletni a husvéti báránynak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			És elküldé
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,17">Mát. 26,17-20.</a>
				<a href="48.html#14,12">Márk. 14,12-17.</a>
				]
			</em>
			Pétert és Jánost, mondván: Elmenvén, készítsétek el nékünk a husvéti bárányt, hogy megegyük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Ők pedig mondának néki: Hol akarod, hogy elkészítsük?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			És ő monda nékik: Ímé, mikor bementek a városba, szembe jő veletek egy ember, ki egy korsó vizet visz; kövessétek őt abba a házba, a melybe bemegy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			És mondjátok a ház gazdájának: Ezt mondja néked a Mester: Hol van az a szállás, a hol megeszem az én tanítványaimmal a husvéti bárányt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És ő mutat néktek egy nagy vacsoráló helyet, berendezve, ott készítsétek el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Elmenvén pedig, úgy találák, a mint mondta nékik; és elkészíték a húsvéti bárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			És mikor eljött az idő, asztalhoz üle,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,20">Mát. 26,20-30.</a>
				<a href="48.html#14,17">Márk. 14,17-26.</a>
				<a href="50.html#13,21">Ján. 13,21-26.</a>
				]
			</em>
			és a tizenkét apostol ő vele egyetembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			És monda nékik: Kívánva kívántam a husvéti bárányt megenni veletek, melőtt én szenvednék:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy többé nem eszem abból, míglen beteljesedik az Isten országában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			És
			<em>a</em>
			pohárt vévén, minekutána hálákat adott, monda: Vegyétek ezt, és osszátok el magatok között:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy nem iszom a szőlőtőkének
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,25">Márk. 14,25.</a>
				]
			</em>
			gyümölcséből, míglen eljő az Isten országa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			És minekutána
			<em>
				[
				<a href="53.html#11,24">1 Kor. 11,24.25.</a>
				]
			</em>
			a kenyeret vette, hálákat adván megszegé, és adá nékik, mondván: Ez az én testem, mely ti érettetek adatik: ezt cselekedjétek az én emlékezetemre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Hasonlóképen a pohárt is, minekutána vacsorált, ezt mondván: E pohár amaz új szövetség az én véremben, mely ti érettetek kiontatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			De ímé annak
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,21">Mát. 26,21-23.</a>
				]
			</em>
			a keze, a ki engem elárul, velem van az asztalon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			És az embernek Fia jóllehet, elmegy,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,24">Mát. 26,24.</a>
				<a href="48.html#14,21">Márk. 14,21.</a>
				]
			</em>
			mint
			<em>
				[
				<a href="23.html#41,10">Zsolt. 41,10.</a>
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.</a>
				]
			</em>
			elvégeztetett: de jaj annak az embernek, a ki által elárultatik!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			És ők kezdék egymás között kérdezni, vajjon ki lehet az ő közöttük, a ki ezt meg fogja tenni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Támada pedig köztük versengés is,
			<em>
				[
				<a href="#9,46">rész 9,46.</a>
				]
			</em>
			hogy ki tekinthető köztük nagyobbnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: A pogányokon
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,25">Mát. 20,25-27.</a>
				<a href="48.html#10,42">Márk. 10,42-44.</a>
				]
			</em>
			uralkodnak az ő királyaik, és a kiknek azokon hatalmuk van, jóltévőknek hivatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			De ti nem úgy: hanem a ki legnagyobb köztetek, olyan legyen, mint a ki legkisebb; és a ki fő, mint a ki szolgál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Mert melyik
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,28">Mát. 20,28.</a>
				]
			</em>
			nagyobb, az-é, a ki asztalnál ül, vagy a ki szolgál? nemde a ki asztalnál ül? De én ti köztetek olyan vagyok, mint a ki szolgál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			Ti vagytok pedig azok, kik megmaradtatok én velem az én
			<em>
				[
				<a href="62.html#2,12">2 Tim. 2,12.</a>
				]
			</em>
			kísérteteimben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Én azért adok néktek, miképen az én Atyám adott nékem, országot,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Hogy egyetek és igyatok az én asztalomon az én országomban,
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,28">Mát. 19,28.29.</a>
				]
			</em>
			és üljetek királyi székeken, ítélvén az Izráelnek tizenkét nemzetségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,31">22,31</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr: Simon! Simon! ímé a Sátán kikért titeket, hogy megrostáljon,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,69">Mát. 26,69-73.</a>
				]
			</em>
			mint a búzát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,32">22,32</a>
			</b>
			De én imádkoztam érted, hogy el ne fogyatkozzék a te hited: te azért idővel megtérvén, a te atyádfiait erősítsed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,33">22,33</a>
			</b>
			Ő pedig monda néki: Uram, te veled kész vagyok mind tömlöczre, mind halálra menni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,34">22,34</a>
			</b>
			És ő monda: Mondom néked Péter: Ma nem szól addig a kakas, míg te háromszor meg nem tagadod, hogy ismersz
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,34">Mát. 26,34.</a>
				<a href="48.html#14,30">Márk. 14,30.</a>
				<a href="50.html#13,38">Ján. 13,38.</a>
				]
			</em>
			engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,35">22,35</a>
			</b>
			És monda nékik: Mikor elküldtelek benneteket
			<em>
				[
				<a href="#9,3">rész 9,3.10,4.</a>
				<a href="47.html#10,5">Mát. 10,5.9.10.</a>
				]
			</em>
			erszény, táska és saru nélkül, volt-é valamiben fogyatkozástok? Ők pedig mondának: Semmiben sem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,36">22,36</a>
			</b>
			Monda azért nékik: De most, a kinek erszénye van elővegye, hasonlóképen a táskát; és a kinek nincs, adja el felső ruháját, és vegyen szablyát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,37">22,37</a>
			</b>
			Mert mondom néktek, hogy még ennek az írásnak be kell teljesülni rajtam, hogy:
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				<a href="48.html#15,28">Márk. 15,28.</a>
				]
			</em>
			És a gonoszok közé számláltatott. Mert a mik reám vonatkoznak is, elvégeztetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,38">22,38</a>
			</b>
			Azok pedig mondának: Uram, ímé van itt két szablya. Ő pedig monda: Elég.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,39">22,39</a>
			</b>
			És kimenvén, méne az ő szokása szerint az
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,36">Mát. 26,36-46.</a>
				<a href="48.html#14,32">Márk. 14,32-42.</a>
				<a href="50.html#18,1">Ján. 18,1.2.</a>
				]
			</em>
			Olajfák hegyére; követék pedig őt az ő tanítványai is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,40">22,40</a>
			</b>
			És mikor ott a helyen vala, monda nékik: Imádkozzatok, hogy kísértetbe ne essetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,41">22,41</a>
			</b>
			És ő eltávozék tőlök mintegy kőhajításnyira; és térdre esvén, imádkozék,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,42">22,42</a>
			</b>
			Mondván: Atyám, ha akarod, távoztasd el tőlem e pohárt; mindazáltal ne az én akaratom, hanem a tiéd legyen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,43">22,43</a>
			</b>
			És angyal jelenék meg néki mennyből, erősítvén őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,44">22,44</a>
			</b>
			És haláltusában lévén, buzgóságosabban imádkozék; és az ő verítéke olyan vala,
			<em>
				[
				<a href="65.html#5,7">Zsid. 5,7.</a>
				]
			</em>
			mint a nagy vércseppek, melyek a földre hullanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,45">22,45</a>
			</b>
			És minekutána fölkelt az imádkozástól, az ő tanítványaihoz menvén, aludva találá őket a szomorúság miatt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,46">22,46</a>
			</b>
			És monda nékik: Mit alusztok? Keljetek fel
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,45">Mát. 26,45.46.</a>
				]
			</em>
			és imádkozzatok, hogy kísértetbe ne essetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,47">22,47</a>
			</b>
			És mikor még beszéle, ímé
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,47">Mát. 26,47-56.</a>
				<a href="48.html#14,43">Márk. 14,43-50.</a>
				<a href="50.html#18,3">Ján. 18,3-12.</a>
				]
			</em>
			sokaság
			<em>jöve,</em>
			melynek az méne előtte, a ki Júdásnak neveztetik, egy a tizenkettő közül: és közelgete Jézushoz, hogy őt megcsókolja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,48">22,48</a>
			</b>
			Jézus pedig monda néki: Júdás, csókkal árulod el az embernek Fiát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,49">22,49</a>
			</b>
			Látván pedig azok, a kik ő körülötte
			<em>valának,</em>
			a mi következik, mondának néki: Uram, vágjuk-é őket fegyverrel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,50">22,50</a>
			</b>
			És közülök valaki megvágá
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,10">Ján. 18,10.11.</a>
				]
			</em>
			a főpap szolgáját, és levágá annak jobb fülét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,51">22,51</a>
			</b>
			Felelvén pedig Jézus, monda: Elég eddig. És illetvén annak fülét, meggyógyítá azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,52">22,52</a>
			</b>
			Monda pedig Jézus azoknak, a kik ő hozzá mentek, a főpapoknak, a templom tisztjeinek és a véneknek: Mint valami latorra, úgy
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,55">Mát. 26,55.</a>
				]
			</em>
			jöttetek szablyákkal és fustélyokkal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,53">22,53</a>
			</b>
			Mikor minden nap veletek voltam a
			<em>
				[
				<a href="#19,45">rész 19,45.47.</a>
				]
			</em>
			templomban, a ti kezeiteket nem vetétek én reám; de ez
			<em>
				[
				<a href="#18,31">rész 18,31-33.</a>
				]
			</em>
			a ti órátok, és a sötétségnek hatalma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,54">22,54</a>
			</b>
			Megfogván azért őt, elvezeték, és elvivék a főpap
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,57">Mát. 26,57.58.</a>
				]
			</em>
			házába. Péter pedig követi vala távol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,55">22,55</a>
			</b>
			És mikor tüzet gerjesztettek az udvar közepén, és ők együtt leültek, Péter is leüle
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,69">Mát. 26,69-74.</a>
				<a href="48.html#14,66">Márk. 14,66-72.</a>
				<a href="50.html#18,17">Ján. 18,17.25-27.</a>
				]
			</em>
			ő velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,56">22,56</a>
			</b>
			És meglátván őt egy szolgálóleány, a mint a világosságnál ült, szemeit reá vetvén, monda: Ez is ő vele vala!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,57">22,57</a>
			</b>
			Ő pedig megtagadá őt, mondván: Asszony, nem ismerem őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,58">22,58</a>
			</b>
			És egy kevéssel azután más látván őt, monda: Te is azok közül való vagy! Péter pedig monda: Ember, nem vagyok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,59">22,59</a>
			</b>
			És úgy egy óra mulva más valaki erősíté, mondván: Bizony ez is vele vala: mert Galileából való is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,60">22,60</a>
			</b>
			Monda pedig Péter: Ember, nem tudom, mit mondasz! És azonnal, mikor ő még beszélt, megszólalt
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,75">Mát. 26,75.</a>
				]
			</em>
			a kakas.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,61">22,61</a>
			</b>
			És hátra fordulván az Úr, tekinte Péterre. És megemlékezék Péter az Úr szaváról, a mint néki mondta: Mielőtt a kakas
			<em>
				[
				<a href="#22,34">vers 34.</a>
				<a href="50.html#13,38">Ján. 13,38.</a>
				]
			</em>
			szól, háromszor megtagadsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,62">22,62</a>
			</b>
			És kimenvén Péter, keservesen síra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,63">22,63</a>
			</b>
			És azok a férfiak, a kik fogva tarták Jézust,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,57">Mát. 26,57-75.</a>
				<a href="48.html#14,53">Márk. 14,53-72.</a>
				<a href="50.html#18,13">Ján. 18,13-27.</a>
				]
			</em>
			csúfolják vala, vervén
			<em>
				[
				<a href="29.html#50,6">Ésa. 50,6.</a>
				]
			</em>
			őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,64">22,64</a>
			</b>
			És
			<em>szemeit</em>
			betakarván, arczul csapdosák
			<em>
				[
				<a href="48.html#14,65">Márk. 14,65.</a>
				]
			</em>
			őt, és kérdezék őt, mondván: Prófétáld meg ki az, a ki téged vere?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,65">22,65</a>
			</b>
			És sok egyéb dolgot mondának néki, szidalmazván őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,66">22,66</a>
			</b>
			És a mint nappal lett, egybegyűle a nép véneinek tanácsa, főpapok és írástudók: és vivék őt az ő
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,1">Mát. 27,1.2.</a>
				]
			</em>
			gyülekezetükbe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,67">22,67</a>
			</b>
			Mondván: Ha te vagy a Krisztus, mondd meg nékünk. Monda pedig nékik: Ha mondom néktek, nem hiszitek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,68">22,68</a>
			</b>
			De ha kérdezlek is, nem feleltek nékem, sem el nem bocsátotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,69">22,69</a>
			</b>
			Mostantól fogva ül
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,64">Mát. 26,64.65.</a>
				]
			</em>
			az embernek Fia az Isten hatalmának jobbja felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,70">22,70</a>
			</b>
			Mondának pedig mindnyájan: Te vagy tehát az Isten Fia? Ő pedig monda nékik: Ti mondjátok, hogy én vagyok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,71">22,71</a>
			</b>
			Azok pedig mondának: Mi szükségünk van
			<em>
				[
				<a href="#22,67">vers 67.</a>
				]
			</em>
			még bizonyságra? Hiszen mi magunk hallottuk az ő szájából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			És fölkelvén az ő egész sokaságuk, vivék őt
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,2">Mát. 27,2.11-14.</a>
				<a href="48.html#15,1">Márk. 15,1-</a>
				5.
				<a href="50.html#18,28">Ján. 18,28-32.</a>
				]
			</em>
			Pilátushoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			És kezdék őt vádolni, mondván: Úgy találtuk, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,17">Mát. 22,17-21.</a>
				]
			</em>
			ez a népet félrevezeti, és tiltja a császár adójának fizetését,
			<em>
				[
				<a href="51.html#17,6">Csel. 17,6.7.</a>
				]
			</em>
			mivelhogy ő magát ama király Krisztusnak mondja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Pilátus pedig megkérdé őt, mondván: Te vagy-é a zsidók királya? És ő felelvén néki, monda: Te mondod!
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,33">Ján. 18,33-37.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Monda pedig Pilátus a főpapoknak és a sokaságnak: Semmi bűnt nem találok ez emberben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			De azok erősködének, mondván: A népet felzendíti, tanítván az egész Júdeában, elkezdve Galileától mind idáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Pilátus pedig Galileát hallván, megkérdé, vajjon galileai ember-é ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			És mikor megtudta, hogy ő a Héródes hatósága alá tartozik, Héródeshez küldé őt, mivelhogy az is Jeruzsálemben vala azokban a napokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Héródes pedig Jézust látván igen megörüle: mert sok időtől fogva kívánta őt látni, mivelhogy sokat hallott ő
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,1">Mát. 14,1.</a>
				]
			</em>
			felőle, és reménylé, hogy majd valami csodát lát, melyet ő tesz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Kérdezé pedig őt sok beszéddel; de ő semmit nem felele néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			<em>Ott</em>
			állanak vala pedig a főpapok és az írástudók, teljes igyekezettel vádolván őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			Héródes pedig az ő katonáival egybe semminek állítván és kicsúfolván őt, minekutána felöltöztette fényes ruhába, visszaküldé Pilátushoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			És az napon lőnek barátok egymással Pilátus és Héródes; mert az előtt ellenségeskedésben valának egymással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Pilátus pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,15">Mát. 27,15-30.</a>
				<a href="48.html#15,6">Márk. 15,6-19.</a>
				<a href="50.html#18,39">Ján. 18,39.19,16.</a>
				]
			</em>
			a főpapokat, főembereket és a népet egybegyűjtvén,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Monda nékik: Ide hoztátok nékem ez embert, mint a ki a népet félrevezeti: és ímé én ti előttetek kivallatván, semmi olyan bűnt nem
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,38">Ján. 18,38.</a>
				]
			</em>
			találtam ez emberben, a mivel őt vádoljátok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			De még Héródes sem; mert titeket ő hozzá
			<em>
				[
				<a href="#23,7">vers 7.8.</a>
				]
			</em>
			igazítálak; és ímé semmi halálra való dolgot nem cselekedett ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Megfenyítvén azért őt, elbocsátom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Kell vala pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,15">Mát. 27,15.</a>
				]
			</em>
			elbocsátania nékik ünnepenként egy
			<em>foglyot.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			De felkiálta az egész sokaság, mondván:
			<em>
				[
				<a href="51.html#3,14">Csel. 3,14.15.</a>
				]
			</em>
			Vidd el ezt, és bocsásd el nékünk Barabbást!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			Ki a városban lett valami lázadásért és gyilkosságért vettetett a tömlöczbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			Pilátus azért ismét felszólala, el akarván bocsátani Jézust;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			De azok ellene kiáltának, mondván: Feszítsd meg! Feszítsd meg őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Ő pedig harmadszor
			<em>is</em>
			monda nékik: Mert mi gonoszt tett ez? Semmi halálra való bűnt nem találtam ő benne; megfenyítvén azért őt, elbocsátom!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			Azok pedig nagy fenszóval sürgeték, kérvén, hogy megfeszíttessék; és az ő szavok és a főpapoké erőt vesz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			És Pilátus megítélé, hogy meglegyen, a mit kérnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			És elbocsátá nékik azt, a ki lázadásért
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,26">Mát. 27,26.</a>
				<a href="48.html#15,15">Márk. 15,15.</a>
				]
			</em>
			és gyilkosságért vettetett a tömlöczbe, a kit kértek vala; Jézust pedig kiszolgáltatá az ő akaratuknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Mikor azért elvivék őt, egy Czirénebeli
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,32">Mát. 27,32.</a>
				<a href="48.html#15,21">Márk. 15,21.</a>
				]
			</em>
			Simont megragadván, ki a mezőről jöve, arra tevék a keresztfát, hogy vigye Jézus után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Követé pedig őt a népnek és az asszonyoknak nagy sokasága, a kik gyászolák és siraták őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Jézus pedig hozzájok fordulván, monda: Jeruzsálem leányai, ne sírjatok én rajtam, hanem ti magatokon sírjatok, és a ti magzataitokon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			Mert ímé jőnek napok, melyeken ezt mondják: Boldogok
			<em>
				[
				<a href="#19,43">rész 19,43.44.21,23.24.</a>
				]
			</em>
			a meddők, és a mely méhek nem szültek, és az emlők, melyek nem szoptattak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			Akkor kezdik mondani a hegyeknek:
			<em>
				[
				<a href="29.html#2,19">Ésa. 2,19.</a>
				<a href="73.html#6,19">Jel. 6,19.</a>
				]
			</em>
			Essetek mi reánk; és a halmoknak: Borítsatok el minket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			Mert ha a zöldelő
			<em>
				[
				<a href="#23,14">vers 14.15.</a>
				]
			</em>
			fán ezt mívelik, mi esik a száraz
			<em>fán?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			Vivének pedig két
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				<a href="50.html#19,18">Ján. 19,18.</a>
				]
			</em>
			másikat is,
			<em>két</em>
			gonosztevőt ő vele, hogy megölessenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			Mikor pedig elmenének a helyre, mely Koponya
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,32">Mát. 27,32-43.</a>
				<a href="48.html#15,22">Márk. 15,22-</a>
				32.
				<a href="50.html#19,17">Ján. 19,17-27.</a>
				]
			</em>
			<em>helyének</em>
			mondatik, ott megfeszíték őt és a gonosztevőket, egyiket jobbkéz
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				]
			</em>
			felől, a másikat balkéz felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Atyám! bocsásd meg
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.</a>
				]
			</em>
			nékik; mert nem tudják mit cselekesznek. Elosztván pedig az ő ruháit, vetének
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,19">Zsolt. 22,19.</a>
				]
			</em>
			reájok sorsot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			És a nép megálla nézni. Csúfolák pedig őt a főemberek is azokkal egybe, mondván: Egyebeket megtartott, tartsa meg magát, ha ő a Krisztus, az Istennek ama választottja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,36">23,36</a>
			</b>
			Csúfolák pedig őt a vitézek is, odajárulván
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,22">Zsolt. 69,22.</a>
				]
			</em>
			és eczettel kínálván őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,37">23,37</a>
			</b>
			És ezt mondván néki: Ha
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,39">Mát. 27,39-44.</a>
				]
			</em>
			te vagy a zsidóknak ama Királya, szabadítsd meg magadat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,38">23,38</a>
			</b>
			Vala pedig egy felirat is fölébe írva görög, római és zsidó betűkkel: Ez a zsidóknak
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,37">Mát. 27,37.</a>
				<a href="48.html#15,26">Márk. 15,26.</a>
				<a href="50.html#19,19">Ján. 19,19.</a>
				]
			</em>
			ama Királya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,39">23,39</a>
			</b>
			A felfüggesztett gonosztevők közül pedig az egyik szidalmazá őt, mondván: Ha te vagy a Krisztus, szabadítsd meg magadat, minket is!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,40">23,40</a>
			</b>
			Felelvén pedig a másik, megdorgálá őt, mondván: Az Istent sem féled-e te? Hiszen te ugyanazon ítélet alatt vagy!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,41">23,41</a>
			</b>
			És mi ugyan méltán; mert
			<em>
				[
				<a href="#23,33">vers 33.</a>
				]
			</em>
			a mi cselekedetünknek méltó büntetését vesszük: ez pedig semmi méltatlan dolgot nem
			<em>
				[
				<a href="#23,14">vers 14.15.</a>
				]
			</em>
			cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,42">23,42</a>
			</b>
			És monda Jézusnak: Uram, emlékezzél meg én rólam, mikor eljősz a te országodban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,43">23,43</a>
			</b>
			És monda néki Jézus: Bizony mondom néked: Ma velem leszel a paradicsomban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,44">23,44</a>
			</b>
			Vala pedig mintegy hat óra, és sötétség
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,45">Mát. 27,45-54.</a>
				<a href="48.html#15,33">Márk. 15,33-39.</a>
				<a href="50.html#19,28">Ján. 19,28-30.</a>
				]
			</em>
			lőn az egész tartományban mind kilencz órakorig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,45">23,45</a>
			</b>
			És meghomályosodék a nap, és a templom kárpitja
			<em>
				[
				<a href="14.html#3,14">2 Krón. 3,14.</a>
				<a href="47.html#27,51">Mát. 27,51-53.</a>
				]
			</em>
			középen ketté hasada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,46">23,46</a>
			</b>
			És kiáltván
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,50">Mát. 27,50.</a>
				<a href="48.html#15,37">Márk. 15,37.</a>
				<a href="50.html#19,30">Ján. 19,30.</a>
				<a href="23.html#31,6">Zsolt. 31,6.</a>
				]
			</em>
			Jézus nagy szóval, monda: Atyám, a te kezeidbe
			<em>teszem le</em>
			az én lelkemet. És ezeket mondván, meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,47">23,47</a>
			</b>
			Látván pedig a százados, a mi történt, dicsőíté az Istent, mondván:
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,54">Mát. 27,54.</a>
				]
			</em>
			Bizony ez ember igaz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,48">23,48</a>
			</b>
			És az egész sokaság, mely e dolognak látására ment oda, látván azokat, a mik történtek, mellét
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,38">Ján. 8,38.</a>
				]
			</em>
			verve megtére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,49">23,49</a>
			</b>
			Az ő ismerősei pedig mind,
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,55">Mát. 27,55.56.</a>
				<a href="48.html#15,40">Márk. 15,40.41.</a>
				<a href="50.html#19,25">Ján. 19,25.</a>
				]
			</em>
			és az asszonyok, a kik Galileából követék őt, távol állának, nézvén ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,50">23,50</a>
			</b>
			És ímé egy ember, kinek József vala neve, tanácsbeli, jó és igaz
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,57">Mát. 27,57-61.</a>
				<a href="48.html#15,42">Márk. 15,42-47.</a>
				<a href="50.html#19,38">Ján. 19,38-42.</a>
				]
			</em>
			férfiú,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,51">23,51</a>
			</b>
			Ki nem vala részes azoknak tanácsában és cselekedetében, Arimathiából, a zsidók városából való, ki maga is várja vala az Istennek
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				]
			</em>
			országát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,52">23,52</a>
			</b>
			Ez oda menvén Pilátushoz, elkéré a Jézus testét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,53">23,53</a>
			</b>
			És levévén azt, begöngyölé azt gyolcsba, és helyhezteté azt egy sziklába vágott sírboltba, melyben még senki sem feküdt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,54">23,54</a>
			</b>
			És az a nap péntek vala, és szombat virrada rá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,55">23,55</a>
			</b>
			Az
			<em>őt</em>
			követő asszonyok is pedig, kik vele Galileából jöttek, megnézék a sírt, és hogy miképen helyeztetett el az ő teste.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,56">23,56</a>
			</b>
			Visszatérvén pedig, készítének fűszerszámokat és keneteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,57">23,57</a>
			</b>
			És szombaton nyugovának a parancsolat
			<em>
				[
				<a href="02.html#35,2">2 Móz. 35,2.</a>
				]
			</em>
			szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			A hétnek első
			<em>napján</em>
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,1">Mát. 28,1-10.</a>
				<a href="48.html#16,1">Márk. 16,1-10.</a>
				<a href="50.html#20,1">Ján. 20,1-18.</a>
				]
			</em>
			pedig kora reggel a sírhoz menének, vivén az elkészített fűszerszámokat, és némely
			<em>más asszonyok is</em>
			velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			És a követ a sírról elhengerítve találák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			És mikor bementek, nem találák az Úr Jézus testét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			És lőn, hogy mikor ők e felett megdöbbenének, ímé két férfiú álla melléjök fényes öltözetben:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			És mikor ők megrémülvén a
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,5">Márk. 16,5.6.</a>
				]
			</em>
			földre hajták orczájokat, azok mondának nékik: Mit keresitek a holtak között az élőt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Nincs itt, hanem feltámadott: emlékezzetek rá, mint beszélt
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,22">Mát. 17,22.23.</a>
				]
			</em>
			néktek, még mikor Galileában volt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			Mondván: Szükség
			<em>
				[
				<a href="#9,22">rész 9,22.17,25.</a>
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.17,22.20,18.</a>
				<a href="48.html#8,31">Márk. 8,31.9,31.10,33.</a>
				]
			</em>
			az ember Fiának átadatni a bűnös emberek kezébe, és megfeszíttetni, és harmadnapon feltámadni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			Megemlékezének azért az ő szavairól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			És visszatérvén a
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,8">Mát. 28,8-10.</a>
				]
			</em>
			sírtól, elmondák mindezeket a tizenegynek, és mind a többieknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Valának pedig
			<em>
				[
				<a href="#8,2">rész 8,2.3.</a>
				]
			</em>
			Mária Magdaléna, és Johanna, és a Jakab
			<em>anyja</em>
			Mária, és egyéb asszonyok ő velök, a kik ezeket mondák az apostoloknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			De az ő szavuk csak üres beszédnek látszék azok előtt; és nem hivének nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			Péter azonban felkelvén
			<em>
				[
				<a href="50.html#20,3">Ján. 20,3-8.</a>
				]
			</em>
			elfuta a sírhoz, és behajolván látá, hogy csak a lepedők vannak ott; és elméne, magában csodálkozván e dolgon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			És ímé azok közül ketten
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,12">Márk. 16,12.</a>
				]
			</em>
			mennek vala ugyanazon a napon egy faluba, mely Jeruzsálemtől hatvan futamatnyira vala, melynek neve vala Emmaus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			És beszélgetének magok közt mindazokról, a mik történtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mint beszélgetének és egymástól kérdezősködének, maga Jézus hozzájok menvén, velök együtt megy vala az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			De az ő szemeik visszatartóztatának, hogy őt meg ne ismerjék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Monda pedig nékik: Micsoda szavak ezek, a melyeket egymással váltotok jártotokban? és
			<em>miért</em>
			vagytok szomorú ábrázattal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Felelvén pedig az egyik, kinek neve Kleofás, monda néki: Csak te vagy-é jövevény Jeruzsálemben, és nem tudod minémű dolgok lettek abban e napokon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			És monda nékik: Micsoda dolgok? Azok pedig mondának néki: A melyek
			<em>esének</em>
			a Názáretbeli Jézuson, ki próféta vala, cselekedetben és beszédben hatalmas Isten előtt és az egész nép előtt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			És mimódon adák őt a főpapok és a mi főembereink halálos ítéletre, és megfeszíték őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			Pedig mi azt reméltük, hogy ő az, a ki meg fogja váltani az Izráelt. De mindezek mellett ma van harmadnapja, hogy ezek lettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Hanem valami közülünk való asszonyok
			<em>
				[
				<a href="#24,10">vers 10.</a>
				<a href="47.html#28,8">Mát. 28,8.</a>
				]
			</em>
			is megdöbbentettek minket, kik jó reggel a sírnál valának;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			És mikor nem találták az ő testét,
			<em>haza</em>
			jöttek, mondván, hogy angyalok jelenését is látták, kik azt mondják, hogy ő él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			És azok közül némelyek, kik velünk valának,
			<em>
				[
				<a href="#24,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			elmenének a sírhoz, és úgy találák, a mint az asszonyok is mondták; őt pedig nem látták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			És ő monda nékik: Óh balgatagok és rest szívűek mindazoknak elhivésére, a miket a próféták szóltak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,26">24,26</a>
			</b>
			Avagy nem ezeket kellett-é szenvedni a
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,7">Zsolt. 110,7.</a>
				]
			</em>
			Krisztusnak, és úgy menni be az ő dicsőségébe?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,27">24,27</a>
			</b>
			És elkezdvén Mózestől és minden prófétáktól fogva, magyarázza vala nékik minden írásokban, a mik ő felőle
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.</a>
				<a href="51.html#4,28">Csel. 4,28.</a>
				]
			</em>
			megirattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,28">24,28</a>
			</b>
			Elközelítének pedig a faluhoz, a melybe mennek vala; és ő úgy tőn, mintha tovább menne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,29">24,29</a>
			</b>
			De kényszeríték őt, mondván: Maradj velünk, mert immár beestvéledik, és a nap lehanyatlott! Beméne azért, hogy velök maradjon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,30">24,30</a>
			</b>
			És lőn, mikor leült velök, a kenyeret vévén, megáldá, és megszegvén, nékik adá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,31">24,31</a>
			</b>
			És megnyilatkozának az ő szemeik, és megismerék őt; de ő eltünt előlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,32">24,32</a>
			</b>
			És mondának egymásnak: Avagy nem gerjedezett-é a mi szívünk mi bennünk, mikor nékünk szóla az úton, és mikor magyarázá
			<em>
				[
				<a href="#24,27">vers 27</a>
				]
			</em>
			nékünk az írásokat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,33">24,33</a>
			</b>
			És felkelvén azon órában, visszatérének Jeruzsálembe, és egybegyűlve találák a tizenegyet és azokat, a kik velök valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,34">24,34</a>
			</b>
			Kik ezt mondják vala: Feltámadott az Úr bizonynyal,
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,5">1 Kor. 15,5.</a>
				]
			</em>
			és megjelent Simonnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,35">24,35</a>
			</b>
			És ezek is elbeszélék, mi történt az úton, és miképen ismerték meg ők a kenyér megszegéséről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,36">24,36</a>
			</b>
			És mikor ezeket beszélék, megálla maga
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,14">Márk. 16,14.</a>
				<a href="50.html#20,19">Ján. 20,19.</a>
				<a href="53.html#15,5">1 Kor. 15,5.</a>
				]
			</em>
			Jézus ő közöttök, és monda nékik: Békesség néktek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,37">24,37</a>
			</b>
			Megrémülvén pedig és félvén, azt hivék, hogy valami lelket látnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,38">24,38</a>
			</b>
			És monda nékik: Miért háborodtatok meg,
			<em>
				[
				<a href="48.html#4,40">Márk. 4,40.</a>
				]
			</em>
			és miért támadnak szívetekben okoskodások?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,39">24,39</a>
			</b>
			Lássátok meg az
			<em>
				[
				<a href="50.html#20,20">Ján. 20,20.27.</a>
				]
			</em>
			én kezeimet és lábaimat, hogy én magam vagyok: tapogassatok meg engem, és lássatok; mert a léleknek nincs húsa és csontja, a mint látjátok, hogy nékem van!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,40">24,40</a>
			</b>
			És ezeket mondván, megmutatá nékik kezeit és lábait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,41">24,41</a>
			</b>
			Mikor pedig még nem hívék az öröm miatt, és csodálkozának, monda nékik: Van-é itt valami enni valótok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,42">24,42</a>
			</b>
			Ők pedig adának néki egy darab sült halat, és valami lépesmézet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,43">24,43</a>
			</b>
			Melyeket elvőn, és előttök
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,40">Csel. 10,40.41.</a>
				]
			</em>
			evék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,44">24,44</a>
			</b>
			És monda nékik: Ezek azok a beszédek, melyeket szóltam néktek, mikor még veletek valék, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,21">Mát. 16,21.</a>
				]
			</em>
			szükség beteljesedni mindazoknak, a mik megirattak a Mózes törvényében, a prófétáknál és a zsoltárokban én felőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,45">24,45</a>
			</b>
			Akkor
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,14">Csel. 16,14.</a>
				]
			</em>
			megnyilatkoztatá az ő elméjöket, hogy értsék az írásokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,46">24,46</a>
			</b>
			És monda nékik: Így van megírva, és így kellett szenvedni a Krisztusnak, és feltámadni a
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.</a>
				]
			</em>
			halálból harmadnapon:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,47">24,47</a>
			</b>
			És prédikáltatni az
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,38">Csel. 2,38.4,12.</a>
				]
			</em>
			ő nevében a megtérésnek és a bűnök bocsánatának minden pogányok között, Jeruzsálemtől elkezdve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,48">24,48</a>
			</b>
			Ti vagytok pedig ezeknek bizonyságai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,49">24,49</a>
			</b>
			És ímé én
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,26">Ján. 15,26.</a>
				]
			</em>
			elküldöm ti reátok az én Atyámnak ígéretét; ti pedig maradjatok Jeruzsálem városában, mígnem
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,4">Csel. 1,4.2,1-4.</a>
				]
			</em>
			felruháztattok mennyei erővel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,50">24,50</a>
			</b>
			Kivivé pedig őket Bethániáig; és felemelvén az ő kezeit, megáldá őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,51">24,51</a>
			</b>
			És lőn, hogy míg áldá őket, tőlök elszakadván, felviteték
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,19">Márk. 16,19.</a>
				<a href="51.html#1,9">Csel. 1,9.</a>
				]
			</em>
			a mennybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,52">24,52</a>
			</b>
			Ők pedig imádván őt, visszatérének nagy örömmel Jeruzsálembe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,53">24,53</a>
			</b>
			És mindenkor a templomban valának, dícsérvén és
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,14">Csel. 1,14.</a>
				]
			</em>
			áldván az Istent. Ámen.
		</p>
	</body>
</html>
