<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Ján.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A JÁNOS ÍRÁSA SZERINT VALÓ SZENT EVANGYÉLIOM
			<em>[Ján.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Kezdetben vala az Íge, és az Íge vala az Istennél, és Isten vala az Íge.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Ez kezdetben az Istennél vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Minden ő általa lett és nála nélkül semmi sem lett, a mi lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Ő benne vala az élet, és az élet vala az emberek világossága;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És a világosság a sötétségben fénylik, de a sötétség nem fogadta be azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Vala egy Istentől küldött ember, kinek neve János.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Ez jött tanúbizonyságul, hogy bizonyságot tegyen a világosságról, hogy mindenki higyjen ő általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Nem ő vala a világosság, hanem
			<em>jött,</em>
			hogy bizonyságot tegyen a világosságról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Az igazi világosság eljött volt
			<em>már</em>
			a világba, a mely megvilágosít minden embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			A világban volt és a világ általa lett, de a világ nem ismerte meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Az övéi közé jöve, és az övéi nem fogadák be őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Valakik pedig befogadák őt, hatalmat ada azoknak, hogy Isten fiaivá legyenek, azoknak, a kik az ő nevében hisznek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			A kik nem vérből, sem a testnek akaratából, sem a férfiúnak indulatjából, hanem Istentől születtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			És az Íge testté lett és lakozék mi közöttünk (és láttuk az ő dicsőségét, mint az Atya egyszülöttjének dicsőségét), a ki teljes vala kegyelemmel és igazsággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			János bizonyságot tett ő róla, és kiáltott, mondván: Ez vala, a kiről mondám: A ki utánam jő, előttem lett,
			<em>
				[
				<a href="#1,27">vers 27.30.</a>
				]
			</em>
			mert előbb volt nálamnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			És az ő teljességéből vettünk mindnyájan kegyelmet is kegyelemért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mert a törvény Mózes által adatott, a kegyelem
			<em>pedig</em>
			és az igazság Jézus Krisztus által lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Az Istent soha senki nem látta; az egyszülött Fiú, a ki az Atya kebelében van, az jelentette ki
			<em>őt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És ez a János bizonyságtétele, a mikor a zsidók papokat és Lévitákat küldöttek Jeruzsálemből, hogy megkérdezzék őt: Kicsoda vagy te?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			És megvallá és nem tagadá; és megvallá, hogy: Nem én vagyok
			<em>
				[
				<a href="#3,28">rész 3,28.</a>
				]
			</em>
			a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			És kérdezék őt: Kicsoda tehát? Illés vagy-é te? És monda: Nem vagyok. A próféta vagy-é te? És ő felele: Nem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Kicsoda vagy? Hogy megfelelhessünk azoknak, a kik minket elküldöttek: Mit mondasz magad felől?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Monda:
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,3">Ésa. 40,3.</a>
				]
			</em>
			Én kiáltó szó vagyok a pusztában. Egyengessétek az Úrnak útját, a mint megmondotta Ésaiás próféta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			És a küldöttek a farizeusok közül valók voltak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			És megkérdék őt és mondának néki: Miért keresztelsz tehát, ha te nem vagy a Krisztus, sem Illés, sem a próféta?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Felele nékik János, mondván: Én vízzel keresztelek; de köztetek van, a kit ti nem ismertek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Ő az, a ki utánam jő, a ki előttem lett,
			<em>
				[
				<a href="#1,15">vers 15.30.</a>
				]
			</em>
			a kinek én nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				]
			</em>
			vagyok méltó, hogy saruja szíjját megoldjam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			Ezek Béthabarában lettek, a Jordánon túl, a hol János keresztel vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			Másnap látá János Jézust ő hozzá menni, és monda: Ímé az
			<em>
				[
				<a href="73.html#5,12">Jel. 5,12.</a>
				]
			</em>
			Istennek ama báránya, a ki
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,7">Ésa. 53,7.</a>
				]
			</em>
			elveszi a világ bűneit!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			Ez az, a kiről én ezt mondám: Én utánam jő egy férfiú, a ki
			<em>
				[
				<a href="#1,15">vers 15.27.</a>
				]
			</em>
			előttem lett, mert előbb volt nálamnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			És én nem ismertem őt; de hogy megjelentessék Izráelnek, azért jöttem én, a ki vízzel keresztelek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			És bizonyságot tőn János, mondván: Láttam a Lelket leszállani az égből, mint egy galambot;
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.</a>
				<a href="48.html#1,10">Márk. 1,10.</a>
				<a href="49.html#3,21">Luk. 3,21.</a>
				]
			</em>
			és megnyugovék ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,33">1,33</a>
			</b>
			És én nem ismertem őt; de a ki elkülde engem, hogy vízzel kereszteljek, az mondá nékem: A kire látod a Lelket leszállani és rajta megnyugodni, az az, a ki keresztel
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				<a href="51.html#1,5">Csel. 1,5.</a>
				]
			</em>
			Szent Lélekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,34">1,34</a>
			</b>
			És én láttam, és bizonyságot tettem, hogy ez az Isten Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,35">1,35</a>
			</b>
			Másnap ismét
			<em>ott</em>
			állt vala János és kettő az ő tanítványai közül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,36">1,36</a>
			</b>
			És ránézvén Jézusra, a mint
			<em>ott</em>
			jár vala, monda: Ímé az Isten Báránya!
			<em>
				[
				<a href="#1,29">vers 29.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,37">1,37</a>
			</b>
			És hallá őt a két tanítvány, a mint szól vala, és követék Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,38">1,38</a>
			</b>
			Jézus pedig hátrafordulván és látván, hogy követik azok, monda nékik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,39">1,39</a>
			</b>
			Mit kerestek? Azok pedig mondának néki: Rabbi, (a mi megmagyarázva azt teszi: Mester) hol lakol?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,40">1,40</a>
			</b>
			Monda nékik: Jőjjetek és lássátok meg. Elmenének és megláták, hol lakik; és nála maradának azon a napon: vala pedig körülbelül tíz óra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,41">1,41</a>
			</b>
			A kettő közül, a kik Jánostól
			<em>ezt</em>
			hallották és őt követték vala,
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,18">Mát. 4,18.</a>
				]
			</em>
			András volt az egyik, a Simon Péter testvére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,42">1,42</a>
			</b>
			Találkozék ez először a maga testvérével, Simonnal, és monda néki: Megtaláltuk a Messiást (a mi megmagyarázva azt teszi: Krisztus);
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,43">1,43</a>
			</b>
			És vezeté őt Jézushoz. Jézus pedig reá tekintvén, monda: Te Simon vagy, a Jóna
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,18">Mát. 16,18.19.</a>
				]
			</em>
			fia; te Kéfásnak fogsz hivatni (a mi megmagyarázva: Kőszikla).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,44">1,44</a>
			</b>
			A következő napon Galileába akart menni Jézus; és találkozék Fileppel, és monda néki: Kövess engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,45">1,45</a>
			</b>
			Filep pedig Bethsaidából,
			<em>
				[
				<a href="#12,21">rész 12,21.</a>
				]
			</em>
			az András és Péter városából való volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,46">1,46</a>
			</b>
			Találkozék Filep Nátánaellel, és monda néki: A ki felől írt Mózes a törvényben,
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.22,18.49,10.</a>
				<a href="05.html#18,15">5 Móz. 18,15.18.</a>
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12.</a>
				<a href="29.html#4,1">Ésa. 4,1.7,14.9,6.40,10.11.53,1-12.</a>
				<a href="30.html#23,5">Jer. 23,5.33,14.15.</a>
				<a href="33.html#34,23">Ezék. 34,23.37,24.</a>
				<a href="34.html#9,24">Dán. 9,24.</a>
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2.</a>
				<a href="45.html#6,12">Zak. 6,12.13.9,9.</a>
				]
			</em>
			és a próféták, megtaláltuk a názáreti Jézust, Józsefnek fiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,47">1,47</a>
			</b>
			És monda néki Nátánael: Názáretből támadhat-é
			<em>
				[
				<a href="#7,41">rész 7,41.</a>
				]
			</em>
			valami jó? Monda néki Filep: Jer és lásd meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,48">1,48</a>
			</b>
			Látá Jézus Nátánaelt ő hozzá menni, és monda ő felőle: Ímé egy igazán Izráelita, a kiben hamisság nincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,49">1,49</a>
			</b>
			Monda néki Nátánael: Honnan ismersz engem? Felele Jézus és monda néki: Mielőtt hítt téged Filep, láttalak téged, a mint a fügefa alatt voltál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,50">1,50</a>
			</b>
			Felele Nátánael és monda néki: Rabbi, te vagy az Isten Fia, te vagy az Izráel
			<em>
				[
				<a href="45.html#9,9">Zak. 9,9.</a>
				]
			</em>
			Királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,51">1,51</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Hogy azt mondám néked: láttalak a fügefa alatt, hiszel? Nagyobbakat látsz majd ezeknél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,52">1,52</a>
			</b>
			És monda néki: Bizony, bizony mondom néktek: Mostantól fogva meglátjátok a megnyilt eget, és az Isten angyalait,
			<em>
				[
				<a href="01.html#28,12">1 Móz. 28,12.</a>
				<a href="47.html#4,11">Mát. 4,11.</a>
				<a href="48.html#1,13">Márk. 1,13.</a>
				<a href="49.html#22,43">Luk. 22,43.</a>
				]
			</em>
			a mint felszállnak és leszállnak az ember Fiára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És harmadnapon menyegző lőn a galileai Kánában; és ott volt a Jézus anyja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És Jézus is meghivaték az ő tanítványaival együtt a menyegzőbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És elfogyván a bor, a Jézus anyja monda néki: Nincs boruk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Mi közöm nékem te hozzád, oh asszony? Nem jött még el az én órám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Mond az ő anyja a szolgáknak: Valamit mond néktek, megtegyétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Vala pedig ott hat kőveder elhelyezve a zsidók tisztálkodási
			<em>
				[
				<a href="48.html#7,3">Márk. 7,3.</a>
				]
			</em>
			módja szerint, melyek közül egybe-egybe két-három métréta fér vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Töltsétek meg a vedreket vízzel. És megtölték azokat színig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És monda nékik: Most merítsetek, és vigyetek a násznagynak. És vittek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			A mint pedig megízlelé a násznagy a borrá lett vizet, és nem tudja vala, honnét van, (de a szolgák tudták, a kik a vizet merítik vala), szólítá a násznagy a vőlegényt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És monda néki: Minden ember a jó bort adja fel először, és mikor megittasodtak, akkor az alábbvalót: te a jó bort ekkorra tartottad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Ezt az első jelt a galileai Kánában tevé Jézus, és megmutatá az ő dicsőségét; és hivének benne az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Azután leméne Kapernaumba, ő és az ő anyja és a testvérei és tanítványai; és ott maradának néhány napig,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Mert közel vala a zsidók
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,3">2 Móz. 12,3-6.14-20.</a>
				]
			</em>
			husvétja, és felméne Jézus Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			És
			<em>ott</em>
			találá a templomban az ökrök, juhok és galambok árúsait és a pénzváltókat, a mint ülnek vala:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És kötélből ostort csinálván, kiűzé mindnyájokat a templomból, az ökröket is a juhokat is; és a pénzváltók pénzét kitölté, az asztalokat pedig feldönté;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És a galambárúsoknak monda: Hordjátok el ezeket innen; ne tegyétek az én Atyámnak házát kalmárság házává.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Megemlékezének pedig az ő tanítványai, hogy meg van írva: A te házadhoz
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,10">Zsolt. 69,10.</a>
				]
			</em>
			való féltő szeretet emészt engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Felelének azért a zsidók és mondának néki: Micsoda jelt
			<em>
				[
				<a href="#6,30">rész 6,30.</a>
				Mát.12,38.16,1.
				<a href="48.html#8,11">Márk. 8,11.</a>
				Luk.11,29.]
			</em>
			mutatsz nékünk, hogy ezeket cselekszed?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda nékik: Rontsátok
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,61">Mát. 26,61.27,40.</a>
				<a href="48.html#14,58">Márk. 14,58.15,29.</a>
				]
			</em>
			le a templomot, és három nap alatt megépítem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Mondának azért a zsidók: Negyvenhat esztendeig épült ez a templom, és te három nap alatt megépíted azt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Ő pedig az ő testének templomáról szól vala.
			<em>
				[
				<a href="#10,18">rész 10,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Mikor azért feltámadt a halálból, megemlékezének
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,8">Luk. 24,8.</a>
				]
			</em>
			az ő tanítványai, hogy ezt mondta; és hivének az írásnak, és a beszédnek, a melyet Jézus mondott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			A mint pedig Jeruzsálemben vala husvétkor az ünnepen, sokan hivének az ő nevében, látván az ő jeleit, a melyeket cselekszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Maga azonban Jézus nem bízza vala magát reájok, a miatt, hogy ő ismeré mindnyájokat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			És mivelhogy nem szorult rá, hogy valaki bizonyságot tegyen az emberről; mert magától
			<em>is</em>
			tudta, mi
			<em>
				[
				<a href="#6,64">rész 6,64.</a>
				<a href="51.html#1,24">Csel. 1,24.</a>
				<a href="73.html#2,23">Jel. 2,23.</a>
				]
			</em>
			volt az emberben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Vala pedig a farizeusok közt egy ember, a neve Nikodémus, a zsidók főembere:
			<em>
				[
				<a href="#7,50">rész 7,50.19,39.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Ez jöve Jézushoz éjjel, és monda néki: Mester, tudjuk, hogy Istentől jöttél tanítóul; mert senki sem teheti e
			<em>
				[
				<a href="#9,16">rész 9,16.33.</a>
				]
			</em>
			jeleket, a melyeket te teszel, hanem ha az Isten van
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,38">Csel. 10,38.</a>
				]
			</em>
			vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Bizony, bizony mondom néked: ha valaki újonnan
			<em>
				[
				<a href="63.html#3,5">Tit. 3,5.</a>
				<a href="47.html#18,3">Mát. 18,3.</a>
				]
			</em>
			nem születik, nem láthatja az Isten országát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Monda néki Nikodémus: Mimódon születhetik az ember, ha vén? Vajjon bemehet-é az ő anyjának méhébe másodszor, és születhetik-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Felele Jézus: Bizony, bizony mondom néked: Ha valaki nem születik víztől és Lélektől, nem mehet be az Isten országába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A mi testtől született, test az; és a mi Lélektől született, lélek az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Ne csodáld, hogy azt mondám néked: Szükség néktek újonnan születnetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			A szél fú, a hová akar, és annak zúgását hallod, de nem tudod
			<em>
				[
				<a href="25.html#11,5">Préd. 11,5.</a>
				]
			</em>
			honnan jő és hová megy: így van mindenki, a ki Lélektől született.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Felele Nikodémus és monda néki: Mimódon lehetnek ezek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Te Izráel tanítója vagy, és nem tudod ezeket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néked, a mit tudunk, azt mondjuk, és a mit látunk, arról teszünk
			<em>
				[
				<a href="#3,32">vers 32.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot; és a mi bizonyságtételünket el nem fogadjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Ha a földiekről szóltam néktek és nem hisztek, mimódon hisztek, ha a mennyeiekről szólok néktek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			És senki sem ment fel a mennybe, hanemha az, a ki a
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,9">Eféz. 4,9.</a>
				]
			</em>
			mennyből szállott alá, az embernek Fia, a ki a mennyben van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			És a miképen felemelte Mózes a kígyót
			<em>
				[
				<a href="04.html#21,9">4 Móz. 21,9.</a>
				]
			</em>
			a pusztában, akképen kell az ember Fiának
			<em>
				[
				<a href="#8,28">rész 8,28.12,32.</a>
				]
			</em>
			felemeltetnie.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Hogy valaki hiszen ő benne, el ne veszszen, hanem örök
			<em>
				[
				<a href="69.html#5,10">1 Ján. 5,10.11.</a>
				]
			</em>
			élete legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Mert úgy szerette Isten e világot, hogy az ő egyszülött Fiát adta,
			<em>
				[
				<a href="52.html#5,8">Róm. 5,8.8,32.</a>
				<a href="69.html#4,9">1 Ján. 4,9.</a>
				]
			</em>
			hogy valaki hiszen ő benne, el ne vesszen, hanem örök élete legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Mert nem azért küldte az Isten az ő Fiát a világra, hogy kárhoztassa a
			<em>
				[
				<a href="#12,47">rész 12,47.</a>
				<a href="49.html#9,56">Luk. 9,56.</a>
				]
			</em>
			világot, hanem hogy megtartassék a világ általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			A ki hiszen
			<em>
				[
				<a href="#3,36">vers 36.</a>
				<a href="#5,24">rész 5,24.6,40.47.20,21.</a>
				]
			</em>
			ő benne, el nem kárhozik; a ki pedig nem hisz, immár elkárhozott, mivelhogy nem hitt az Isten egyszülött Fiának nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Ez pedig a kárhoztatás, hogy a világosság
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5.9.10.</a>
				]
			</em>
			e világra jött, és az emberek inkább szerették a sötétséget, mint a világosságot; mert az ő cselekedeteik gonoszak valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Mert minden, a ki hamisan cselekszik, gyűlöli a
			<em>
				[
				<a href="22.html#24,13">Jób. 24,13.</a>
				]
			</em>
			világosságot és nem megy a világosságra, hogy az ő cselekedetei fel ne fedessenek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			A ki pedig az igazságot cselekszi, az a világosságra megy, hogy az ő
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.</a>
				]
			</em>
			cselekedetei nyilvánvalókká legyenek, hogy Isten szerint való cselekedetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Ezután elméne Jézus az ő tanítványaival a Júdea földére; és ott időzék velök, és keresztele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			János pedig szintén keresztel vala Énonban, Sálemhez közel, mert ott sok volt a víz. És oda járulának és
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,6">Mát. 3,6.</a>
				<a href="48.html#1,5">Márk. 1,5.</a>
				<a href="49.html#3,7">Luk. 3,7.</a>
				]
			</em>
			megkeresztelkedének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			Mert János még nem vetteték
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,3">Mát. 14,3.</a>
				]
			</em>
			a tömlöczbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Vetekedés támada azért a János tanítványai és a judeaiak között a mosakodás felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			És menének Jánoshoz és mondának néki: Mester! A ki veled vala a Jordánon túl, a kiről te
			<em>
				[
				<a href="#1,7">rész 1,7.15.26.34.</a>
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				<a href="48.html#1,7">Márk. 1,7.</a>
				<a href="49.html#3,16">Luk. 3,16.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot tettél, ímé az keresztel, és hozzá megy mindenki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Felele János és monda: Az ember semmit sem vehet,
			<em>
				[
				<a href="53.html#4,7">1 Kor. 4,7.</a>
				]
			</em>
			hanem ha a mennyből adatott néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Ti magatok vagytok a bizonyságaim, hogy megmondtam: Nem vagyok én a
			<em>
				[
				<a href="#1,20">rész 1,20.</a>
				]
			</em>
			Krisztus, hanem hogy ő
			<em>
				[
				<a href="46.html#3,1">Malak. 3,1.</a>
				<a href="47.html#11,10">Mát. 11,10.</a>
				<a href="48.html#1,2">Márk. 1,2.</a>
				<a href="49.html#1,17">Luk. 1,17.</a>
				]
			</em>
			előtte küldettem el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			A kinek jegyese van, vőlegény az; a vőlegény barátja pedig, a ki ott áll és hallja őt, örvendezve örül a vőlegény szavának. Ez az én örömem immár betelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			Annak növekednie kell, nékem pedig alább szállanom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			A ki felülről
			<em>
				[
				<a href="#8,23">rész 8,23.</a>
				]
			</em>
			jött, feljebb való mindenkinél. A ki a földről való, földi az és földieket szól; a ki a mennyből
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,47">1 Kor. 15,47.</a>
				]
			</em>
			jött, feljebb való mindenkinél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,32">3,32</a>
			</b>
			És arról tesz bizonyságot, a mit látott és hallott;
			<em>
				[
				<a href="#3,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			és az ő bizonyságtételét senki sem fogadja be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,33">3,33</a>
			</b>
			A ki az ő bizonyságtételét
			<em>
				[
				<a href="69.html#5,10">1 Ján. 5,10.11.</a>
				]
			</em>
			befogadja, az megpecsételte, hogy az
			<em>
				[
				<a href="52.html#3,4">Róm. 3,4.</a>
				]
			</em>
			Isten igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,34">3,34</a>
			</b>
			Mert a kit az Isten küldött, az Isten beszédeit szólja; mivelhogy az Isten nem mérték szerint adja a Lelket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,35">3,35</a>
			</b>
			Az Atya szereti a Fiút, és az ő kezébe adott
			<em>
				[
				<a href="#13,3">rész 13,3.17,2.</a>
				<a href="47.html#11,27">Mát. 11,27.28,18.</a>
				<a href="49.html#10,22">Luk. 10,22.</a>
				<a href="65.html#2,8">Zsid. 2,8.</a>
				]
			</em>
			mindent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,36">3,36</a>
			</b>
			A ki hisz
			<em>
				[
				<a href="#3,18">vers 18.</a>
				<a href="#5,24">rész 5,24.6,40.47.20,21.</a>
				]
			</em>
			a Fiúban, örök élete van; a ki pedig nem enged a Fiúnak, nem lát életet, hanem az Isten haragja marad rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Amint azért megtudta az Úr, hogy a farizeusok meghallották, hogy Jézus több tanítványt szerez és
			<em>
				[
				<a href="#3,22">rész 3,22.26.</a>
				]
			</em>
			keresztel, mint János,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			(Jóllehet Jézus maga nem keresztelt, hanem a tanítványai,)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Elhagyá Júdeát és elméne ismét Galileába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Samárián
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,24">1 Kir. 16,24.</a>
				]
			</em>
			kell vala pedig általmennie.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Megy vala azért Samáriának Sikár nevű városába, annak a
			<em>
				[
				<a href="01.html#33,19">1 Móz. 33,19.48,22.</a>
				<a href="06.html#24,32">Józs. 24,32.</a>
				]
			</em>
			teleknek szomszédjába, a melyet Jákób adott vala az ő fiának, Józsefnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Ott vala pedig a Jákób forrása. Jézus azért, az utazástól elfáradva, azonmód leüle a forráshoz. Mintegy hat óra vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Jöve egy samáriabeli asszony vizet meríteni; monda néki Jézus: Adj innom!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Az ő tanítványai ugyanis elmentek a városba, hogy ennivalót vegyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Monda azért néki a samáriai asszony: Hogy kérhetsz inni zsidó létedre én tőlem, a ki samáriai asszony vagyok?! Mert a zsidók nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,52">Luk. 9,52.53.</a>
				]
			</em>
			barátkoznak a samáriaiakkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Ha ismernéd az Isten ajándékát, és
			<em>hogy</em>
			ki az, a ki ezt mondja néked: Adj innom!; te kérted volna őt, és adott volna néked
			<em>
				[
				<a href="#4,26">vers 26.</a>
				<a href="#7,37">rész 7,37-39.</a>
				<a href="29.html#12,3">Ésa. 12,3.</a>
				]
			</em>
			élő vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Monda néki az asszony: Uram, nincs mivel merítened, és a kút mély: hol vennéd tehát az élő vizet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Avagy nagyobb vagy-é te a mi atyánknál, Jákóbnál, a ki nékünk adta ezt a kutat, és ebből ivott ő is, a fiai is és jószága is?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Mindaz, a ki ebből a vízből iszik, ismét megszomjúhozik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Valaki pedig abból a vízből iszik, a melyet én adok néki, soha örökké meg nem
			<em>
				[
				<a href="#6,35">rész 6,35.</a>
				]
			</em>
			szomjúhozik; hanem az a víz, a melyet én adok néki, örök életre buzgó víznek
			<em>
				[
				<a href="#7,38">rész 7,38.39.</a>
				]
			</em>
			kútfeje lesz ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Monda néki az asszony: Uram, add nékem azt a vizet, hogy meg ne szomjúhozzam, és ne jőjjek ide meríteni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Menj el, hívd a férjedet, és jőjj ide!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Felele az asszony és monda: Nincs férjem. Monda néki Jézus: Jól mondád, hogy: Nincs férjem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Mert öt férjed volt, és a mostani nem férjed: ezt igazán mondtad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Monda néki az asszony: Uram, látom, hogy te próféta
			<em>
				[
				<a href="#6,14">rész 6,14.</a>
				<a href="49.html#7,16">Luk. 7,16.24,19.</a>
				]
			</em>
			vagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			A mi atyáink ezen a hegyen imádkoztak; és ti azt mondjátok, hogy Jeruzsálemben van az a hely,
			<em>
				[
				<a href="05.html#12,5">5 Móz. 12,5.11.</a>
				<a href="11.html#9,3">1 Kir. 9,3.</a>
				<a href="14.html#7,12">2 Krón. 7,12.</a>
				]
			</em>
			a hol imádkozni kell.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Asszony, hidd el nékem, hogy eljő az óra, a mikor sem nem ezen a hegyen, sem nem Jeruzsálemben imádjátok az Atyát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Ti azt imádjátok, a mit nem
			<em>
				[
				<a href="12.html#17,29">2 Kir. 17,29.</a>
				]
			</em>
			ismertek; mi azt imádjuk, a mit ismerünk: mert az idvesség
			<em>
				[
				<a href="29.html#2,3">Ésa. 2,3.</a>
				<a href="52.html#3,2">Róm. 3,2.9,4.</a>
				]
			</em>
			a zsidók közül támadt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			De eljő az óra, és az most vagyon, amikor az igazi imádók lélekben, és igazságban imádják az Atyát: mert az Atya is ilyeneket keres, az ő imádóiul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Az Isten lélek: és a kik őt imádják, szükség, hogy lélekben és igazságban imádják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			Monda néki az asszony: Tudom, hogy Messiás jő (a ki Krisztusnak mondatik); mikor az eljő, megjelent nékünk mindent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Én vagyok az, a ki
			<em>
				[
				<a href="#9,37">rész 9,37.</a>
				]
			</em>
			veled beszélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			Eközben megjövének az ő tanítványai; és csodálkozának, hogy asszonnyal beszélt; mindazáltal egyik sem mondá: Mit keresel? vagy: Mit beszélsz vele?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			Ott hagyá azért az asszony a vedrét, és elméne a városba, és monda az embereknek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			Jertek, lássatok egy embert, a ki megmonda nékem mindent, a mit cselekedtem. Nem ez-é a Krisztus?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			Kimenének azért a városból, és hozzá menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			Aközben pedig kérék őt a tanítványok, mondván: Mester, egyél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Van nékem eledelem, a mit egyem, a mit ti nem tudtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			Mondának azért a tanítványok egymásnak: Hozott-é néki valaki enni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Az én eledelem az, hogy annak akaratját cselekedjem, a ki elküldött engem, és az ő dolgát
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.</a>
				<a href="29.html#61,1">Ésa. 61,1-3.</a>
				]
			</em>
			elvégezzem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			Ti nem azt mondjátok-é, hogy még négy hónap és eljő az aratás? Ímé, mondom néktek: Emeljétek fel szemeiteket, és lássátok meg a tájékokat, hogy már fehérek az
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,37">Mát. 9,37.</a>
				<a href="49.html#10,2">Luk. 10,2.</a>
				]
			</em>
			aratásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			És a ki arat, jutalmat nyer, és az örök életre gyümölcsöt gyűjt; hogy mind a vető, mind az arató együtt örvendezzen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			Mert ebben az a mondás igaz, hogy más a vető, más az arató.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,38">4,38</a>
			</b>
			Én annak az aratására küldtelek titeket, a mit nem ti munkáltatok; mások munkálták, és ti a mások munkájába állottatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,39">4,39</a>
			</b>
			Abból a városból pedig sokan hivének benne a Samaritánusok közül annak az asszonynak beszédéért, a ki bizonyságot tett vala, hogy: Mindent megmondott
			<em>
				[
				<a href="#4,29">vers 29.</a>
				]
			</em>
			nékem, a mit cselekedtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,40">4,40</a>
			</b>
			A mint azért oda mentek hozzá a Samaritánusok, kérék őt, hogy maradjon náluk; és ott marada két napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,41">4,41</a>
			</b>
			És sokkal többen hivének a maga beszédéért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,42">4,42</a>
			</b>
			És azt mondják vala az asszonynak, hogy: Nem a te beszédedért hiszünk immár: mert magunk hallottuk, és tudjuk, hogy bizonnyal ez a világ idvezítője, a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,43">4,43</a>
			</b>
			Két nap mulva pedig kiméne onnét, és elméne Galileába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,44">4,44</a>
			</b>
			Mert Jézus maga tett bizonyságot arról, hogy a prófétának nincs tisztessége a maga
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,57">Mát. 13,57.</a>
				<a href="48.html#6,4">Márk. 6,4.</a>
				<a href="49.html#4,24">Luk. 4,24.</a>
				]
			</em>
			hazájában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,45">4,45</a>
			</b>
			Mikor azért beméne Galileába, befogadták őt a Galileabeliek, mivelhogy látták vala mindazt, a mit Jeruzsálemben cselekedett az ünnepen; mert ők is elmentek vala az ünnepre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,46">4,46</a>
			</b>
			Ismét a galileai Kánába méne azért Jézus, a hol a vizet
			<em>
				[
				<a href="#1,2">rész 1,2-11.</a>
				]
			</em>
			borrá változtatta. És volt Kapernaumban egy királyi ember, a kinek a fia beteg vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,47">4,47</a>
			</b>
			Mikor ez meghallá, hogy Jézus Júdeából Galileába érkezett, hozzá méne és kéré őt, hogy menjen el és gyógyítsa meg az ő fiát; mert halálán vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,48">4,48</a>
			</b>
			Monda azért néki Jézus: Ha jeleket
			<em>
				[
				<a href="#2,18">rész 2,18.</a>
				<a href="53.html#1,22">1 Kor. 1,22.</a>
				]
			</em>
			és csodákat nem láttok, nem hisztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,49">4,49</a>
			</b>
			Monda néki a királyi ember: Uram, jőjj, mielőtt a gyermekem meghal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,50">4,50</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Menj el, a te fiad él. És hitt az ember a szónak, a mit Jézus mondott néki, és elment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,51">4,51</a>
			</b>
			A mint pedig már megy vala, elébe jövének az ő szolgái, és hírt hozának néki, mondván, hogy: A te fiad él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,52">4,52</a>
			</b>
			Megtudakozá azért tőlük az órát, a melyben megkönnyebbedett vala; és mondának néki: Tegnap hét órakor hagyta el őt a láz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,53">4,53</a>
			</b>
			Megérté azért az atya, hogy abban az órában, a melyben azt mondá néki a Jézus, hogy: a te fiad él. És hitt ő, és az ő egész háza népe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,54">4,54</a>
			</b>
			Ezt ismét második jel gyanánt tevé Jézus, mikor Júdeából Galileába ment.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Ezek után ünnepök vala a zsidóknak, és felméne Jézus
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,17">2 Móz. 23,17.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Van pedig Jeruzsálemben a Juh
			<em>kapu</em>
			nál egy tó, a melyet héberül Bethesdának neveznek. Öt tornácza van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Ezekben feküvék a betegek, vakok, sánták, aszkórosok nagy sokasága, várva a víznek megmozdulását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Mert időnként angyal szálla a tóra, és felzavará a vizet: a ki tehát először lépett bele a víz felzavarása után, meggyógyult, akárminémű betegségben volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Vala pedig ott egy ember, a ki harmincnyolcz esztendőt töltött betegségében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Ezt a mint látta Jézus, hogy ott fekszik, és megtudta, hogy már sok idő óta
			<em>úgy</em>
			van; monda néki: Akarsz-é meggyógyulni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Felele néki a beteg: Uram, nincs emberem, hogy a mikor a víz felzavarodik, bevigyen engem a tóba; és mire én oda érek, más lép be előttem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Kelj fel, vedd fel a te nyoszolyádat,
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,6">Mát. 9,6.</a>
				<a href="48.html#21,11">Márk. 21,11.</a>
				<a href="49.html#5,24">Luk. 5,24.</a>
				]
			</em>
			és járj!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És azonnal meggyógyula az ember, és felvevé nyoszolyáját, és jár vala. Aznap pedig szombat vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Mondának azért a zsidók a meggyógyultnak: Szombat van,
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,10">2 Móz. 20,10.</a>
				<a href="05.html#5,14">5 Móz. 5,14.</a>
				<a href="16.html#13,19">Nehem. 13,19.</a>
				<a href="30.html#17,21">Jer. 17,21.</a>
				<a href="47.html#12,2">Mát. 12,2.</a>
				<a href="48.html#2,24">Márk. 2,24.</a>
				<a href="49.html#6,2">Luk. 6,2.</a>
				]
			</em>
			nem szabad néked a nyoszolyádat hordanod!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Felele nékik: A ki meggyógyított engem, az mondá nékem: Vedd fel a nyoszolyádat, és járj.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Megkérdék azért őt: Ki az az ember, a ki mondá néked: Vedd fel a nyoszolyádat, és járj?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			A meggyógyult pedig nem tudja vala, hogy ki az; mert Jézus félre vonult, sokaság lévén azon a helyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Ezek után találkozék vele Jézus a templomban, és monda néki: Ímé meggyógyultál; többé ne
			<em>
				[
				<a href="#8,11">rész 8,11.</a>
				]
			</em>
			vétkezzél, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,45">Mát. 12,45.</a>
				<a href="49.html#11,26">Luk. 11,26.</a>
				<a href="68.html#2,20">2 Pét. 2,20.</a>
				]
			</em>
			rosszabbul ne legyen dolgod!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Elméne az az ember, és hírül adá a zsidóknak, hogy Jézus az, a ki őt meggyógyította.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			És e miatt üldözőbe vevék a zsidók Jézust, és meg akarák őt ölni, hogy ezeket művelte szombaton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Jézus pedig felele nékik: Az én Atyám mind ez ideig munkálkodik, én is munkálkodom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			E miatt aztán még inkább meg akarák őt ölni a zsidók, mivel nem csak a szombatot rontotta meg, hanem az Istent is saját Atyjának mondotta,
			<em>
				[
				<a href="#8,38">rész 8,38.10,33.</a>
				<a href="57.html#2,6">Fil. 2,6.</a>
				]
			</em>
			egyenlővé tévén magát az Istennel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Felele azért Jézus, és monda nékik: Bizony, bizony mondom néktek: a Fiú semmit sem tehet
			<em>
				[
				<a href="#5,30">vers 30.</a>
				]
			</em>
			önmagától, hanem ha látja
			<em>
				[
				<a href="#8,38">rész 8,38.</a>
				]
			</em>
			cselekedni az Atyát, mert a miket az cselekszik, ugyanazokat hasonlatosképen a Fiú is cselekszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Mert az Atya szereti
			<em>
				[
				<a href="#3,35">rész 3,35.</a>
				]
			</em>
			a Fiút, és mindent megmutat néki, a miket ő maga cselekszik; és ezeknél nagyobb dolgokat is mutat majd néki, hogy ti csudálkozzatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Mert a mint az Atya feltámasztja a halottakat és megeleveníti, úgy a Fiú is a kiket akar,
			<em>
				[
				<a href="#11,43">rész 11,43.44.17,2.</a>
				]
			</em>
			megelevenít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Mert az Atya nem ítél senkit, hanem az
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,31">Mát. 25,31-46.</a>
				<a href="51.html#17,31">Csel. 17,31.</a>
				]
			</em>
			ítéletet egészen a Fiúnak adta;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Hogy mindenki úgy tisztelje a Fiút, miként tisztelik az Atyát. A ki nem tiszteli
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,23">1 Ján. 2,23.</a>
				]
			</em>
			a Fiút, nem tiszteli az Atyát, a ki elküldte őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek, hogy a ki az én beszédemet hallja és hisz
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.36.6,40.47.</a>
				]
			</em>
			annak, a ki engem elbocsátott, örök élete van; és nem megy a kárhozatra, hanem
			<em>
				[
				<a href="#8,51">rész 8,51.</a>
				]
			</em>
			általment a halálból az életre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek, hogy eljő az idő, és az most vagyon, mikor a halottak hallják az Isten Fiának szavát, és a kik hallják, élnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Mert a miként az Atyának élete van önmagában, akként adta a Fiúnak is, hogy élete legyen önmagában:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			És hatalmat ada néki az ítélettételre is, mivelhogy embernek fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			Ne csodálkozzatok ezen: mert eljő az óra, a melyben mindazok, a kik a koporsókban vannak, meghallják
			<em>
				[
				<a href="59.html#4,16">1 Thess. 4,16.</a>
				]
			</em>
			az ő szavát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			És kijőnek;
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,2">Dán. 12,2.</a>
				<a href="47.html#25,46">Mát. 25,46.</a>
				]
			</em>
			a kik a jót cselekedték, az élet feltámadására; a kik pedig a gonoszt művelték, a kárhozat feltámadására.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			Én semmit sem
			<em>
				[
				<a href="#5,19">vers 19.</a>
				]
			</em>
			cselekedhetem magamtól; a mint hallok, úgy ítélek, és az én ítéletem igazságos; mert nem a magam akaratát keresem, hanem annak
			<em>
				[
				<a href="#6,38">rész 6,38.</a>
				]
			</em>
			akaratát, a ki elküldött engem, az Atyáét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			Ha én teszek
			<em>
				[
				<a href="#8,14">rész 8,14.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot magamról, az én bizonyságtételem nem igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,32">5,32</a>
			</b>
			Más az, a ki bizonyságot
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,1">Ésa. 42,1.</a>
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.17,5.</a>
				<a href="49.html#3,22">Luk. 3,22.9,35.</a>
				]
			</em>
			tesz rólam; és tudom, hogy igaz az a bizonyságtétel, a melylyel bizonyságot tesz rólam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,33">5,33</a>
			</b>
			Ti elküldtetek Jánoshoz, és bizonyságot
			<em>
				[
				<a href="#1,19">rész 1,19.</a>
				]
			</em>
			tett az igazságról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,34">5,34</a>
			</b>
			De én nem embertől nyerem a bizonyságtételt; hanem ezeket azért mondom, hogy ti megtartassatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,35">5,35</a>
			</b>
			Ő az égő és fénylő szövétnek vala, ti pedig csak egy ideig akartatok örvendezni az ő világosságában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,36">5,36</a>
			</b>
			De nékem nagyobb bizonyságom van a Jánosénál: mert azok a dolgok, a melyeket rám bízott az Atya, hogy elvégezzem azokat, azok a dolgok, a melyeket én cselekszem, tesznek
			<em>
				[
				<a href="#10,25">rész 10,25.38.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot rólam, hogy az Atya küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,37">5,37</a>
			</b>
			A ki elküldött engem, maga az Atya is bizonyságot tett
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.</a>
				<a href="49.html#3,22">Luk. 3,22.</a>
				]
			</em>
			rólam. Sem hangját nem hallottátok soha, sem ábrázatát
			<em>
				[
				<a href="02.html#33,20">2 Móz. 33,20.</a>
				<a href="61.html#6,16">1 Tim. 6,16.</a>
				<a href="69.html#4,12">1 Ján. 4,12.</a>
				]
			</em>
			nem láttátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,38">5,38</a>
			</b>
			Az ő ígéje sincs maradandóan bennetek: mert a kit ő elküldött, ti annak nem hisztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,39">5,39</a>
			</b>
			Tudakozzátok
			<em>
				[
				<a href="51.html#17,11">Csel. 17,11.</a>
				]
			</em>
			az írásokat, mert azt hiszitek, hogy azokban van a ti örök életetek; és ezek azok, a melyek bizonyságot
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,27">Luk. 24,27.</a>
				]
			</em>
			tesznek rólam;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,40">5,40</a>
			</b>
			És nem akartok hozzám jőni, hogy életetek
			<em>
				[
				<a href="#6,47">rész 6,47.</a>
				]
			</em>
			legyen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,41">5,41</a>
			</b>
			Dicsőséget emberektől nem nyerek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,42">5,42</a>
			</b>
			De ismerlek benneteket, hogy az Istennek szeretete nincs meg bennetek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,43">5,43</a>
			</b>
			Én az én Atyám nevében jöttem, és nem fogadtatok be engem; ha más jőne a maga nevében, azt befogadnátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,44">5,44</a>
			</b>
			Mimódon hihettek ti, a kik egymástól nyertek dicsőséget, és azt a dicsőséget, a mely az egy
			<em>
				[
				<a href="#12,43">rész 12,43.</a>
				<a href="52.html#2,29">Róm. 2,29.</a>
				]
			</em>
			Istentől van, nem keresitek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,45">5,45</a>
			</b>
			Ne állítsátok, hogy én vádollak majd benneteket az Atyánál; van a ki vádol titeket, Mózes, a kiben ti reménykedtetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,46">5,46</a>
			</b>
			Mert ha hinnétek Mózesnek, nékem is hinnétek; mert én rólam írt
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.12,3.22,18.49,10.</a>
				<a href="05.html#18,15">5 Móz. 18,15.18.</a>
				]
			</em>
			ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,47">5,47</a>
			</b>
			Ha pedig az ő írásainak nem hisztek, mimódon hisztek az én beszédeimnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Ezek után elméne Jézus a galileai tengeren, a Tiberiáson túl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És nagy sokaság követé őt, mivelhogy látják vala az ő csodatételeit, a melyeket cselekszik vala a betegeken.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Felméne pedig Jézus a hegyre, és leüle ott a tanítványaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Közel vala pedig husvét,
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,18">2 Móz. 12,18.</a>
				<a href="03.html#23,5">3 Móz. 23,5.</a>
				<a href="04.html#28,16">4 Móz. 28,16.</a>
				<a href="05.html#16,1">5 Móz. 16,1.</a>
				]
			</em>
			a zsidók ünnepe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Mikor azért felemelé Jézus a szemeit, és látá, hogy nagy sokaság jő hozzá, monda Filepnek: Honnan vegyünk kenyeret,
			<em>
				[
				<a href="47.html#14,15">Mát. 14,15.</a>
				<a href="48.html#6,35">Márk. 6,35.</a>
				<a href="49.html#9,12">Luk. 9,12.</a>
				]
			</em>
			hogy ehessenek ezek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Ezt pedig azért mondá, hogy próbára tegye őt; mert ő maga tudta, mit akar vala cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Felele néki Filep: Kétszáz dénár árú kenyér nem elég ezeknek, hogy mindenikök kapjon valami keveset.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Monda néki egy az ő tanítványai közül, András, a Simon Péter testvére:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Van itt egy gyermek, a kinek van öt árpa kenyere és két hala; de mi az
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,43">2 Kir. 4,43.</a>
				]
			</em>
			ennyinek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Jézus pedig monda: Ültessétek le az embereket. Nagy fű vala pedig azon a helyen. Leülének azért a férfiak, számszerint mintegy ötezeren.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Jézus pedig vevé a kenyereket, és hálát adván, adta a tanítványoknak, a tanítványok pedig a leülteknek; hasonlóképen a halakból is, a mennyit akarnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			A mint pedig betelének, monda az ő tanítványainak: Szedjétek össze a megmaradt darabokat, hogy semmi el ne veszszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Összeszedék azért, és megtöltének tizenkét kosarat az öt árpa kenyérből való darabokkal, a melyek megmaradtak vala az evők után.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Az emberek azért látva a jelt, a melyet Jézus tőn, mondának: Bizonnyal ez ama próféta,
			<em>
				[
				<a href="#4,19">rész 4,19.7,40.</a>
				<a href="49.html#7,16">Luk. 7,16.</a>
				]
			</em>
			a ki eljövendő vala a világra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Jézus azért, a mint észrevevé, hogy jőni akarnak és őt elragadni, hogy királylyá tegyék, ismét elvonula egymaga a hegyre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Mikor pedig estveledék, lemenének az ő tanítványai a tengerhez,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			És beszállva a hajóba, mennek vala a tengeren túl Kapernaumba. És már sötétség volt, és még nem ment vala hozzájuk Jézus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			És a tenger a nagy szél fúvása miatt háborog vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Mikor azért huszonöt, vagy harmincz futamatnyira beevezének, megláták Jézust, a mint jár vala a tengeren és a hajóhoz közeledik vala: és megrémülének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Én vagyok, ne féljetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Be akarák azért őt venni a hajóba: és a hajó azonnal ama földnél vala, a melyre menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Másnap a sokaság, a mely a tengeren túl állott vala, látva, hogy nem vala ott más hajó, csak az az egy, a melybe a Jézus tanítványai szállottak, és hogy Jézus nem ment be az ő tanítványaival a hajóba, hanem csak az ő tanítványai mentek el,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			De jöttek
			<em>más</em>
			hajók Tiberiásból közel ahhoz a helyhez, a hol a kenyeret ették, miután hálákat adott az Úr:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,24">6,24</a>
			</b>
			Mikor azért látta a sokaság, hogy sem Jézus, sem a tanítványai nincsenek ott, beszállának ők is a hajókba, és elmenének Kapernaumba, keresvén Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,25">6,25</a>
			</b>
			És megtalálván őt a tengeren túl, mondának néki: Mester, mikor jöttél ide?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,26">6,26</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus és monda: Bizony, bizony mondom néktek: nem azért kerestek engem, hogy jeleket láttatok, hanem azért, mert ettetek ama kenyerekből, és jóllaktatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,27">6,27</a>
			</b>
			Munkálkodjatok ne az eledelért, a mely elvész, hanem az eledelért, a mely megmarad az örök életre,
			<em>
				[
				<a href="#6,40">vers 40.54.</a>
				<a href="#4,14">rész 4,14.</a>
				]
			</em>
			a melyet az embernek Fia ád majd néktek; mert őt az Atya pecsételte el,
			<em>
				[
				<a href="#5,37">rész 5,37.8,18.</a>
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.17,5.</a>
				<a href="48.html#1,11">Márk. 1,11.9,7.</a>
				<a href="49.html#3,22">Luk. 3,22.9,35.</a>
				<a href="68.html#1,17">2 Pét. 1,17.</a>
				]
			</em>
			az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,28">6,28</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Mit csináljunk, hogy az Isten dolgait cselekedjük?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,29">6,29</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda nékik: Az az Isten dolga, hogy
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,23">1 Ján. 3,23.</a>
				]
			</em>
			higyjetek abban, a kit ő küldött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,30">6,30</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Micsoda jelt mutatsz
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,38">Mát. 12,38.16,1.</a>
				<a href="48.html#8,11">Márk. 8,11.</a>
				<a href="49.html#11,29">Luk. 11,29.</a>
				<a href="53.html#1,22">1 Kor. 1,22.</a>
				]
			</em>
			tehát te, hogy lássuk és higyjünk néked? Mit művelsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,31">6,31</a>
			</b>
			A mi atyáink a mannát ették a pusztában; a mint meg van írva: Mennyei kenyeret adott vala enniök.
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,4">2 Móz. 16,4.15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,32">6,32</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Bizony, bizony mondom néktek: nem Mózes adta néktek a mennyei kenyeret, hanem az én Atyám adja majd néktek az igazi mennyei kenyeret.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,33">6,33</a>
			</b>
			Mert az az Istennek kenyere, a mely mennyből száll alá, és életet ád a világnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,34">6,34</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Uram, mindenkor add nékünk ezt a kenyeret!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,35">6,35</a>
			</b>
			Jézus pedig monda nékik: Én vagyok az életnek ama kenyere; a ki hozzám jő, semmiképen meg nem éhezik, és a ki hisz bennem, meg nem szomjúhozik
			<em>
				[
				<a href="#4,14">rész 4,14.7,37.</a>
				]
			</em>
			soha.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,36">6,36</a>
			</b>
			De mondám néktek, hogy noha láttatok is engem, még sem hisztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,37">6,37</a>
			</b>
			Minden, a mit nékem ád az Atya, én hozzám jő; és azt, a ki hozzám jő, semmiképen ki nem vetem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,38">6,38</a>
			</b>
			Mert azért szállottam le
			<em>
				[
				<a href="#3,13">rész 3,13.</a>
				]
			</em>
			a mennyből, hogy ne a magam akaratát cselekedjem, hanem annak
			<em>
				[
				<a href="#5,30">rész 5,30.</a>
				<a href="47.html#26,39">Mát. 26,39.</a>
				<a href="48.html#14,36">Márk. 14,36.</a>
				<a href="49.html#22,42">Luk. 22,42.</a>
				]
			</em>
			akaratát, a ki elküldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,39">6,39</a>
			</b>
			Az pedig az Atyának akarata, a ki elküldött engem, hogy a mit nékem adott, abból semmit el
			<em>
				[
				<a href="#10,28">rész 10,28.17,12.18,9.</a>
				]
			</em>
			ne veszítsek, hanem feltámaszszam azt az utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,40">6,40</a>
			</b>
			Az pedig annak az akarata, a ki elküldött engem, hogy mindaz, a ki látja a Fiút és hisz
			<em>
				[
				<a href="#6,47">vers 47.</a>
				<a href="#3,18">rész 3,18.36.5,24.</a>
				]
			</em>
			ő benne, örök élete legyen; és én feltámaszszam azt azt utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,41">6,41</a>
			</b>
			Zúgolódának azért a zsidók ő ellene, hogy azt mondá: Én vagyok az a kenyér, a mely a mennyből szállott alá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,42">6,42</a>
			</b>
			És mondának: Nem ez-é
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,55">Mát. 13,55.</a>
				<a href="48.html#6,3">Márk. 6,3.</a>
				<a href="49.html#4,22">Luk. 4,22.</a>
				]
			</em>
			Jézus, a József fia, a kinek mi ismerjük atyját és anyját? mimódon mondja hát ez, hogy: A mennyből szállottam alá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,43">6,43</a>
			</b>
			Felele azért Jézus és monda nékik: Ne zúgolódjatok egymás között!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,44">6,44</a>
			</b>
			Senki sem jöhet én hozzám, hanemha az Atya vonja azt, a ki elküldött engem; én pedig feltámasztom azt az utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,45">6,45</a>
			</b>
			Meg van írva a prófétáknál: És mindnyájan Istentől tanítottak
			<em>
				[
				<a href="29.html#54,13">Ésa. 54,13.</a>
				<a href="30.html#31,33">Jer. 31,33.34.</a>
				]
			</em>
			lesznek. Valaki azért az Atyától hallott, és tanult, én hozzám jő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,46">6,46</a>
			</b>
			Nem hogy az Atyát valaki látta, csak az, a ki Istentől van, az
			<em>
				[
				<a href="#1,18">rész 1,18.</a>
				<a href="47.html#11,27">Mát. 11,27.</a>
				<a href="49.html#10,22">Luk. 10,22.</a>
				]
			</em>
			látta az Atyát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,47">6,47</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: A ki én bennem hisz,
			<em>
				[
				<a href="#6,40">vers 40.</a>
				]
			</em>
			örök élete van annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,48">6,48</a>
			</b>
			Én vagyok az életnek kenyere.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,49">6,49</a>
			</b>
			A ti atyáitok a mannát ették
			<em>
				[
				<a href="#6,31">vers 31.</a>
				]
			</em>
			a pusztában, és meghaltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,50">6,50</a>
			</b>
			Ez az a kenyér, a mely a mennyből szállott alá, hogy kiki egyék belőle és meg ne haljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,51">6,51</a>
			</b>
			Én vagyok amaz élő kenyér, a mely a mennyből
			<em>
				[
				<a href="#3,13">rész 3,13.</a>
				]
			</em>
			szállott alá; ha valaki eszik e kenyérből, él örökké. És az a kenyér pedig, a melyet én adok, az én testem, a melyet én adok a világ életéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,52">6,52</a>
			</b>
			Tusakodának azért a zsidók egymás között, mondván: Mimódon adhatja ez nékünk a testét, hogy
			<em>azt</em>
			együk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,53">6,53</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Bizony, bizony mondom néktek: Ha nem eszitek az ember Fiának testét és nem iszszátok az ő vérét, nincs élet bennetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,54">6,54</a>
			</b>
			A ki eszi az én testemet és iszsza az én véremet, örök élete
			<em>
				[
				<a href="#4,14">rész 4,14.</a>
				]
			</em>
			van annak, és én feltámasztom azt az utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,55">6,55</a>
			</b>
			Mert az én testem bizony étel és az én vérem bizony ital.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,56">6,56</a>
			</b>
			A ki eszi az én testemet és iszsza az én véremet, az én bennem lakozik és
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			én is abban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,57">6,57</a>
			</b>
			A miként elküldött engem amaz élő Atya, és én az Atya által élek: akként az is, a ki engem eszik, él én általam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,58">6,58</a>
			</b>
			Ez az a kenyér, a mely a mennyből szállott
			<em>
				[
				<a href="#3,13">rész 3,13.</a>
				]
			</em>
			alá; nem úgy, a mint a ti atyáitok evék a mannát és meghalának: a ki ezt a kenyeret eszi, él örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,59">6,59</a>
			</b>
			Ezeket mondá a zsinagógában, a mikor tanít vala Kapernaumban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,60">6,60</a>
			</b>
			Sokan azért, a kik hallák
			<em>ezeket</em>
			az ő tanítványai közül, mondának: Kemény beszéd ez; ki hallgathatja őt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,61">6,61</a>
			</b>
			Tudván pedig Jézus ő magában, hogy e miatt zúgolódnak az ő tanítványai, monda nékik: Titeket ez megbotránkoztat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,62">6,62</a>
			</b>
			Hát ha meglátjátok az embernek Fiát
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,19">Márk. 16,19.</a>
				<a href="49.html#24,51">Luk. 24,51.</a>
				<a href="51.html#1,9">Csel. 1,9.</a>
				]
			</em>
			felszállani oda, a hol elébb vala?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,63">6,63</a>
			</b>
			A lélek az, a mi
			<em>
				[
				<a href="54.html#3,6">2 Kor. 3,6.</a>
				]
			</em>
			megelevenít, a test nem használ semmit: a beszédek, a melyeket én szólok néktek, lélek és élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,64">6,64</a>
			</b>
			De vannak némelyek közöttetek, a kik nem hisznek. Mert eleitől fogva tudta
			<em>
				[
				<a href="#2,25">rész 2,25.</a>
				]
			</em>
			Jézus, kik azok, a kik nem hisznek, és ki az,
			<em>
				[
				<a href="#13,11">rész 13,11.</a>
				]
			</em>
			a ki elárulja őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,65">6,65</a>
			</b>
			És monda: Azért mondtam néktek, hogy senki sem jöhet
			<em>
				[
				<a href="#6,44">vers 44.</a>
				]
			</em>
			én hozzám, hanemha az én Atyámtól van megadva néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,66">6,66</a>
			</b>
			Ettől fogva sokan visszavonulának az ő tanítványai közül és nem járnak vala többé ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,67">6,67</a>
			</b>
			Monda azért Jézus a tizenkettőnek: Vajjon ti is el akartok-é menni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,68">6,68</a>
			</b>
			Felele néki Simon Péter: Uram, kihez mehetnénk? Örök életnek beszéde van te nálad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,69">6,69</a>
			</b>
			És mi elhittük és megismertük, hogy te vagy a Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,16">Mát. 16,16.</a>
				<a href="48.html#8,29">Márk. 8,29.</a>
				<a href="49.html#9,20">Luk. 9,20.</a>
				]
			</em>
			az élő Istennek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,70">6,70</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Nem én választottalak-é ki titeket, a tizenkettőt? és egy közületek ördög.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,71">6,71</a>
			</b>
			Értette pedig Júdás Iskáriótest, Simon fiát, mert ez akarta őt elárulni, noha egy volt a tizenkettő közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			És ezek után Galileában jár vala Jézus; mert nem akar vala Júdeában járni, mivelhogy azon igyekezének a Júdeabeliek, hogy őt megöljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Közel vala pedig a zsidók
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,24">3 Móz. 23,24.</a>
				]
			</em>
			ünnepe, a sátoros ünnep.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Mondának azért néki az ő atyjafiai: Menj el innen, és térj Júdeába, hogy a te tanítványaid is lássák a te dolgaidat, a melyeket cselekszel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Mert senki sem cselekszik titkon semmit, a ki maga ismeretessé akar lenni. Ha ilyeneket cselekszel, mutasd meg magadat a világnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Mert az ő atyjafiai
			<em>
				[
				<a href="48.html#3,21">Márk. 3,21.</a>
				]
			</em>
			sem hivének benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Az én időm még nincs itt; a ti időtök pedig mindig készen van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Titeket nem gyűlölhet a világ, de engem gyűlöl; mert
			<em>
				[
				<a href="#15,18">rész 15,18.</a>
				]
			</em>
			én bizonyságot teszek felőle, hogy az ő
			<em>
				[
				<a href="#3,19">rész 3,19.</a>
				]
			</em>
			cselekedetei gonoszak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			Ti menjetek fel erre az ünnepre: én még nem megyek fel erre az ünnepre; mert az én időm még
			<em>
				[
				<a href="#8,20">rész 8,20.</a>
				]
			</em>
			nem tölt be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Ezeket mondván pedig nékik, marada Galileában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			A mint pedig felmenének az ő atyjafiai, akkor ő is felméne az ünnepre, nem nyilvánosan, hanem mintegy titkon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			A zsidók azért keresik vala
			<em>
				[
				<a href="#11,56">rész 11,56.</a>
				]
			</em>
			őt az ünnepen, és mondának: Hol van ő?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			És a sokaságban nagy
			<em>
				[
				<a href="#9,16">rész 9,16.10,19.</a>
				]
			</em>
			zúgás vala ő miatta. Némelyek azt mondják vala, hogy jó ember; mások pedig azt mondják vala: Nem, hanem a népnek hitetője.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Mindamellett senki sem beszélt vala nyiltan ő felőle a zsidóktól
			<em>
				[
				<a href="#9,22">rész 9,22.12,42.19,38.</a>
				]
			</em>
			való félelem miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Már-már az ünnep közepén azonban felméne Jézus a templomba, és tanít vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És csodálkozának a zsidók, mondván: Mimódon tudja ez az írásokat, holott nem tanulta?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus és monda: Az én tudományom nem az enyém, hanem azé, a
			<em>
				[
				<a href="#8,28">rész 8,28.42.12,49.14,10.24.</a>
				]
			</em>
			ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Ha valaki cselekedni akarja az ő akaratát, megismerheti e tudományról, vajjon Istentől van-é, vagy én magamtól szólok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			A ki magától szól, a maga dicsőségét keresi; a ki pedig annak dicsőségét keresi, a ki küldte őt, igaz az, és nincs abban hamisság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Nem Mózes adta-é
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,1">2 Móz. 20,1.13.</a>
				]
			</em>
			néktek a törvényt? és senki sem teljesíti közületek a törvényt. Miért akartok engem megölni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Felele a sokaság és monda: Ördög van
			<em>
				[
				<a href="#8,48">rész 8,48.10,20.</a>
				]
			</em>
			benned. Ki akar téged megölni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda nékik: Egy dolgot
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.</a>
				]
			</em>
			cselekvém, és mindnyájan csodáljátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Azért Mózes adta néktek a körülmetélkedést (nem mintha Mózestől való volna, hanem az
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,10">1 Móz. 17,10.</a>
				<a href="03.html#12,3">3 Móz. 12,3.</a>
				]
			</em>
			atyáktól): és szombaton körülmetélitek az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Ha körülmetélhető az ember szombaton, hogy a Mózes törvénye meg ne romoljon; én rám haragusztok-é, hogy egy embert egészen meggyógyítottam szombaton?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Ne ítéljetek a látszat után, hanem igaz
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,17">5 Móz. 1,17.</a>
				]
			</em>
			ítélettel ítéljetek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Mondának azért némelyek a jeruzsálemiek közül: Nem ez-é az, a kit meg akarnak ölni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			És ímé nyiltan szól, és semmit sem szólnak néki. Talán bizony megismerték a főemberek, hogy bizony ez a Krisztus?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			De jól tudjuk, honnan való
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,55">Mát. 13,55.</a>
				<a href="48.html#6,3">Márk. 6,3.</a>
				<a href="49.html#4,22">Luk. 4,22.</a>
				]
			</em>
			ez; mikor pedig eljő a Krisztus, senki sem tudja, honnan való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Kiálta azért Jézus a templomban, tanítván és mondván: Mind engem ismertek, mind azt tudjátok, honnan való vagyok; és én magamtól
			<em>
				[
				<a href="#8,42">rész 8,42.</a>
				]
			</em>
			nem jöttem, de igaz
			<em>
				[
				<a href="#8,26">rész 8,26.</a>
				<a href="52.html#3,4">Róm. 3,4.</a>
				]
			</em>
			az, a ki engem elküldött, a kit ti nem ismertek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			Én azonban ismerem őt,
			<em>
				[
				<a href="#10,15">rész 10,15.</a>
				<a href="47.html#11,27">Mát. 11,27.</a>
				]
			</em>
			mert ő tőle vagyok, és ő küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			Akarják vala azért őt megfogni; de senki sem veté reá a kezét, mert nem jött még el
			<em>
				[
				<a href="#7,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			az ő órája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			A sokaság közül pedig sokan hivének ő benne; és azt mondják vala, hogy: A Krisztus mikor eljő, tehet-é majd több csodát azoknál, a melyeket ez tett?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			Meghallák a farizeusok, a mint a sokaság ezeket suttogja vala felőle; és szolgákat küldének a farizeusok és a főpapok, hogy fogják meg őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Egy kevés ideig még veletek
			<em>
				[
				<a href="#13,33">rész 13,33.</a>
				]
			</em>
			vagyok, és majd ahhoz megyek, a ki elküldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			Kerestek
			<em>
				[
				<a href="#8,21">rész 8,21.13,33.</a>
				]
			</em>
			majd engem, és nem találtok meg, és a hol én vagyok, ti nem jöhettek oda.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			Mondának azért a zsidók magok között: Hová akar ez menni, hogy mi majd nem találjuk meg őt? Vajjon a görögök közé szóródottakhoz akar-é menni, és a görögöket tanítani?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			Micsoda beszéd ez, a melyet monda: Kerestek majd engem, és nem találtok meg; és a hol én vagyok, ti nem jöhettek oda?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			Az ünnep utolsó nagy
			<em>
				[
				<a href="03.html#23,36">3 Móz. 23,36.</a>
				]
			</em>
			napján pedig felálla Jézus és kiálta, mondván: Ha valaki
			<em>
				[
				<a href="29.html#55,1">Ésa. 55,1.</a>
				]
			</em>
			szomjúhozik, jőjjön én hozzám, és igyék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,38">7,38</a>
			</b>
			A ki hisz én bennem, a mint az
			<em>
				[
				<a href="29.html#58,11">Ésa. 58,11.</a>
				]
			</em>
			írás mondotta, élő
			<em>
				[
				<a href="#4,12">rész 4,12.</a>
				]
			</em>
			víznek folyamai ömlenek annak belsejéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,39">7,39</a>
			</b>
			Ezt pedig mondja vala a
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7.</a>
				<a href="36.html#2,28">Jóel. 2,28.</a>
				<a href="51.html#2,17">Csel. 2,17.</a>
				]
			</em>
			Lélekről, a melyet veendők valának az ő benne hívők: mert még nem vala Szent Lélek; mivelhogy Jézus még nem dicsőítteték meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,40">7,40</a>
			</b>
			Sokan azért a sokaság közül, a mint hallák e beszédet, ezt mondják vala: Bizonynyal
			<em>
				[
				<a href="#6,14">rész 6,14.</a>
				<a href="49.html#7,16">Luk. 7,16.</a>
				]
			</em>
			ez ama Próféta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,41">7,41</a>
			</b>
			Némelyek mondának: Ez a Krisztus. Mások pedig mondának: Csak nem Galileából
			<em>
				[
				<a href="#1,47">rész 1,47.</a>
				]
			</em>
			jön el a Krisztus?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,42">7,42</a>
			</b>
			Nem az írás mondta-é, hogy a Dávid magvából, és Bethlehemből, ama
			<em>
				[
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2.</a>
				<a href="47.html#2,5">Mát. 2,5.</a>
				]
			</em>
			városból jön el a Krisztus, a hol Dávid vala?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,43">7,43</a>
			</b>
			Hasonlás
			<em>
				[
				<a href="#9,16">rész 9,16.10,19.</a>
				]
			</em>
			lőn azért ő miatta a sokaságban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,44">7,44</a>
			</b>
			Némelyek pedig közűlök akarják vala őt megfogni, de senki sem veté reá a kezét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,45">7,45</a>
			</b>
			Elmenének azért a szolgák a főpapokhoz és farizeusokhoz; és mondának azok ő nékik: Miért nem hoztátok el őt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,46">7,46</a>
			</b>
			Felelének a szolgák: Soha ember úgy
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,28">Mát. 7,28.</a>
				]
			</em>
			nem szólott, mint ez az ember!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,47">7,47</a>
			</b>
			Felelének azért nékik a farizeusok: Vajjon ti is el vagytok-é hitetve?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,48">7,48</a>
			</b>
			Vajjon a főemberek vagy a farizeusok
			<em>
				[
				<a href="#12,42">rész 12,42.</a>
				]
			</em>
			közül hitt-é benne valaki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,49">7,49</a>
			</b>
			De ez a sokaság, a mely nem ismeri a törvényt, átkozott!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,50">7,50</a>
			</b>
			Monda nékik Nikodémus,
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.19,39.</a>
				]
			</em>
			a ki éjjel ment vala ő hozzá, a ki egy vala azok közül:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,51">7,51</a>
			</b>
			Vajjon a mi törvényünk kárhoztatja-é az embert, ha előbb ki
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,17">5 Móz. 1,17.17,4.</a>
				]
			</em>
			nem hallgatja és nem tudja, hogy mit cselekszik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,52">7,52</a>
			</b>
			Felelének és mondának néki: Vajjon te is Galileus vagy-é? Tudakozódjál és lásd meg, hogy Galileából nem támadt próféta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,53">7,53</a>
			</b>
			És mindnyájan haza menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Jézus pedig elméne az Olajfák hegyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Jó reggel azonban ismét ott vala a templomban, és az egész nép hozzá méne; és leülvén, tanítja vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Az írástudók és a farizeusok pedig egy asszonyt vivének hozzá, a kit házasságtörésen kaptak vala, és a középre állítván azt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Mondának néki: Mester, ez az asszony tetten kapatott, mint házasságtörő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			A törvényben pedig megparancsolta nékünk Mózes, hogy
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,10">3 Móz. 20,10.</a>
				<a href="05.html#22,22">5 Móz. 22,22.</a>
				]
			</em>
			az ilyenek köveztessenek meg: te azért mit mondasz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Ezt pedig azért mondák, hogy megkísértsék őt, hogy legyen őt mivel vádolniok. Jézus pedig lehajolván, az ujjával ír vala a földre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			De mikor szorgalmazva kérdezék őt, felegyenesedve monda nékik: A ki közületek nem bűnös, az vesse rá először a követ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És újra lehajolván, írt vala a földre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Azok pedig
			<em>ezt</em>
			hallván és a lelkiismeret által vádoltatván, egymásután kimenének a vénektől kezdve mind az utolsóig; és egyedül Jézus maradt vala és az asszony a középen állva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Mikor pedig Jézus felegyenesedék és senkit sem láta az asszonyon kívül, monda néki: Asszony, hol vannak azok a te vádlóid? Senki sem kárhoztatott-é téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Az pedig monda: Senki, Uram! Jézus pedig monda néki: Én sem kárhoztatlak: eredj el és többé
			<em>
				[
				<a href="#5,14">rész 5,14.</a>
				]
			</em>
			ne vétkezzél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Ismét szóla azért hozzájok Jézus, mondván: Én vagyok a világ világossága: a
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.5.9.9,5.12.46.</a>
				]
			</em>
			ki engem követ, nem járhat a sötétségben, hanem övé lesz az életnek világossága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Mondának azért néki a farizeusok: Te magadról teszel bizonyságot; a te bizonyságtételed nem igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda nékik: Ha magam teszek is
			<em>
				[
				<a href="#5,31">rész 5,31.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot magamról, az én bizonyságtételem igaz; mert tudom honnan jöttem és hová megyek; ti pedig nem tudjátok honnan jövök
			<em>
				[
				<a href="#9,29">rész 9,29.</a>
				]
			</em>
			és hová megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Ti test szerint ítéltek, én nem ítélek senkit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			De ha ítélek is én, az én ítéletem igaz; mert én nem egyedül vagyok, hanem én és az Atya, a ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			A ti törvényetekben is
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,6">5 Móz. 17,6.19,15.</a>
				]
			</em>
			meg van pedig írva, hogy két ember bizonyságtétele igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Én vagyok a ki bizonyságot teszek magamról, és bizonyságot tesz rólam az Atya, a ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Hol van a te Atyád? Felele Jézus: Sem engem nem ismertek, sem az én Atyámat; ha engem ismernétek, az én Atyámat is ismernétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Ezeket a beszédeket mondá Jézus a kincstartó helyen, a mikor tanít vala a templomban; és senki sem fogta meg őt, mert még nem jött
			<em>
				[
				<a href="#7,8">rész 7,8.</a>
				]
			</em>
			el az ő órája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Ismét monda azért nékik Jézus: Én elmegyek, és kerestek
			<em>
				[
				<a href="#7,34">rész 7,34.</a>
				]
			</em>
			majd engem, és a ti bűneitekben fogtok meghalni: a hová én megyek, ti nem jöhettek oda.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Mondának azért a zsidók: Avagy megöli-é magát, hogy azt mondja: A hová én megyek, ti nem jöhettek oda?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			És monda nékik: Ti innét alól valók vagytok, én onnét felül
			<em>
				[
				<a href="#3,31">rész 3,31.</a>
				]
			</em>
			való vagyok; ti e világból valók vagytok, én nem vagyok e világból való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Azért mondám néktek, hogy a ti bűneitekben haltok meg: mert ha nem hiszitek, hogy én vagyok, meghaltok
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.</a>
				]
			</em>
			a ti bűneitekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Ki vagy te? És monda nékik Jézus: A mit eleitől fogva mondok is néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Sok beszélni és ítélni valóm van felőletek: de igaz az,
			<em>
				[
				<a href="#7,28">rész 7,28.</a>
				]
			</em>
			a ki küldött engem; és én azokat beszélem a világnak, a miket tőle hallottam vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			Nem vevék észre, hogy az Atyáról szól vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Mikor felemelitek
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.12,32.</a>
				]
			</em>
			az embernek Fiát, akkor megismeritek, hogy én vagyok és semmit sem cselekszem magamtól, hanem a mint az Atya tanított engem, úgy szólok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			És a ki küldött engem, én velem van. Nem hagyott engem az Atya egyedül, mert én mindenkor azokat cselekszem, a melyek néki kedvesek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			A mikor ezeket mondá, sokan hivének
			<em>
				[
				<a href="#7,31">rész 7,31.</a>
				]
			</em>
			ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Monda azért Jézus a benne hívő zsidóknak: Ha ti megmaradtok az én beszédemben, bizonynyal az én tanítványaim vagytok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			És megismeritek az igazságot, és az igazság szabadokká tesz titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Felelének néki: Ábrahám magva vagyunk, és nem szolgáltunk soha senkinek: mimódon mondod te, hogy szabadokká lesztek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Bizony, bizony mondom néktek, hogy mindaz, a ki bűnt cselekszik,
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,19">2 Pét. 2,19.</a>
				]
			</em>
			szolgája a bűnnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			A szolga pedig nem marad mindörökké a házban: a Fiú marad
			<em>ott</em>
			mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			Azért ha a Fiú megszabadít titeket, valósággal szabadok lesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			Tudom, hogy Ábrahám magva vagytok; de meg akartok engem ölni, mert az én beszédemnek nincs helye nálatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			Én azt beszélem, a mit az én Atyámnál
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.</a>
				]
			</em>
			láttam; ti
			<em>
				[
				<a href="#5,19">rész 5,19.</a>
				]
			</em>
			is azt cselekszitek azért, a mit a ti atyátoknál láttatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,39">8,39</a>
			</b>
			Felelének és mondának néki: A mi atyánk Ábrahám. Monda nékik Jézus: Ha Ábrahám gyermekei volnátok, az Ábrahám dolgait cselekednétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,40">8,40</a>
			</b>
			Ámde meg akartok engem ölni, olyan embert, a ki az igazságot beszéltem néktek, a melyet az Istentől hallottam. Ábrahám ezt nem cselekedte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,41">8,41</a>
			</b>
			Ti a ti atyátok dolgait cselekszitek. Mondának azért néki: Mi nem paráznaságból születtünk; egy atyánk van, az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,42">8,42</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Ha az Isten volna a ti atyátok, szeretnétek engem: mert én az Istentől származtam és jöttem; mert nem is
			<em>
				[
				<a href="#7,28">rész 7,28.</a>
				]
			</em>
			magamtól jöttem, hanem ő küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,43">8,43</a>
			</b>
			Miért nem értitek az én beszédemet? Mert nem hallgatjátok az én szómat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,44">8,44</a>
			</b>
			Ti az ördög
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,8">1 Ján. 3,8.</a>
				]
			</em>
			atyától valók vagytok, és a ti atyátok kívánságait akarjátok teljesíteni. Az emberölő volt kezdettől fogva, és nem állott
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,6">Júd. 1,6.</a>
				]
			</em>
			meg az igazságban, mert nincsen ő benne igazság. Mikor hazugságot szól, a sajátjából szól; mert hazug és hazugság atyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,45">8,45</a>
			</b>
			Mivelhogy pedig én igazságot szólok, nem hisztek nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,46">8,46</a>
			</b>
			Ki vádol engem közületek bűnnel? Ha pedig igazságot szólok: miért nem hisztek ti nékem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,47">8,47</a>
			</b>
			A ki az Istentől van, hallgatja az Isten
			<em>
				[
				<a href="69.html#4,6">1 Ján. 4,6.</a>
				]
			</em>
			beszédeit; azért nem hallgatjátok ti, mert nem vagytok az Istentől valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,48">8,48</a>
			</b>
			Felelének azért a zsidók és mondának néki: Nem jól mondjuk-é mi, hogy te Samaritánus vagy, és ördög van
			<em>
				[
				<a href="#7,20">rész 7,20.10,20.</a>
				]
			</em>
			benned?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,49">8,49</a>
			</b>
			Felele Jézus: Nincs én bennem ördög; hanem tisztelem az én Atyámat, és ti gyaláztok engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,50">8,50</a>
			</b>
			Pedig én nem keresem az én dicsőségemet: van a ki keresi és megítéli.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,51">8,51</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek, ha valaki megtartja az én beszédemet, nem lát halált
			<em>
				[
				<a href="#5,24">rész 5,24.</a>
				]
			</em>
			soha örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,52">8,52</a>
			</b>
			Mondának azért néki a zsidók: Most értettük meg, hogy ördög
			<em>
				[
				<a href="#8,48">vers 48.</a>
				]
			</em>
			van benned. Ábrahám meghalt, a próféták is; és te azt mondod: Ha valaki megtartja az én beszédemet, nem kóstol halált örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,53">8,53</a>
			</b>
			Avagy nagyobb vagy-é te a mi atyánknál Ábrahámnál, a ki meghalt? A próféták is meghaltak: kinek állítod te magadat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,54">8,54</a>
			</b>
			Felele Jézus: Ha én dicsőítem magamat, az én dicsőségem semmi: az én Atyám az, a ki
			<em>
				[
				<a href="#12,28">rész 12,28.</a>
				]
			</em>
			dicsőít engem, a kiről ti azt mondjátok, hogy a ti Istenetek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,55">8,55</a>
			</b>
			És nem ismeritek őt: de én ismerem őt; és ha azt mondom, hogy nem ismerem őt, hozzátok hasonlóvá, hazuggá leszek: de ismerem őt, és az ő beszédét megtartom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,56">8,56</a>
			</b>
			Ábrahám a ti atyátok örvendezett, hogy meglátja az én napomat; látta is, és örült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,57">8,57</a>
			</b>
			Mondának azért néki a zsidók: Még ötven esztendős nem vagy, és Ábrahámot láttad?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,58">8,58</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Bizony, bizony mondom néktek: Mielőtt Ábrahám lett, én vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,59">8,59</a>
			</b>
			Köveket
			<em>
				[
				<a href="#10,31">rész 10,31.</a>
				]
			</em>
			ragadának azért, hogy reá hajigálják; Jézus pedig elrejtőzködék, és kiméne a templomból, átmenvén közöttük; és ilyen módon eltávozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			És a mint eltávozék, láta egy embert, a ki születésétől fogva vak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			És kérdezék őt a tanítványai, mondván: Mester, ki vétkezett, ez-é vagy ennek szülei, hogy vakon született?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Felele Jézus: Sem ez nem vétkezett, sem ennek szülei; hanem, hogy nyilvánvalókká legyenek benne az Isten dolgai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Nékem cselekednem kell annak dolgait, a ki elküldött engem, a míg nappal van: eljő az éjszaka, mikor senki sem munkálkodhatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Míg e világon vagyok, e
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.</a>
				]
			</em>
			világ világossága vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Ezeket mondván, a földre köpe, és az ő nyálából sárt csinála, és rákené a sarat a vak szemeire,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			És monda néki: Menj el, mosakodjál meg a Siloám tavában (a mi azt jelenti: Küldött). Elméne azért és megmosakodék, és megjöve látva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			A szomszédok azért, és a kik az előtt látták azt, hogy vak vala, mondának: Nem ez-é az, a ki
			<em>itt</em>
			szokott ülni és koldulni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Némelyek azt mondák, hogy: Ez az; mások pedig, hogy: Hasonlít hozzá. Ő azt mondá, hogy: Én vagyok
			<em>az</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Mimódon nyiltak meg a te szemeid?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Felele az és monda: Egy ember, a kit Jézusnak mondanak, sarat készíte és rákené a szemeimre, és monda nékem: Menj el a Siloám tavára és mosódjál meg; miután pedig elmenék és megmosakodám, megjöve látásom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Mondának azért néki: Hol van az? Monda: Nem tudom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Vivék őt, a ki előbb még vak volt, a farizeusokhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Mikor pedig Jézus a sarat csinálá és felnyitá ennek szemeit, szombat vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Szintén a farizeusok is megkérdezék azért őt, mimódon jött meg a látása? Ő pedig monda nékik: Sarat tőn szemeimre, és megmosakodám, és látok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Mondának azért némelyek a farizeusok közül: Ez az ember nincsen Istentől, mert nem tartja meg a szombatot. Mások mondának: Mimódon tehet bűnös ember ilyen jeleket? És hasonlás lőn
			<em>
				[
				<a href="#7,12">rész 7,12.43.10,19.</a>
				]
			</em>
			közöttük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Újra mondának a vaknak: Te mit szólsz ő róla, hogy megnyitá a szemeidet? Ő pedig monda: Hogy próféta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Nem hivék azért a zsidók róla, hogy vak vala és megjöve a látása, mígnem előhívák annak szüleit, a kinek megjöve a látása,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			És megkérdezék azokat, mondván: Ez a ti fiatok, a kiről azt mondjátok, hogy vakon született? mimódon lát hát most?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Felelének nékik annak szülei és mondának: Tudjuk, hogy ez a mi fiunk, és hogy vakon született:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			De mimódon lát most, nem tudjuk; vagy ki nyitotta meg a szemeit, mi nem tudjuk: elég idős
			<em>már</em>
			ő; őt kérdezzétek; ő beszéljen magáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Ezeket mondák annak szülei, mivelhogy
			<em>
				[
				<a href="#7,13">rész 7,13.12,42.19,38.</a>
				]
			</em>
			félnek vala a zsidóktól: mert megegyeztek már a zsidók, hogy ha valaki Krisztusnak vallja őt, rekesztessék ki a gyülekezetből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Ezért mondák annak szülei, hogy: Elég idős, őt kérdezzétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Másodszor is szólíták azért az embert, a ki vak vala, és mondának néki: Adj dicsőséget az Istennek; mi tudjuk, hogy ez az ember bűnös.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Felele azért az és monda: Ha bűnös-é, nem tudom: egyet tudok, hogy noha vak voltam, most látok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Újra mondák pedig néki: Mit csinált veled? Mimódon nyitotta meg a szemeidet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Felele nékik: Már mondám néktek és nem hallátok: miért akarjátok újra hallani? avagy ti is az ő tanítványai akartok lenni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Szidalmazák azért őt és mondának: Te vagy annak a tanítványa; mi pedig a Mózes tanítványai vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			Mi tudjuk, hogy Mózessel beszélt az Isten: erről pedig azt sem tudjuk, honnan
			<em>
				[
				<a href="#8,14">rész 8,14.</a>
				]
			</em>
			való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			Felele az ember és monda nékik: Bizony csodálatos az, hogy ti nem tudjátok honnan való, és az én szemeimet megnyitotta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Pedig tudjuk, hogy az Isten nem hallgatja
			<em>
				[
				<a href="24.html#15,29">Péld. 15,29.28,9.</a>
				<a href="29.html#1,15">Ésa. 1,15.</a>
				]
			</em>
			meg a bűnösöket; hanem ha valaki istenfélő, és az ő akaratát cselekszi, azt hallgatja meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Öröktől fogva nem hallaték, hogy vakon szülöttnek szemeit valaki megnyitotta volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			Ha ez nem Istentől volna, semmit sem cselekedhetnék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			Felelének és mondának néki: Te mindenestől bűnben születtél, és te tanítasz minket? És
			<em>
				[
				<a href="#9,22">vers 22.</a>
				]
			</em>
			kiveték őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			Meghallá Jézus, hogy kiveték azt; és találkozván vele, monda néki: Hiszel-é te az Isten Fiában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			Felele az és monda: Ki az, Uram, hogy higyjek benne?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			Monda pedig néki Jézus: Láttad is őt, és a ki beszél veled,
			<em>
				[
				<a href="#4,26">rész 4,26.</a>
				]
			</em>
			az az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,38">9,38</a>
			</b>
			Az pedig monda: Hiszek, Uram. És imádá Őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,39">9,39</a>
			</b>
			És monda
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.10.</a>
				<a href="47.html#13,14">Mát. 13,14.15.</a>
				]
			</em>
			Jézus: Ítélet végett jöttem én e világra, hogy a kik nem látnak, lássanak; és a kik látnak, vakok legyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,40">9,40</a>
			</b>
			És hallák ezeket némely farizeusok, a kik vele valának, és mondának néki: Avagy mi is vakok vagyunk-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,41">9,41</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Ha vakok volnátok, nem volna bűnötök; ámde azt mondjátok, hogy látunk: azért a ti bűnötök megmarad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: A ki nem az ajtón megy be a juhok aklába, hanem másunnan hág be, tolvaj az és rabló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			A ki pedig az ajtón megy be, a juhok pásztora az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Ennek az ajtónálló
			<em>ajtót</em>
			nyit; és a juhok hallgatnak annak szavára; és a maga juhait nevökön szólítja, és kivezeti őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			És mikor kiereszti az ő juhait, előttök megy; és a juhok követik őt, mert ismerik az ő hangját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Idegent pedig nem követnek, hanem elfutnak attól: mert nem ismerik az idegenek hangját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Ezt a példázatot mondá nékik Jézus; de ők nem értették, mi az, a mit szól vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Újra monda azért nékik Jézus: Bizony, bizony mondom néktek, hogy én vagyok a juhoknak ajtaja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Mindazok, a kik előttem jöttek, tolvajok és rablók: de nem hallgattak rájok a juhok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Én vagyok az ajtó: ha valaki én rajtam megy be, megtartatik és bejár és kijár majd, és legelőt talál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			A tolvaj nem egyébért jő, hanem hogy lopjon és öljön és pusztítson; én azért jöttem, hogy életök legyen, és bővölködjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Én vagyok a jó
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,11">Ésa. 40,11.</a>
				<a href="33.html#34,23">Ezék. 34,23.37,24.</a>
				]
			</em>
			pásztor: a jó pásztor
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,16">1 Ján. 3,16.</a>
				]
			</em>
			életét adja a juhokért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			A béres pedig és a ki nem pásztor, a kinek a juhok nem tulajdonai, látja a farkast jőni, és elhagyja a juhokat, és elfut: és a farkas elragadozza azokat, és elszéleszti a juhokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			A béres pedig
			<em>azért</em>
			fut el, mert béres, és nincs gondja a juhokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Én vagyok a jó pásztor; és ismerem
			<em>
				[
				<a href="#10,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			az enyéimet, és engem
			<em>is</em>
			ismernek az enyéim,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			A miként ismer engem az Atya, és én
			<em>is</em>
			ismerem az
			<em>
				[
				<a href="#7,29">rész 7,29.</a>
				]
			</em>
			Atyát; és életemet adom a juhokért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Más juhaim
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,6">Ésa. 49,6.</a>
				<a href="49.html#2,30">Luk. 2,30-32.</a>
				<a href="56.html#2,12">Eféz. 2,12.13.</a>
				]
			</em>
			is vannak nékem, a melyek nem ebből az akolból valók: azokat is elő kell hoznom, és hallgatnak majd az én szómra; és lészen egy akol
			<em>és</em>
			egy pásztor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			Azért szeret engem az Atya, mert én leteszem az én életemet,
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,12">Ésa. 53,12.</a>
				]
			</em>
			hogy újra felvegyem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			Senki sem veszi azt el én tőlem, hanem én teszem le azt én magamtól. Van hatalmam letenni azt, és van hatalmam ismét felvenni azt. Ezt a parancsolatot vettem az én Atyámtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Újra hasonlás
			<em>
				[
				<a href="#7,12">rész 7,12.9,16.</a>
				]
			</em>
			lőn a zsidók között e beszédek miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			És sokan mondják vala közülök: Ördög
			<em>
				[
				<a href="#7,20">rész 7,20.8,48.</a>
				]
			</em>
			van benne és bolondozik, mit hallgattok reá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Mások mondának: Ezek nem ördöngősnek beszédei. Vajjon az ördög megnyithatja-é a vakok szemeit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Lőn pedig Jeruzsálemben a templomszentelés ünnepe: és tél vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És Jézus a templomban, a Salamon tornáczában jár vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			Körülvevék azért őt a zsidók, és mondának néki: Meddig tartasz még bizonytalanságban bennünket? Ha te vagy a Krisztus, mondd meg nékünk nyilván!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Megmondtam néktek, és nem hiszitek: a cselekedetek,
			<em>
				[
				<a href="#10,38">vers 38.</a>
				<a href="#5,36">rész 5,36.</a>
				]
			</em>
			a melyeket én cselekszem az én Atyám nevében, azok tesznek bizonyságot rólam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			De ti nem hisztek, mert ti nem az én juhaim közül vagytok. A mint megmondtam néktek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Az én juhaim hallják az én szómat, és én ismerem őket,
			<em>
				[
				<a href="#10,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			és követnek engem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			És én örök életet adok nékik; és soha örökké el nem vesznek,
			<em>
				[
				<a href="#6,39">rész 6,39.17,12.18,9.</a>
				]
			</em>
			és senki ki nem ragadja
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,34">Róm. 8,34-39.</a>
				]
			</em>
			őket az én kezemből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Az én Atyám, a ki
			<em>azokat</em>
			adta nékem, nagyobb mindeneknél; és senki sem ragadhatja ki
			<em>azokat</em>
			az én Atyámnak kezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Én és az Atya
			<em>
				[
				<a href="#17,11">rész 17,11.</a>
				]
			</em>
			egy vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Ismét köveket
			<em>
				[
				<a href="#8,59">rész 8,59.</a>
				]
			</em>
			ragadának azért a zsidók, hogy megkövezzék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Sok jó dolgot mutattam néktek az én Atyámtól; azok közül melyik dologért köveztek meg engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Felelének néki a zsidók, mondván: Jó dologért nem kövezünk meg téged, hanem káromlásért, tudniillik, hogy te ember létedre Istenné
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.8,38.10,33.</a>
				<a href="47.html#26,65">Mát. 26,65.</a>
				<a href="57.html#2,6">Fil. 2,6.</a>
				]
			</em>
			teszed magadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Nincs-é megírva a ti törvényetekben: Én mondám: Istenek
			<em>
				[
				<a href="23.html#82,6">Zsolt. 82,6.</a>
				]
			</em>
			vagytok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Ha azokat isteneknek mondá, a kikhez az Isten beszéde lőn (és az írás fel nem bontható),
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Arról mondjátok-é ti, a kit az Atya megszentelt és elküldött e világra: Káromlást szólsz; mivelhogy azt mondám: Az Isten Fia vagyok?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			Ha az én Atyám dolgait nem cselekszem, ne higyjetek nékem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			Ha pedig azokat cselekszem, ha nékem nem hisztek is, higyjetek a cselekedeteknek:
			<em>
				[
				<a href="#10,25">vers 25.</a>
				]
			</em>
			hogy megtudjátok és elhigyjétek, hogy az Atya én bennem van,
			<em>
				[
				<a href="#14,10">rész 14,10.11.17,21.22</a>
				]
			</em>
			és én ő benne vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			Ismét meg akarák azért őt fogni; de kiméne az ő kezökből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			És újra elméne túl a Jordánon, arra a
			<em>
				[
				<a href="#1,28">rész 1,28.3,23.</a>
				]
			</em>
			helyre, a hol János először keresztelt vala; és ott marada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			És sokan menének ő hozzá és mondják vala, hogy: János nem tett ugyan semmi csodát; de mindaz, a mit János e felől mondott, igaz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			És sokan hivének ott ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Vala pedig egy beteg, Lázár, Bethániából, Máriának
			<em>
				[
				<a href="49.html#10,38">Luk. 10,38.39.</a>
				]
			</em>
			és az ő testvérének, Márthának falujából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Az a Mária volt pedig az, a kinek a testvére Lázár beteg vala, a ki megkente
			<em>
				[
				<a href="#12,1">rész 12,1.</a>
				<a href="47.html#26,7">Mát. 26,7.</a>
				<a href="48.html#14,3">Márk. 14,3.</a>
				]
			</em>
			vala az Urat kenettel és a hajával törlé meg annak lábait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Küldének azért a testvérek ő hozzá, mondván: Uram, ímé, a kit szeretsz, beteg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Jézus pedig, a mikor ezt hallotta, monda: Ez a betegség nem halálos, hanem az Isten dicsőségére való, hogy dicsőíttessék általa az Istennek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Szereti vala pedig Jézus Márthát és annak nőtestvérét, és Lázárt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Mikor azért meghallá, hogy beteg, akkor két napig marada azon a helyen, a hol vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Ez után aztán monda tanítványainak: Menjünk ismét Júdeába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Mondának néki a tanítványok: Mester, most akarnak vala téged megkövezni a
			<em>
				[
				<a href="#10,31">rész 10,31.39.</a>
				]
			</em>
			Júdabeliek, és újra oda mégy?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Felele Jézus: Avagy nem tizenkét órája van-é a napnak? Ha valaki nappal jár, nem botlik meg, mert látja e világnak világosságát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			De a ki éjjel jár, megbotlik, mert nincsen abban világosság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Ezeket mondá; és ezután monda nékik: Lázár, a mi barátunk, elaludt; de elmegyek, hogy felköltsem őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Mondának azért az ő tanítványai: Uram, ha elaludt, meggyógyul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Pedig Jézus annak haláláról beszélt; de ők azt hitték, hogy álomnak alvásáról szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Ekkor azért nyilván monda nékik Jézus: Lázár megholt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			És örülök, hogy nem voltam ott, ti érettetek, hogy higyjetek. De menjünk el ő hozzá!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Monda azért Tamás, a ki Kettősnek mondatik, az ő tanítványtársainak: Menjünk el mi is, hogy meghaljunk vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Elmenvén azért Jézus, úgy találá, hogy az már négy napja vala sírban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Bethánia pedig közel vala Jeruzsálemhez, mintegy tizenöt futamatnyira;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És a zsidók közül sokan mentek vala Márthához és Máriához, hogy vigasztalják őket az ő testvérök felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Mártha azért, a mint hallja vala, hogy Jézus jő, elébe méne; Mária pedig otthon ül vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Monda azért Mártha Jézusnak: Uram, ha itt lettél volna, nem halt volna meg a testvérem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			De most is tudom, hogy a mit csak kérsz az Istentől, megadja néked az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Feltámad a te testvéred.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Monda néki Mártha: Tudom, hogy feltámad a feltámadáskor
			<em>
				[
				<a href="#5,29">rész 5,29.</a>
				<a href="34.html#12,2">Dán. 12,2.</a>
				]
			</em>
			az utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Én vagyok a feltámadás és az élet: a ki hisz én bennem, ha meghal is, él;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			És a ki csak él és hisz én bennem, soha meg nem hal. Hiszed-é ezt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Monda néki: Igen Uram, én hiszem, hogy te vagy a Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="#6,69">rész 6,69.</a>
				]
			</em>
			az Istennek Fia, a ki e világra jövendő vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			És a mint ezeket mondotta vala, elméne, és titkon szólítá az ő testvérét Máriát, mondván: A Mester itt van és hív téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Mihelyt ez hallá, felkele hamar és hozzá méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Jézus pedig nem ment vala még be a faluba, hanem azon a helyen vala, a hová Mártha elébe ment vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			A zsidók azért, a kik ő vele otthon valának és vigasztalák őt, látván, hogy Mária hamar felkél és kimegy vala, utána menének, ezt mondván: A sírhoz megy, hogy ott sírjon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Mária azért, a mint oda ére, a hol Jézus vala, meglátván őt, az ő lábaihoz esék, mondván néki: Uram, ha itt voltál volna, nem halt volna meg az én testvérem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			Jézus azért, a mint látja vala, hogy az sír és sírnak a vele jött zsidók
			<em>is,</em>
			elbúsula lelkében és igen megrendüle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			És monda: Hová helyeztétek őt? Mondának néki: Uram, jer és lásd meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Könnyekre fakadt Jézus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,36">11,36</a>
			</b>
			Mondának azért a zsidók: Ímé, mennyire szerette őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,37">11,37</a>
			</b>
			Némelyek pedig mondának közülök: Nem megtehette volna-é ez, a ki a vaknak szemét felnyitotta, hogy ez ne haljon meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,38">11,38</a>
			</b>
			Jézus pedig újra felindulva magában, oda megy vala a sírhoz. Az pedig egy üreg vala, és kő feküvék rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,39">11,39</a>
			</b>
			Monda Jézus: Vegyétek el a követ. Monda néki a megholtnak nőtestvére, Mártha: Uram, immár szaga van, hiszen negyednapos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,40">11,40</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Nem mondtam-é néked, hogy ha hiszel, meglátod majd az Istennek dicsőségét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,41">11,41</a>
			</b>
			Elvevék azért a követ onnan, a hol a megholt feküszik vala. Jézus pedig felemelé szemeit az égre, és monda: Atyám, hálát adok néked, hogy meghallgattál engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,42">11,42</a>
			</b>
			Tudtam is én, hogy te mindenkor meghallgatsz engem; csak a körülálló sokaságért mondtam, hogy elhigyjék, hogy te küldtél engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,43">11,43</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondá, fenszóval kiálta: Lázár, jőjj ki!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,44">11,44</a>
			</b>
			És kijöve a megholt, lábain és kezein kötelékekkel megkötözve, és az orczája kendővel vala leborítva. Monda nékik Jézus: Oldozzátok meg őt, és hagyjátok menni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,45">11,45</a>
			</b>
			Sokan hivének azért ő benne ama zsidók közül, a kik Máriához mentek vala, és láták, a miket cselekedett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,46">11,46</a>
			</b>
			De némelyek azok közül elmenének a farizeusokhoz, és elbeszélék nékik, a miket Jézus cselekedett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,47">11,47</a>
			</b>
			Egybegyűjték azért a papifejedelmek és a farizeusok a főtanácsot, és mondának: Mit
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,3">Mát. 26,3.</a>
				<a href="48.html#14,1">Márk. 14,1.</a>
				<a href="49.html#22,2">Luk. 22,2.</a>
				]
			</em>
			cselekedjünk? mert ez az ember sok csodát mível.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,48">11,48</a>
			</b>
			Ha ekképen hagyjuk őt, mindenki hinni fog ő benne: és eljőnek majd a rómaiak és elveszik tőlünk mind e helyet, mind e népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,49">11,49</a>
			</b>
			Egy pedig ő közülök, Kajafás, a
			<em>
				[
				<a href="#18,14">rész 18,14.</a>
				]
			</em>
			ki főpap vala abban az esztendőben, monda nékik: Ti semmit sem tudtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,50">11,50</a>
			</b>
			Meg sem gondoljátok, hogy jobb nékünk, hogy egy ember haljon meg a népért, és az egész nép el ne vesszen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,51">11,51</a>
			</b>
			Ezt pedig nem magától mondta: hanem mivelhogy abban az esztendőben főpap vala, jövendőt monda, hogy Jézus meg fog halni a népért;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,52">11,52</a>
			</b>
			És nemcsak a népért, hanem azért is, hogy az Istennek elszéledt gyermekeit egybegyűjtse.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,53">11,53</a>
			</b>
			Ama naptól azért azon tanakodának, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,3">Mát. 26,3.</a>
				<a href="48.html#14,1">Márk. 14,1.</a>
				<a href="49.html#22,2">Luk. 22,2.</a>
				]
			</em>
			őt megöljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,54">11,54</a>
			</b>
			Jézus azért nem jár vala többé nyilvánosan a zsidók között, hanem elméne onnan a vidékre, a pusztához közel, egy Efraim nevű városba; és ott tartózkodék az ő tanítványaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,55">11,55</a>
			</b>
			Közel vala pedig a zsidók husvétja: és sokan menének fel Jeruzsálembe a vidékről husvét előtt, hogy megtisztuljanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,56">11,56</a>
			</b>
			Keresék
			<em>
				[
				<a href="#7,11">rész 7,11.</a>
				]
			</em>
			azért Jézust, és szólnak vala egymással a templomban állva: Mit gondoltok, hogy nem jön-é fel az ünnepre?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,57">11,57</a>
			</b>
			A papi fejedelmek pedig és a farizeusok is parancsolatot adának, hogy ha valaki megtudja, hogy hol van, jelentse meg, hogy őt megfogják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Jézus azért hat nappal a husvét előtt méne Bethániába, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,6">Mát. 26,6.</a>
				<a href="48.html#14,3">Márk. 14,3.</a>
				]
			</em>
			hol a megholt Lázár vala, a kit feltámasztott a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Vacsorát készítének azért ott néki, és Mártha szolgál vala fel; Lázár pedig egy vala azok közül, a kik együtt ülnek vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Mária azért elővévén egy font igazi, drága nárdusból való kenetet, megkené a Jézus lábait, és megtörlé annak lábait a saját hajával; a ház pedig megtelék a kenet illatával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Monda azért egy az ő tanítványai közül, Iskáriótes Júdás, Simonnak fia, a ki őt elárulandó vala:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Miért nem adták el ezt a kenetet háromszáz dénáron, és
			<em>miért nem</em>
			adták a szegényeknek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Ezt pedig nem azért mondá, mintha néki a szegényekre volna gondja, hanem mivelhogy tolvaj vala, és nála vala
			<em>
				[
				<a href="#13,29">rész 13,29.</a>
				]
			</em>
			az erszény, és amit abba tesznek vala, elcsené.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Monda azért Jézus: Hagyj békét néki; az én temetésem idejére tartogatta ő ezt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Mert szegények mindenkor
			<em>
				[
				<a href="05.html#15,11">5 Móz. 15,11.</a>
				<a href="47.html#26,11">Mát. 26,11.</a>
				<a href="48.html#14,7">Márk. 14,7.</a>
				]
			</em>
			vannak veletek, én pedig nem mindenkor vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			A zsidók közül azért nagy sokaság értesült vala arról, hogy ő ott van: és oda menének nemcsak Jézusért, hanem hogy Lázárt is lássák, a kit feltámasztott a
			<em>
				[
				<a href="#11,43">rész 11,43.44.</a>
				]
			</em>
			halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			A papifejedelmek pedig tanácskozának, hogy Lázárt is megöljék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Mivelhogy a zsidók közül sokan ő miatta menének oda és hivének a Jézusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Másnap a nagy sokaság, a mely az ünnepre jött vala, hallván, hogy Jézus Jeruzsálembe jő,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Pálmaágakat vőn, és kiméne elébe, és kiált vala: Hozsánna:
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,9">Mát. 21,9.</a>
				<a href="48.html#11,9">Márk. 11,9.</a>
				<a href="49.html#19,38">Luk. 19,38.</a>
				<a href="23.html#118,26">Zsolt. 118,26.</a>
				]
			</em>
			Áldott, a ki jő az Úrnak nevében, az Izráelnek ama királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Találván pedig Jézus egy szamarat, felüle arra, a mint meg van írva:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Ne félj Sionnak leánya: Ímé
			<em>
				[
				<a href="45.html#9,9">Zak. 9,9.</a>
				]
			</em>
			a te királyod jő, szamárnak vemhén ülve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Ezeket pedig nem értették eleinte az ő tanítványai: hanem mikor megdicsőítteték Jézus, akkor emlékezének vissza, hogy ezek ő felőle vannak megírva, és
			<em>hogy</em>
			ezeket mívelték ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			A sokaság azért, a mely ő vele vala, mikor kihívta Lázárt a koporsóból és feltámasztotta őt a halálból, bizonyságot tőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Azért is méne ő elébe a sokaság, mivel hallá, hogy ezt a csodát mívelte vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Mondának azért a farizeusok egymás között: Látjátok-é, hogy semmit sem értek? Ímé,
			<em>mind</em>
			e világ ő utána megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Néhány görög is vala azok között, a kik felmenének, hogy imádkozzanak az ünnepen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Ezek azért a galileai Bethsaidából való
			<em>
				[
				<a href="#1,45">rész 1,45.</a>
				]
			</em>
			Filephez menének, és kérék őt, mondván: Uram, látni akarjuk a Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Megy vala Filep és szóla Andrásnak, és viszont András és Filep szóla Jézusnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			Jézus pedig felele nékik, mondván: Eljött
			<em>
				[
				<a href="#17,1">rész 17,1.</a>
				]
			</em>
			az óra, hogy megdicsőíttessék az embernek Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: Ha a földbe esett gabonamag el nem hal, csak egymaga marad; ha pedig elhal, sok gyümölcsöt terem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			A ki szereti a maga életét,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,39">Mát. 10,39.16,25.</a>
				<a href="48.html#8,35">Márk. 8,35.</a>
				<a href="49.html#9,24">Luk. 9,24.17,33.</a>
				]
			</em>
			elveszti azt; és a ki gyűlöli a maga életét e világon, örök életre tartja meg azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			A ki nékem szolgál, engem kövessen; és a hol én vagyok,
			<em>
				[
				<a href="#14,3">rész 14,3.17,24.</a>
				<a href="59.html#4,17">1 Thess. 4,17.</a>
				]
			</em>
			ott lesz az én szolgám is: és a ki nékem szolgál, megbecsüli azt az Atya.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Most az én lelkem háborog; és mit mondjak? Atyám, ments meg engem ettől az órától. De azért jutottam ez órára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Atyám, dicsőítsd meg a te nevedet! Szózat jöve azért az égből: Meg is dicsőítettem, és újra megdicsőítem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			A sokaság azért, a mely
			<em>ott</em>
			állt és hallotta vala, azt mondá, hogy mennydörgött; mások mondának: Angyal szólt néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,30">12,30</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda: Nem én érettem lőn e szó, hanem ti érettetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,31">12,31</a>
			</b>
			Most van e világ kárhoztatása; most vettetik ki e világ fejedelme:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,32">12,32</a>
			</b>
			És én, ha felemeltetem e
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.8,28.</a>
				]
			</em>
			földről, mindeneket magamhoz vonszok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,33">12,33</a>
			</b>
			Ezt pedig azért mondá, hogy megjelentse, milyen halállal kell meghalnia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,34">12,34</a>
			</b>
			Felele néki a sokaság: Mi azt hallottuk a törvényből, hogy a Krisztus örökké megmarad:
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,13">2 Sám. 7,13.</a>
				<a href="23.html#72,17">Zsolt. 72,17.89,29.36.</a>
				<a href="23.html#110,4">Zsolt. 110,4.</a>
				<a href="29.html#9,6">Ésa. 9,6.7.</a>
				<a href="33.html#37,25">Ezék. 37,25.</a>
				<a href="34.html#2,44">Dán. 2,44.7,14.27.</a>
				]
			</em>
			hogyan mondod hát te, hogy az ember Fiának fel kell emeltetnie? Kicsoda ez az ember Fia?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,35">12,35</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Még egy kevés ideig veletek van a
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.</a>
				]
			</em>
			világosság. Járjatok, a míg világosságotok van, hogy sötétség ne lepjen meg titeket: és a ki a sötétségben jár, nem tudja,
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,10">1 Ján. 2,10.</a>
				]
			</em>
			hová megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,36">12,36</a>
			</b>
			Míg a világosságotok megvan, higyjetek a világosságban, hogy a világosság fiai legyetek. Ezeket mondá Jézus, és elmenvén, elrejtőzködék előlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,37">12,37</a>
			</b>
			És noha ő ennyi jelt tett vala előttük, mégsem hivének ő benne:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,38">12,38</a>
			</b>
			Hogy beteljesedjék az Ésaiás
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,1">Ésa. 53,1.</a>
				]
			</em>
			próféta beszéde, a melyet monda: Uram, ki hitt a mi tanításunknak? és az Úr karja kinek jelentetett meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,39">12,39</a>
			</b>
			Azért nem hihetnek vala, mert ismét monda Ésaiás:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,40">12,40</a>
			</b>
			Megvakította
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.</a>
				<a href="47.html#13,14">Mát. 13,14.</a>
				<a href="48.html#4,12">Márk. 4,12.</a>
				<a href="49.html#8,10">Luk. 8,10.</a>
				<a href="51.html#28,27">Csel. 28,27.</a>
				<a href="52.html#11,8">Róm. 11,8.</a>
				]
			</em>
			az ő szemeiket, és megkeményítette az ő szívöket; hogy szemeikkel ne lássanak és szívökkel ne értsenek, és meg ne térjenek, és meg ne gyógyítsam őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,41">12,41</a>
			</b>
			Ezeket mondá Ésaiás, a mikor látá az
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,1">Ésa. 6,1.</a>
				]
			</em>
			ő dicsőségét; és beszéle ő felőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,42">12,42</a>
			</b>
			Mindazáltal a főemberek
			<em>
				[
				<a href="#7,48">rész 7,48.</a>
				]
			</em>
			közül is sokan hivének ő benne: de a farizeusok miatt nem vallák be, hogy ki ne rekesztessenek a gyülekezetből:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,43">12,43</a>
			</b>
			Mert inkább szerették az emberek dicséretét, mintsem az
			<em>
				[
				<a href="#5,44">rész 5,44.</a>
				]
			</em>
			Istennek dicséretét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,44">12,44</a>
			</b>
			Jézus pedig kiálta és monda: A ki hisz én bennem, nem én bennem hisz, hanem abban, a ki elküldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,45">12,45</a>
			</b>
			És a ki engem lát,
			<em>
				[
				<a href="#14,9">rész 14,9.</a>
				]
			</em>
			azt látja, a ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,46">12,46</a>
			</b>
			Én világosságul
			<em>
				[
				<a href="#8,12">rész 8,12.9,5.</a>
				]
			</em>
			jöttem e világra, hogy senki ne maradjon a sötétségben, a ki én bennem hisz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,47">12,47</a>
			</b>
			És ha valaki hallja az én beszédeimet és nem hisz, én nem kárhoztatom azt: mert nem azért jöttem, hogy kárhoztassam a
			<em>
				[
				<a href="#3,17">rész 3,17.</a>
				]
			</em>
			világot, hanem hogy megtartsam a világot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,48">12,48</a>
			</b>
			A ki megvet engem és nem veszi be az én beszédeimet, van annak, a ki őt kárhoztassa: a beszéd, a melyet szólottam, az kárhoztatja azt az utolsó napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,49">12,49</a>
			</b>
			Mert én nem magamtól
			<em>
				[
				<a href="#14,10">rész 14,10.</a>
				]
			</em>
			szóltam; hanem az Atya, a ki küldött engem, ő parancsolta nékem, hogy mit mondjak és mit beszéljek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,50">12,50</a>
			</b>
			És tudom, hogy az ő parancsolata örök élet. A miket azért én beszélek, úgy beszélem, a mint az Atya mondotta vala nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			A husvét ünnepe
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,2">Mát. 26,2.</a>
				<a href="48.html#14,1">Márk. 14,1.</a>
				<a href="49.html#22,1">Luk. 22,1.</a>
				]
			</em>
			előtt pedig, tudván Jézus, hogy eljött az ő órája, hogy átmenjen e világból az Atyához, mivelhogy szerette az övéit e világon, mindvégig szerette őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És vacsora közben, a mikor az ördög belesugalta már Iskáriótes Júdásnak, a Simon fiának szívébe, hogy árulja el őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Tudván Jézus, hogy az Atya mindent hatalmába adott
			<em>
				[
				<a href="#3,35">rész 3,35.17,2.</a>
				Mát.11,27.28,18.]
			</em>
			néki, és hogy ő az Istentől jött és az Istenhez megy,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Felkele a vacsorától, leveté a felső ruháját; és egy kendőt vévén, körülköté magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Azután vizet tölte a medenczébe, és kezdé mosni a tanítványok lábait, és megtörleni a kendővel, a melylyel körül van kötve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Méne azért Simon Péterhez; és az monda néki: Uram, te mosod-é meg az én lábaimat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: A mit én cselekszem, te azt most nem érted, de ezután majd megérted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Monda néki Péter: Az én lábaimat nem mosod meg soha! Felele néki Jézus: Ha meg nem moslak téged, semmi közöd sincs én hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Monda néki Simon Péter: Uram, ne csak lábaimat, hanem kezeimet és fejemet is!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: A ki megfürödött, nincs másra szüksége, mint a lábait megmosni, különben egészen tiszta; ti is
			<em>
				[
				<a href="#13,10">rész 13,10</a>
				]
			</em>
			tiszták vagytok, de nem mindnyájan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Tudta
			<em>
				[
				<a href="#6,64">rész 6,64.</a>
				]
			</em>
			ugyanis, hogy ki árulja el őt; azért mondá: Nem vagytok mindnyájan tiszták!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Mikor azért megmosta azoknak lábait, és a felső ruháját felvette, újra leülvén, monda nékik: Értitek-é, hogy mit cselekedtem veletek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Ti engem így hívtok: Mester,
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,8">Mát. 23,8-10.</a>
				]
			</em>
			és Uram
			<em>
				[
				<a href="53.html#8,6">1 Kor. 8,6.</a>
				]
			</em>
			. És jól mondjátok, mert az vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Azért, ha én az Úr és a Mester megmostam a ti lábaitokat, néktek is meg kell mosnotok egymás lábait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Mert példát adtam néktek, hogy a miképen én cselekedtem veletek, ti is akképen cselekedjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: A
			<em>
				[
				<a href="#15,20">rész 15,20.</a>
				<a href="47.html#10,24">Mát. 10,24.</a>
				<a href="49.html#6,40">Luk. 6,40.</a>
				]
			</em>
			szolga nem nagyobb az ő Uránál; sem a követ nem nagyobb annál, a ki azt küldte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Ha tudjátok ezeket, boldogok lesztek, ha cselekszitek ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Nem mindnyájatokról szólok; tudom én kiket választottam el; hanem hogy beteljesedjék az írás:
			<em>
				[
				<a href="23.html#41,10">Zsolt. 41,10.</a>
				]
			</em>
			A ki velem ette a kenyeret, a sarkát emelte fel ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Most megmondom néktek, mielőtt meglenne, hogy mikor meglesz, higyjétek majd, hogy én vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: A ki befogadja, ha valakit
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,40">Mát. 10,40.</a>
				<a href="49.html#9,48">Luk. 9,48.</a>
				]
			</em>
			elküldök, engem fogad be; a ki pedig engem befogad, azt fogadja be, a ki engem küldött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Mikor ezeket mondja vala Jézus, igen nyugtalankodék lelkében, s bizonyságot tőn, és monda: Bizony, bizony mondom néktek, hogy egy ti közületek elárul
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,21">Mát. 26,21.</a>
				<a href="48.html#14,18">Márk. 14,18.</a>
				<a href="49.html#22,21">Luk. 22,21.</a>
				]
			</em>
			engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			A tanítványok ekkor egymásra tekintének bizonytalankodva,
			<em>hogy</em>
			kiről szól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Egy pedig az ő tanítványai közül a Jézus kebelén
			<em>
				[
				<a href="#21,20">rész 21,20.</a>
				]
			</em>
			nyugszik vala, a kit szeret vala Jézus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Int azért ennek Simon Péter, hogy tudakozza meg, ki az, a kiről szól?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Az pedig a Jézus kebelére hajolván, monda néki: Uram, ki az?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Felele Jézus: Az, a kinek én a bemártott falatot adom. És bemártván a falatot, adá Iskáriótes Júdásnak, a Simon fiának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			És a falat után akkor beméne abba a Sátán. Monda azért néki Jézus: A mit cselekszel, hamar cselekedjed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			Ezt pedig senki sem érté a leültek közül, miért mondta néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			Némelyek ugyanis állíták, mivelhogy az erszény Júdásnál
			<em>
				[
				<a href="#12,6">rész 12,6.</a>
				]
			</em>
			vala, hogy azt mondá néki Jézus: Vedd meg, a mikre szükségünk van az ünnepre; vagy, hogy adjon valamit a szegényeknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			Az pedig, mihelyt a falatot elvevé, azonnal kiméne: vala pedig éjszaka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			Mikor azért kiment vala, monda Jézus: Most dicsőítteték meg az embernek Fia, az Isten is megdicsőítteték ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			Ha megdicsőítteték ő benne az Isten, az Isten is megdicsőíti őt ő magában, és ezennel megdicsőíti őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Fiaim, egy kevés ideig még
			<em>
				[
				<a href="#7,33">rész 7,33.</a>
				]
			</em>
			veletek vagyok. Kerestek
			<em>
				[
				<a href="#7,34">rész 7,34.8,21.</a>
				]
			</em>
			majd engem; de a miként a zsidóknak mondám, hogy: A hová én megyek, ti nem jöhettek; most néktek is mondom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Új parancsolatot adok néktek, hogy egymást
			<em>
				[
				<a href="#15,12">rész 15,12.</a>
				3 Móz.19,18.
				<a href="47.html#22,39">Mát. 22,39.</a>
				<a href="55.html#6,2">Gal. 6,2.</a>
				<a href="66.html#2,8">Jak. 2,8.</a>
				<a href="67.html#1,22">1 Pét. 1,22.</a>
				<a href="69.html#2,5">1 Ján. 2,5.8-</a>
				10.3,11.4,16.21.]
			</em>
			szeressétek; a mint én szerettelek titeket, úgy szeressétek ti is egymást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			Erről ismeri meg mindenki, hogy az én tanítványaim vagytok, ha egymást szeretni fogjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,36">13,36</a>
			</b>
			Monda néki Simon Péter: Uram, hová mégy? Felele néki Jézus: A hová én megyek, most én utánam nem jöhetsz; utóbb azonban
			<em>
				[
				<a href="#21,18">rész 21,18.19</a>
				]
			</em>
			utánam jössz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,37">13,37</a>
			</b>
			Monda néki Péter: Uram, miért nem mehetek most utánad? Az életemet adom éretted!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,38">13,38</a>
			</b>
			Felele néki Jézus: Az életedet adod érettem? Bizony, bizony mondom néked, nem szól addig a kakas, mígnem
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,34">Mát. 26,34.</a>
				<a href="48.html#14,30">Márk. 14,30.</a>
				<a href="49.html#22,34">Luk. 22,34.</a>
				]
			</em>
			háromszor megtagadsz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Ne nyugtalankodjék a ti szívetek: higyjetek Istenben, és higyjetek én bennem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Az én Atyámnak házában sok lakóhely van; ha pedig nem
			<em>volna</em>
			, megmondtam volna néktek. Elmegyek, hogy helyet készítsek néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És ha majd elmegyek és helyet készítek néktek, ismét eljövök és magamhoz veszlek titeket; hogy a hol én vagyok,
			<em>
				[
				<a href="#12,26">rész 12,26.17,24.</a>
				<a href="59.html#4,17">1 Thess. 4,17.</a>
				]
			</em>
			ti is ott legyetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			És hogy hová megyek én, tudjátok; az útat is tudjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Monda néki Tamás: Uram, nem tudjuk hová mégy; mimódon tudhatjuk azért az útat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Én vagyok az út, az igazság és az élet; senki sem mehet az Atyához, hanemha én általam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Ha megismertetek volna engem, megismertétek volna az én Atyámat is; és mostantól fogva ismeritek őt, és láttátok őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Monda néki Filep: Uram, mutasd meg nékünk az Atyát, és elég nékünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Annyi idő óta veletek vagyok, és még sem ismertél meg engem, Filep? a ki engem látott,
			<em>
				[
				<a href="#12,45">rész 12,45.</a>
				]
			</em>
			látta az Atyát; mimódon mondod azért te: Mutasd meg nékünk az Atyát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Nem hiszed-é, hogy én az Atyában vagyok,
			<em>
				[
				<a href="#10,38">rész 10,38.17,21.</a>
				]
			</em>
			és az Atya én bennem van? A beszédeket, a melyeket én mondok néktek, nem magamtól mondom;
			<em>
				[
				<a href="#12,49">rész 12,49.</a>
				]
			</em>
			hanem az Atya, a ki én bennem lakik, ő cselekszi e dolgokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Higyjetek nékem, hogy én az Atyában vagyok, és az Atya én bennem van; ha pedig nem, magokért a cselekedetekért higyjetek nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek: A ki hisz én bennem, az is cselekszi majd azokat a cselekedeteket, a melyeket én cselekeszem; és nagyobbakat is cselekszik azoknál; mert én az én Atyámhoz megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És akármit
			<em>
				[
				<a href="#15,7">rész 15,7.16.16,23.24.</a>
				<a href="47.html#7,7">Mát. 7,7.</a>
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				]
			</em>
			kértek majd az én nevemben, megcselekszem azt, hogy dicsőíttessék az Atya a Fiúban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Ha valamit kértek az én nevemben, én megcselekszem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			Ha engem szerettek, az én parancsolataimat megtartsátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			És én kérem az Atyát, és más vígasztalót ád néktek, hogy veletek maradjon mindörökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Az igazságnak ama Lelkét: a kit a világ be nem fogadhat, mert nem látja őt és nem ismeri őt; de ti ismeritek őt, mert nálatok lakik, és bennetek marad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Nem hagylak titeket árvákul; eljövök ti hozzátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Még egy kevés idő és a világ nem lát engem többé; de ti megláttok engem: mert én élek, ti is élni fogtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Azon a napon megtudjátok majd ti, hogy én az én Atyámban vagyok, és ti én bennem,
			<em>
				[
				<a href="#17,21">rész 17,21.23.</a>
				]
			</em>
			és én ti bennetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			A ki ismeri az én parancsolataimat és megtartja azokat, az szeret engem; a ki pedig engem szeret, azt szereti az én Atyám, én is szeretem azt, és kijelentem magamat annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Monda néki Júdás (nem az Iskáriótes): Uram, mi dolog, hogy nékünk jelented ki magadat, és nem a világnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Felele Jézus és monda néki: Ha valaki szeret engem, megtartja az én beszédemet: és az én Atyám szereti azt, és ahhoz megyünk, és annál lakozunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			A ki nem szeret engem, nem tartja meg az én beszédeimet: és az a beszéd, a melyet hallotok, nem az enyém, hanem az
			<em>
				[
				<a href="#7,16">rész 7,16.</a>
				]
			</em>
			Atyáé, a ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			Ezeket beszéltem néktek, a míg veletek valék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			Ama vígasztaló pedig, a Szent Lélek, a kit az én nevemben
			<em>
				[
				<a href="#15,26">rész 15,26.16,7.</a>
				]
			</em>
			küld az Atya, az mindenre megtanít majd titeket, és eszetekbe juttatja mindazokat, a miket mondottam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			Békességet hagyok néktek; az én békességemet adom néktek: nem úgy adom én néktek, a mint a világ adja. Ne nyugtalankodjék a ti szívetek, se ne féljen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Hallottátok, hogy én azt mondtam néktek: Elmegyek,
			<em>
				[
				<a href="#14,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			és eljövök hozzátok. Ha szeretnétek engem, örvendeznétek, hogy azt mondtam: Elmegyek az Atyához; mert az én Atyám nagyobb nálamnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,29">14,29</a>
			</b>
			És most mondtam meg néktek, mielőtt meglenne: hogy
			<em>
				[
				<a href="#13,19">rész 13,19.</a>
				]
			</em>
			a mikor majd meglesz, higyjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,30">14,30</a>
			</b>
			Nem sokat beszélek már veletek, mert jön a világ fejedelme: és én bennem nincsen semmije;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,31">14,31</a>
			</b>
			De, hogy megtudja a világ, hogy szeretem az Atyát és úgy cselekszem, a mint az én Atyám parancsolta nékem: keljetek fel, menjünk el innen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Én vagyok az igazi szőlőtő, és az én Atyám a szőlőműves.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Minden szőlővesszőt, a mely én bennem gyümölcsöt nem terem, lemetsz; mindazt pedig, a mely gyümölcsöt terem, megtisztítja, hogy több gyümölcsöt teremjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Ti már tiszták
			<em>
				[
				<a href="#13,10">rész 13,10.</a>
				]
			</em>
			vagytok ama beszéd által, a melyet szóltam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Maradjatok én bennem és én is ti bennetek. Miképen a szőlővessző nem teremhet gyümölcsöt magától, hanemha a szőlőtőkén marad; akképen ti sem, hanemha én bennem maradtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Én vagyok a szőlőtő, ti a szőlővesszők: A ki én bennem marad,
			<em>
				[
				<a href="#6,56">rész 6,56.</a>
				]
			</em>
			én pedig ő benne, az terem sok gyümölcsöt: mert nálam nélkül semmit sem cselekedhettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Ha valaki nem marad én bennem, kivettetik, mint a szőlővessző, és megszárad; és egybe gyűjtik ezeket és a tűzre vetik, és megégnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Ha én bennem maradtok, és az én beszédeim bennetek maradnak, kérjetek,
			<em>
				[
				<a href="#14,13">rész 14,13.16,23.</a>
				<a href="69.html#3,22">1 Ján. 3,22.</a>
				]
			</em>
			a mit csak akartok, és meglesz az néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Abban dicsőíttetik meg az én Atyám, hogy sok gyümölcsöt teremjetek; és legyetek nékem tanítványaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			A miképen az Atya szeretett engem, én is úgy szerettelek titeket: maradjatok meg ebben az én szeretetemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Ha
			<em>a</em>
			z én parancsolataimat megtartjátok,
			<em>
				[
				<a href="#14,15">rész 14,15.</a>
				]
			</em>
			megmaradtok az én szeretetemben; a miképen én megtartottam az én Atyámnak parancsolatait, és megmaradok az ő szeretetében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Ezeket beszéltem néktek, hogy megmaradjon ti bennetek az én örömem és a ti örömetek beteljék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Ez az én parancsolatom,
			<em>
				[
				<a href="#13,34">rész 13,34.</a>
				]
			</em>
			hogy szeressétek
			<em>
				[
				<a href="#13,34">rész 13,34.</a>
				]
			</em>
			egymást, a miképen én szerettelek
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,2">Eféz. 5,2.</a>
				]
			</em>
			titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Nincsen senkiben nagyobb szeretet annál, mintha valaki életét adja az ő barátaiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Ti az én barátaim vagytok, ha azokat cselekszitek, a miket én parancsolok néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Nem mondalak többé titeket szolgáknak; mert a szolga nem tudja, mit cselekszik az ő ura; titeket pedig barátaimnak mondottalak; mert mindazt, a mit az én Atyámtól hallottam, tudtul adtam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Nem ti választottatok engem, hanem én választottalak titeket, és én rendeltelek titeket, hogy ti elmenjetek
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,19">Mát. 28,19.</a>
				]
			</em>
			és gyümölcsöt teremjetek, és a ti gyümölcsötök megmaradjon; hogy akármit kértek az Atyától
			<em>
				[
				<a href="#14,13">rész 14,13.16,23.24.</a>
				]
			</em>
			az én nevemben, megadja néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Ezeket parancsolom néktek, hogy egymást szeressétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			Ha gyűlöl titeket a világ, tudjátok meg, hogy engem elébb gyűlölt ti
			<em>
				[
				<a href="#7,7">rész 7,7.</a>
				]
			</em>
			nálatoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Ha e világból volnátok, a világ szeretné azt, a mi az övé; de mivelhogy nem vagytok e világból, hanem én választottalak ki magamnak titeket e világból, azért gyűlöl titeket a világ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Emlékezzetek meg ama beszédekről, a melyeket én mondtam néktek: Nem nagyobb
			<em>
				[
				<a href="#13,16">rész 13,16.</a>
				<a href="47.html#10,24">Mát. 10,24.</a>
				<a href="49.html#6,40">Luk. 6,40.</a>
				]
			</em>
			a szolga az ő uránál. Ha engem üldöztek, titeket is üldöznek majd; ha az én beszédemet megtartották, a tiéteket is megtartják majd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			De mindezt az én nevemért
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,9">Mát. 24,9.</a>
				]
			</em>
			cselekszik veletek, mivelhogy nem ismerik azt, a ki küldött engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Ha nem jöttem volna és nem beszéltem volna nékik, nem volna
			<em>
				[
				<a href="#9,41">rész 9,41.</a>
				<a href="49.html#12,47">Luk. 12,47.48.</a>
				]
			</em>
			bűnük: de most nincs mivel menteniök az ő bűnöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			A ki engem gyűlöl, gyűlöli az én Atyámat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Ha ama cselekedeteket nem cselekedtem volna közöttük, a melyeket senki más nem cselekedett, nem volna bűnük; de most láttak is, gyűlöltek is, mind engem, mind az én Atyámat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			De
			<em>azért lőn így,</em>
			hogy beteljesedjék a mondás, a mely megiratott az ő törvényökben: Ok nélkül gyűlöltek
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,5">Zsolt. 69,5.</a>
				]
			</em>
			engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Mikor pedig eljő majd a Vígasztaló, a kit én küldök
			<em>
				[
				<a href="#14,26">rész 14,26.16,7.</a>
				<a href="49.html#24,49">Luk. 24,49.</a>
				]
			</em>
			néktek az Atyától, az igazságnak Lelke, a ki az Atyától származik, az tesz majd én rólam bizonyságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			De ti is
			<em>
				[
				<a href="51.html#1,22">Csel. 1,22.5,32.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot tesztek; mert kezdettől fogva én velem vagytok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Ezeket beszéltem néktek, hogy meg ne botránkozzatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			A gyülekezetekből kirekesztenek titeket; sőt jön idő, hogy a ki öldököl titeket, mind azt hiszi, hogy isteni tiszteletet cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			És ezeket azért cselekszik veletek, mert nem ismerték
			<em>
				[
				<a href="#15,21">rész 15,21.</a>
				]
			</em>
			meg az Atyát, sem engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			Ezeket pedig azért beszéltem néktek, hogy a mikor eljő az az idő, megemlékezzetek róluk, hogy én mondtam néktek. De ezeket kezdettől fogva nem mondottam néktek, mivelhogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,15">Mát. 9,15.</a>
				<a href="48.html#2,19">Márk. 2,19.</a>
				<a href="49.html#5,34">Luk. 5,34.</a>
				]
			</em>
			veletek valék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			Most pedig elmegyek ahhoz, a ki küldött engem; és senki sem kérdezi tőlem közületek: Hová mégy?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Hanem, mivelhogy ezeket beszéltem néktek, a szomorúság eltöltötte a szíveteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			De én az igazat mondom néktek: Jobb néktek, hogy én elmenjek: mert ha el nem megyek, nem jő el hozzátok a Vígasztaló: ha pedig elmegyek, elküldöm
			<em>
				[
				<a href="#14,26">rész 14,26.15,26.</a>
				]
			</em>
			azt ti hozzátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			És az, mikor eljő, megfeddi a világot bűn, igazság és ítélet tekintetében:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Bűn tekintetében, hogy nem hisznek én bennem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			És igazság tekintetében, hogy én az én Atyámhoz megyek, és többé nem láttok engem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Ítélet tekintetében pedig, hogy e világnak fejedelme
			<em>
				[
				<a href="#12,31">rész 12,31.</a>
				]
			</em>
			megítéltetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Még sok mondani valóm van hozzátok, de most el nem hordozhatjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			De mikor eljő amaz, az igazságnak Lelke, elvezérel majd titeket minden igazságra. Mert nem ő magától szól, hanem azokat szólja, a miket hall, és a bekövetkezendőket megjelenti néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Az engem dicsőít majd, mert az enyémből vesz, és megjelenti néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Mindaz, a mi az Atyáé, az enyém: azért mondám, hogy az enyémből vesz, és megjelenti néktek.
			<em>
				[
				<a href="#17,10">rész 17,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Egy kevés
			<em>
				[
				<a href="#7,33">rész 7,33.13,33.</a>
				]
			</em>
			<em>idő,</em>
			és nem láttok engem; és ismét egy kevés
			<em>idő,</em>
			és megláttok majd engem: mert én az Atyához megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Mondának azért az ő tanítványai közül egymásnak: Mi az, a mit nékünk mond: Egy kevés
			<em>idő,</em>
			és nem láttok engem; és ismét egy kevés
			<em>idő,</em>
			és megláttok majd engem; és: mert én az Atyához megyek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Mondának azért: Mi az a kevés
			<em>idő,</em>
			a miről szól? Nem tudjuk, mit mond.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Megérté azért Jézus, hogy őt akarnák megkérdezni, és monda nékik: Arról tudakozzátok-é egymást, hogy azt mondám: Egy kevés
			<em>idő,</em>
			és nem láttok engem; és ismét egy kevés
			<em>idő,</em>
			és megláttok majd engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néktek, hogy sírtok és jajgattok ti, a világ pedig örül: ti szomorkodtok, hanem a ti szomorúságtok örömre fordul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Az asszony mikor szűl, szomorúságban van, mert eljött az ő órája: de mikor megszűli az ő gyermekét, nem emlékezik többé a kínra az öröm miatt, hogy ember született e világra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Ti is azért most ugyan szomorúságban vagytok, de ismét meglátlak majd titeket, és örülni fog a ti szívetek, és senki el nem veszi tőletek a ti örömeteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			És azon a napon nem kérdeztek majd engem semmiről. Bizony, bizony mondom néktek, hogy a mit csak kérni fogtok
			<em>
				[
				<a href="#14,13">rész 14,13.15,16.</a>
				<a href="47.html#7,7">Mát. 7,7.21,22.</a>
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				<a href="49.html#11,9">Luk. 11,9.</a>
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5.</a>
				]
			</em>
			az Atyától az én nevemben, megadja néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			Mostanáig semmit sem kértetek az Atyától az én nevemben: kérjetek és megkapjátok, hogy a ti örömetek teljes legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Ezeket példázatokban mondottam néktek; de eljő az idő, mikor nem példázatokban beszélek majd néktek, hanem nyiltan beszélek néktek az Atyáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			Azon a napon az én nevemben kértek majd: és nem mondom néktek, hogy én kérni fogom az Atyát ti érettetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Mert maga az Atya szeret titeket, mivelhogy ti szerettetek engem, és elhittétek, hogy én az Istentől jöttem
			<em>
				[
				<a href="#17,8">rész 17,8.</a>
				]
			</em>
			ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			Kijöttem az Atyától, és jöttem e világba: ismét elhagyom e világot, és elmegyek az Atyához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Mondának néki az ő tanítványai: Ímé, most nyiltan beszélsz és semmi példázatot nem mondasz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			Most tudjuk, hogy te mindent tudsz, és nincs szükséged arra, hogy valaki téged megkérdezzen: erről hiszszük, hogy az Istentől jöttél
			<em>
				[
				<a href="#16,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			Felele nékik Jézus: Most hiszitek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,32">16,32</a>
			</b>
			Ímé eljő az óra, és immár eljött, hogy szétoszoljatok
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,31">Mát. 26,31.</a>
				<a href="48.html#14,27">Márk. 14,27.</a>
				]
			</em>
			kiki az övéihez, és engem egyedül hagyjatok; de nem vagyok egyedül, mert az Atya velem van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,33">16,33</a>
			</b>
			Azért beszéltem ezeket néktek, hogy békességetek legyen én bennem. E világon nyomorúságtok lészen; de bízzatok: és meggyőztem a világot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Ezeket beszélte Jézus; és felemelé szemeit az égre, és monda: Atyám,
			<em>
				[
				<a href="#12,23">rész 12,23.</a>
				]
			</em>
			eljött az óra; dicsőítsd meg a te Fiadat, hogy a te Fiad is dicsőítsen téged;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			A miként te hatalmat adtál
			<em>
				[
				<a href="#3,35">rész 3,35.13,3.</a>
				]
			</em>
			néki minden testen, hogy örök életet
			<em>
				[
				<a href="#5,21">rész 5,21.</a>
				]
			</em>
			adjon mindennek, a mit néki adtál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Az pedig az örök
			<em>
				[
				<a href="69.html#5,20">1 Ján. 5,20.</a>
				]
			</em>
			élet, hogy megismerjenek téged, az egyedül igaz Istent, és a kit elküldtél, a Jézus Krisztust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			Én dicsőítettelek téged e földön: elvégeztem
			<em>
				[
				<a href="#4,34">rész 4,34.</a>
				]
			</em>
			a munkát, a melyet reám bíztál, hogy végezzem azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És most te dicsőíts meg engem, Atyám, te magadnál azzal a dicsőséggel, a melylyel bírtam te nálad a világ létele előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			Megjelentettem a te nevedet az embereknek, a kiket e világból nékem adtál: tiéid valának, és nékem adtad azokat, és a te beszédedet megtartották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Most tudták meg, hogy mindaz te tőled van, a mit nékem adtál:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Mert ama beszédeket, a melyeket nékem adtál, ő nékik adtam; és ők befogadták, és igazán megismerték, hogy én tőled jöttem
			<em>
				[
				<a href="#16,27">rész 16,27.</a>
				]
			</em>
			ki, és elhitték, hogy te küldtél engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Én ezekért könyörgök: nem a világért könyörgök, hanem azokért, a kiket nékem adtál, mert a tiéid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			És az enyémek mind a tiéid, és a tiéid
			<em>
				[
				<a href="#16,15">rész 16,15.</a>
				]
			</em>
			az enyémek: és megdicsőíttetem ő bennök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			És nem vagyok többé e világon, de ők a világon vannak, én pedig te hozzád megyek. Szent Atyám, tartsd meg őket a te nevedben, a kiket nékem adtál, hogy egyek
			<em>
				[
				<a href="#17,21">vers 21.</a>
				]
			</em>
			legyenek, mint
			<em>
				[
				<a href="#10,30">rész 10,30.</a>
				]
			</em>
			mi!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Mikor velök valék a világon, én megtartám őket a te nevedben; a kiket nékem adtál, megőrizém, és senki el nem veszett
			<em>
				[
				<a href="#6,39">rész 6,39.10,28.18,9.</a>
				]
			</em>
			közülök, csak a veszedelemnek fia, hogy az írás
			<em>
				[
				<a href="#13,18">rész 13,18.</a>
				<a href="23.html#41,10">Zsolt. 41,10.</a>
				]
			</em>
			beteljesüljön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Most pedig te hozzád megyek; és ezeket beszélem a világon, hogy ők az én örömemet teljesen bírják ő magokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			Én a te ígédet nékik adtam; és a világ gyűlölte őket, mivelhogy nem e világból valók, a mint hogy én sem e világból vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			Nem azt kérem, hogy vedd ki őket e világból, hanem hogy őrizd meg őket a gonosztól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			Nem e világból valók, a mint hogy én sem e világból vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Szenteld meg őket a te igazságoddal: A te ígéd igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			A miképen te küldtél engem e világra, úgy küldtem én is őket e világra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			És én ő érettök
			<em>oda</em>
			szentelem magamat,
			<em>
				[
				<a href="65.html#9,14">Zsid. 9,14.</a>
				]
			</em>
			hogy ők is megszenteltekké legyenek
			<em>az</em>
			igazságban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			De nemcsak ő érettök könyörgök, hanem azokért is, a kik az ő beszédökre hisznek majd én bennem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Hogy mindnyájan egyek legyenek; a mint te én bennem, Atyám, és
			<em>
				[
				<a href="#10,38">rész 10,38.14,10.11.</a>
				<a href="69.html#3,24">1 Ján. 3,24.</a>
				]
			</em>
			én te benned, hogy ők is egyek legyenek mi
			<em>
				[
				<a href="#17,11">vers 11.</a>
				]
			</em>
			bennünk: hogy elhigyje a világ, hogy te küldtél engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			És én azt a dicsőséget, a melyet nékem adtál, ő nékik adtam, hogy egyek legyenek, a miképen mi egy vagyunk:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			Én ő bennök, és te én bennem: hogy tökéletesen egygyé legyenek, és hogy megismerje a világ, hogy te küldtél engem, és szeretted őket, a miként engem szerettél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			Atyám, a kiket nékem adtál, akarom, hogy a hol én vagyok,
			<em>
				[
				<a href="#12,26">rész 12,26.14,3.</a>
				<a href="59.html#4,17">1 Thess. 4,17.</a>
				]
			</em>
			azok is én velem legyenek; hogy megláthassák az én dicsőségemet, a melyet nékem adtál: mert szerettél engem e világ alapjának felvettetése előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			Igazságos Atyám! És e világ nem ismert téged, de én ismertelek téged; és ezek megismerik, hogy te küldtél engem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			És megismertettem ő velök a te nevedet, és megismertetem; hogy az a szeretet legyen ő bennök, a mellyel engem szerettél, és én
			<em>is</em>
			ő bennök
			<em>legyek.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Mikor ezeket mondta vala Jézus, kiméne az ő tanítványaival együtt túl
			<em>
				[
				<a href="10.html#15,23">2 Sám. 15,23.</a>
				]
			</em>
			a Kedron patakán, a hol egy kert vala, a melybe bemenének
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,36">Máté. 26,36.</a>
				<a href="48.html#14,32">Márk. 14,32.</a>
				<a href="49.html#22,39">Luk. 22,39.</a>
				]
			</em>
			ő és az ő tanítványai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			Ismeré pedig azt a helyet Júdás is, a ki őt elárulja vala; mivelhogy gyakorta ott gyűlt egybe Jézus az ő tanítványaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Júdás
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,47">Mát. 26,47.</a>
				<a href="48.html#14,43">Márk. 14,43.</a>
				<a href="49.html#22,47">Luk. 22,47.</a>
				<a href="51.html#1,16">Csel. 1,16.</a>
				]
			</em>
			azért magához vevén a
			<em>katonai</em>
			csapatot, és a papi fejedelmektől és a farizeusoktól szolgákat, oda méne fáklyákkal, lámpásokkal és fegyverekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Jézus azért tudván mindazt, a mi reá következendő vala, előre méne, és monda azoknak: Kit kerestek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Felelének néki: A názáreti Jézust. Monda nékik Jézus: Én vagyok.
			<em>Ott</em>
			állt pedig ő velök Júdás is, a ki elárulta őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Mikor azért azt mondá nékik, hogy: Én vagyok; hátra vonulának és földre esének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			Ismét megkérdezé azért őket: Kit kerestek? És azok mondának: A názáreti Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Felele Jézus: Mondtam néktek, hogy én vagyok
			<em>az.</em>
			Azért, ha engem kerestek, ezeket bocsássátok el;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Hogy beteljesüljön a beszéd, a melyet mondott: Azok közül, a kiket nékem adtál, senkit sem vesztettem
			<em>
				[
				<a href="#6,39">rész 6,39.10,28.17,12.</a>
				]
			</em>
			el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Simon Péter pedig, a kinek szablyája vala,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,51">Mát. 26,51.</a>
				<a href="48.html#14,47">Márk. 14,47.</a>
				<a href="49.html#22,50">Luk. 22,50.</a>
				]
			</em>
			kirántá azt, és megüté a főpap szolgáját, és levágá annak jobb fülét. A szolga neve pedig Málkus vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			Monda azért Jézus Péternek: Tedd hüvelyébe
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,52">Mát. 26,52.</a>
				]
			</em>
			a te szablyádat; avagy nem kell-é kiinnom a pohárt, a melyet az Atya adott nékem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			A csapat azért és az ezredes és a zsidók szolgái megfogák Jézust, és megkötözék őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			És vivék őt először Annáshoz; mert ipa vala
			<em>ez</em>
			Kajafásnak, a ki abban az esztendőben főpap vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Kajafás
			<em>
				[
				<a href="#11,49">rész 11,49.50.</a>
				]
			</em>
			pedig az vala, a ki tanácsolta vala a zsidóknak, hogy jobb, hogy egy ember veszszen el a népért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Simon Péter
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,58">Mát. 26,58.</a>
				<a href="48.html#14,54">Márk. 14,54.</a>
				<a href="49.html#22,54">Luk. 22,54.</a>
				]
			</em>
			pedig, és egy másik tanítvány követi vala Jézust. Ez a tanítvány pedig ismerős vala a főpappal, és beméne Jézussal együtt a főpap udvarába,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			Péter pedig kívül áll vala az ajtónál. Kiméne azért ama másik tanítvány, a ki a főpappal ismerős vala, és szóla az ajtóőrzőnek, és bevivé Pétert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			Szóla azért Péterhez az ajtóőrző leány: Nemde, te is ez ember tanítványai közül való vagy? Monda ő: Nem vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			A szolgák pedig és a poroszlók
			<em>ott</em>
			állnak vala, szítván a tüzet, mivelhogy hűvös vala, és melegszenek vala.
			<em>Ott</em>
			áll vala pedig Péter is ő velök együtt, és melegszik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			A főpap azért kérdezé Jézust az ő tanítványai felől, és az ő tudománya felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Felele néki Jézus: Én nyilván szólottam a világnak, én mindenkor tanítottam a zsinagógában és a templomban, a hol a zsidók mindenünnen összegyülekeznek; és titkon semmit sem szólottam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Mit kérdesz engem? Kérdezd azokat, a kik hallották, mit szóltam nékik: ímé ők tudják, a miket nékik szólottam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			Mikor pedig ő ezeket mondja vala, egy a poroszlók közül, a ki ott áll vala, arczul üté Jézust, mondván: így felelsz-é a főpapnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			Felele néki Jézus: Ha gonoszul szóltam, tégy bizonyságot a gonoszságról; ha pedig jól, miért versz engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Elküldé őt Annás megkötözve Kajafáshoz, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,57">Mát. 26,57.</a>
				<a href="48.html#14,53">Márk. 14,53.</a>
				<a href="49.html#22,54">Luk. 22,54.</a>
				]
			</em>
			főpaphoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Simon Péter pedig
			<em>ott</em>
			áll vala és melegszik vala. Mondának
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,69">Mát. 26,69.</a>
				<a href="48.html#14,66">Márk. 14,66.67.</a>
				<a href="49.html#22,56">Luk. 22,56.</a>
				]
			</em>
			azért néki: Nemde, te is ennek a tanítványai közül való vagy? Megtagadá ő, és monda: Nem vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			Monda egy a főpap szolgái közül, rokona annak, a kinek a fülét Péter levágta: Nem láttalak-e én téged ő vele együtt a kertben?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Ismét megtagadá azért Péter; és a kakas
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,74">Mát. 26,74.</a>
				<a href="48.html#14,72">Márk. 14,72.</a>
				<a href="49.html#22,60">Luk. 22,60.</a>
				]
			</em>
			azonnal megszólala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Vivék azért Jézust Kajafástól a törvényházba. Vala
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,2">Mát. 27,2.</a>
				<a href="48.html#15,1">Márk. 15,1.</a>
				<a href="49.html#23,1">Luk. 23,1.</a>
				]
			</em>
			pedig reggel. És ők nem menének be a törvényházba, hogy meg ne fertőztessenek,
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,28">Csel. 10,28.11,3.</a>
				]
			</em>
			hanem hogy megehessék a husvétibárányt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,29">18,29</a>
			</b>
			Kiméne azért Pilátus ő hozzájok, és monda: Micsoda vádat hoztok fel ez ember ellen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,30">18,30</a>
			</b>
			Felelének és mondának néki: Ha gonosztevő nem volna ez, nem adtuk volna őt a te kezedbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,31">18,31</a>
			</b>
			Monda azért nékik Pilátus: Vigyétek el őt ti, és ítéljétek meg őt a ti törvényeitek szerint. Mondának azért néki a zsidók: Nékünk senkit sem szabad megölnünk;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,32">18,32</a>
			</b>
			Hogy beteljesedjék a Jézus szava, a melyet monda, a mikor jelenti vala,
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,19">Mát. 20,19.</a>
				<a href="48.html#10,33">Márk. 10,33.</a>
				<a href="49.html#18,32">Luk. 18,32.</a>
				]
			</em>
			hogy milyen halállal kell majd meghalnia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,33">18,33</a>
			</b>
			Ismét beméne azért Pilátus a törvényházba, és szólítja vala Jézust, és monda néki: Te vagy a
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,11">Mát. 27,11.</a>
				<a href="48.html#15,2">Márk. 15,2.</a>
				<a href="49.html#23,3">Luk. 23,3.</a>
				]
			</em>
			Zsidók királya?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,34">18,34</a>
			</b>
			Felele néki Jézus: Magadtól mondod-é te ezt, vagy mások beszélték néked én felőlem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,35">18,35</a>
			</b>
			Felele Pilátus: Avagy zsidó vagyok-e én? A te néped és a papifejedelmek adtak téged az én kezembe: mit cselekedtél?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,36">18,36</a>
			</b>
			Felele Jézus: Az én országom nem e világból való. Ha e világból való volna az én országom, az én szolgáim vitézkednének, hogy át ne adassam a zsidóknak. Ámde az én országom nem innen való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,37">18,37</a>
			</b>
			Monda azért néki Pilátus: Király vagy-é hát te csakugyan? Felele Jézus: Te mondod, hogy én király vagyok. Én azért születtem, és azért jöttem e világra, hogy bizonyságot tegyek az igazságról. Mindaz, a ki az igazságból való, hallgat az én szómra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,38">18,38</a>
			</b>
			Monda néki Pilátus: Micsoda az igazság? És a mint ezt mondá, újra kiméne a zsidókhoz, és monda nékik: Én nem találok benne semmi bűnt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,39">18,39</a>
			</b>
			Szokás
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,15">Mát. 27,15.</a>
				<a href="48.html#15,6">Márk. 15,6.</a>
				<a href="49.html#23,17">Luk. 23,17.</a>
				]
			</em>
			pedig az nálatok, hogy elbocsássak néktek egyet a husvétünnepen: akarjátok-é azért, hogy elbocsássam néktek a zsidók királyát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,40">18,40</a>
			</b>
			Kiáltának azért viszont mindnyájan, mondván: Nem ezt, hanem Barabbást. Ez a Barabbás pedig tolvaj vala.
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,21">Mát. 27,21.</a>
				<a href="48.html#15,11">Márk. 15,11.</a>
				<a href="49.html#23,18">Luk. 23,18.</a>
				<a href="51.html#3,14">Csel. 3,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Akkor azért előfogá Pilátus Jézust,
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,26">Mát. 27,26.</a>
				<a href="48.html#15,15">Márk. 15,15.</a>
				]
			</em>
			és megostoroztatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			És a vitézek tövisből koronát fonván, a fejére tevék, és bíbor köntöst adának reá,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És mondának: Üdvöz légy zsidók királya! És arczul csapdossák vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Majd ismét kiméne Pilátus, és monda nékik: Ímé kihozom őt néktek, hogy értsétek meg, hogy nem találok benne semmi bűnt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Kiméne azért Jézus a töviskoronát és a bíbor köntöst viselve. És monda nékik
			<em>Pilátus:</em>
			Ímhol az ember!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			Mikor azért látják vala őt a papifejedelmek és a szolgák, kiáltozának, mondván: Feszítsd meg, feszítsd meg! Monda nékik Pilátus: Vigyétek el őt ti és feszítsétek meg, mert én nem találok bűnt ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Felelének néki a zsidók: Nékünk törvényünk van, és a mi törvényünk szerint meg kell halnia, mivelhogy Isten Fiává tette magát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Mikor pedig ezt a beszédet hallotta Pilátus, még inkább megrémül vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			És ismét beméne a törvényházba, és szóla Jézusnak: Honnét való vagy te? De Jézus nem felelt néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Monda azért néki Pilátus: Nékem nem szólsz-é? Nem tudod-é hogy hatalmam van arra, hogy megfeszítselek, és hatalmam van arra, hogy szabadon bocsássalak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			Felele Jézus: Semmi hatalmad sem volna rajtam, ha felülről nem adatott volna néked: nagyobb bűne van azért annak, a ki a te kezedbe adott engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Ettől fogva igyekszik vala Pilátus őt szabadon bocsátani; de a zsidók kiáltozának, mondván: Ha ezt szabadon bocsátod, nem vagy a császár barátja; valaki magát királylyá teszi, ellene mond a császárnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Pilátus azért, a mikor hallja vala e beszédet, kihozá Jézust, és űle a törvénytevő székbe azon a helyen, a melyet Kőpadolatnak hívtak, zsidóul pedig Gabbathának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Vala pedig a husvét péntekje; és mintegy hat óra. És monda a zsidóknak: Ímhol a ti királyotok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Azok pedig kiáltoznak vala: Vidd el, vidd el, feszítsd meg őt! Monda nékik Pilátus: A ti királyotokat feszítsem meg? Felelének a papifejedelmek: Nem királyunk van, hanem császárunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			Akkor azért
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,31">Mát. 27,31.</a>
				<a href="48.html#15,22">Márk. 15,22.</a>
				<a href="49.html#23,25">Luk. 23,25.</a>
				]
			</em>
			nékik adá őt, hogy megfeszíttessék. Átvevék azért Jézust és elvivék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			És emelvén az ő keresztfáját, méne az úgynevezett Koponya helyére, a melyet héberül Golgothának hívnak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			A hol megfeszíték őt, és ő vele más kettőt,
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,32">Luk. 23,32.33.</a>
				]
			</em>
			egyfelől, és másfelől, középen pedig Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Pilátus pedig czímet is íra, és feltevé a keresztfára. Ez vala pedig az írás: A
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,37">Mát. 27,37.</a>
				<a href="48.html#15,26">Márk. 15,26.</a>
				<a href="49.html#23,38">Luk. 23,38.</a>
				]
			</em>
			NÁZÁRETI JÉZUS, A ZSIDÓK KIRÁLYA.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Sokan olvasák azért e czímet a zsidók közül; mivelhogy közel vala a városhoz az a hely, a hol Jézus megfeszíttetett vala: és héberül, görögül és latinul vala
			<em>az</em>
			írva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Mondának azért Pilátusnak a zsidók papifejedelmei: Ne írd: A zsidók királya; hanem hogy ő mondotta: A zsidók királya vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Felele Pilátus: A mit megírtam, megírtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			A vitézek azért, mikor megfeszítették Jézust, vevék az ő ruháit, és négy részre
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,35">Mát. 27,35.</a>
				<a href="48.html#15,24">Márk. 15,24.</a>
				<a href="49.html#23,34">Luk. 23,34.</a>
				]
			</em>
			oszták, egy részt mindenik vitéznek, és a köntösét. A köntös pedig varrástalan vala, felülről mindvégig szövött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Mondának azért egymásnak: Ezt ne hasogassuk el, hanem vessünk sorsot reá, kié legyen. Hogy beteljesedjék az írás, a mely ezt mondja: Megosztoztak ruháimon, és a köntösömre sorsot vetettek. A vitézek tehát ezeket művelék.
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,19">Zsolt. 22,19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			A Jézus keresztje alatt pedig ott állottak vala
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,55">Mát. 27,55.56.</a>
				<a href="48.html#15,40">Márk. 15,40.</a>
				<a href="49.html#23,49">Luk. 23,49.</a>
				]
			</em>
			az ő anyja, és az ő anyjának nőtestvére; Mária, a Kleopás
			<em>felesége,</em>
			és Mária Magdaléna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			Jézus azért, mikor látja vala, hogy
			<em>ott</em>
			áll az ő anyja és az a tanítvány, a kit szeret vala, monda az ő anyjának: Asszony, ímhol a te fiad!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Azután monda a tanítványnak: Ímhol a te anyád! És ettől az órától magához fogadá azt az a tanítvány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			Ezután tudván Jézus, hogy immár minden elvégeztetett, hogy beteljesedjék az írás, monda:
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,22">Zsolt. 69,22.</a>
				]
			</em>
			Szomjúhozom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			Vala pedig ott egy eczettel teli edény. Azok azért szivacsot töltvén meg eczettel,
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,48">Mát. 27,48.</a>
				]
			</em>
			és izsópra tévén
			<em>azt,</em>
			oda vivék az ő szájához.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			Mikor azért elvette Jézus az eczetet, monda: Elvégeztetett! És lehajtván fejét, kibocsátá lelkét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			A zsidók pedig, hogy a testek szombaton
			<em>
				[
				<a href="05.html#21,23">5 Móz. 21,23.</a>
				]
			</em>
			át a keresztfán ne maradjanak, miután péntek vala, (mert annak a szombatnak napja nagy
			<em>nap</em>
			vala) kérék Pilátust, hogy törjék meg azoknak lábszárait és vegyék le
			<em>őket.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			Eljövének azért a vitézek, és megtörék az elsőnek lábszárait és a másikét
			<em>is,</em>
			a ki ő vele együtt feszíttetett meg;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			Mikor pedig Jézushoz érének és látják vala, hogy ő már halott, nem törék meg az ő lábszárait;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			Hanem egy a vitézek közül dárdával döfé meg az ő oldalát, és azonnal vér és víz jöve ki
			<em>abból.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			És a ki látta, bizonyságot tett, és igaz az ő tanúbizonysága; és az tudja, hogy ő igazat mond, hogy ti is higyjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			Mert azért lettek ezek, hogy beteljesedjék az írás: Az ő csontja meg ne
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,46">2 Móz. 12,46.</a>
				]
			</em>
			törettessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			Másutt ismét így szól az írás: Néznek majd arra, a kit általszegeztek.
			<em>
				[
				<a href="45.html#12,10">Zak. 12,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,38">19,38</a>
			</b>
			Ezek után pedig kéré Pilátust az arimathiai József (a ki a Jézus tanítványa vala, de csak titokban, a zsidóktól való
			<em>
				[
				<a href="#7,13">rész 7,13.9,22.12,42.</a>
				]
			</em>
			félelem miatt), hogy levehesse
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,57">Mát. 27,57.</a>
				<a href="48.html#15,42">Márk. 15,42.</a>
				<a href="49.html#23,50">Luk. 23,50.</a>
				]
			</em>
			a Jézus testét. És megengedé Pilátus. Elméne azért és levevé a Jézus testét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,39">19,39</a>
			</b>
			Eljöve pedig Nikodémus
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.7,50.</a>
				]
			</em>
			is (a ki éjszaka ment vala először Jézushoz), hozván mirhából és áloéból való kenetet, mintegy száz fontot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,40">19,40</a>
			</b>
			Vevék azért a Jézus testét, és begöngyölgeték azt lepedőkbe illatos szerekkel együtt, a mint a zsidóknál szokás temetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,41">19,41</a>
			</b>
			Azon a helyen pedig, a hol megfeszítteték, vala egy kert, és a kertben egy új sír, a melybe még senki sem helyheztetett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,42">19,42</a>
			</b>
			A zsidók péntekje miatt azért, mivelhogy az a sír közel vala, abba helyhezteték Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			A hétnek első napján pedig jó reggel, a mikor még sötétes vala, oda
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,1">Mát. 28,1.</a>
				<a href="48.html#16,1">Márk. 16,1.</a>
				<a href="49.html#24,1">Luk. 24,1.</a>
				]
			</em>
			méne Mária Magdaléna a sírhoz, és látá, hogy elvétetett a kő a sírról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Futa azért és méne Simon Péterhez és ama másik tanítványhoz, a kit Jézus szeret vala, és monda nékik: Elvitték az Urat a sírból, és nem tudjuk, hová tették őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			Kiméne azért
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,12">Luk. 24,12.</a>
				]
			</em>
			Péter és a másik tanítvány, és menének a sírhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			Együtt futnak vala pedig mindketten: de ama másik tanítvány hamar megelőzé Pétert, és előbb juta a sírhoz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			És lehajolván, látá, hogy ott vannak a lepedők; mindazáltal nem megy vala be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Megjöve azután Simon Péter
			<em>is</em>
			nyomban utána, és beméne a sírba: és látá, hogy a lepedők ott vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			És a keszkenő, a mely az ő fején volt, nem együtt van a lepedőkkel, hanem külön összegöngyölítve egy helyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Akkor aztán beméne a másik tanítvány is, a ki először jutott a sírhoz, és lát és hisz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Mert nem tudják vala még az
			<em>
				[
				<a href="23.html#16,10">Zsolt. 16,10.</a>
				]
			</em>
			írást, hogy fel kell támadnia a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Visszamenének azért a tanítványok az övéikhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			Mária pedig künn áll vala a sírnál sírva. A míg azonban siránkozék, behajol vala a
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,5">Márk. 16,5.</a>
				]
			</em>
			sírba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			És láta két angyalt fehér ruhában ülni, egyiket fejtől, másikat lábtól, a hol a Jézus teste feküdt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			És mondának azok néki: Asszony mit sírsz? Monda nékik: Mert elvitték az én Uramat, és nem tudom, hova tették őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondotta, hátra fordula, és látá
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,9">Márk. 16,9.</a>
				]
			</em>
			Jézust
			<em>ott</em>
			állani, és nem tudja vala, hogy Jézus az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Asszony, mit sírsz? kit keressz? Az pedig azt gondolván, hogy a kertész az, monda néki: Uram, ha te vitted el őt, mondd meg nékem, hová tetted őt, és én elviszem őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Mária! Az megfordulván, monda néki: Rabbóni! a mi azt teszi: Mester!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Ne illess engem; mert nem mentem még fel az én Atyámhoz; hanem menj az én atyámfiaihoz
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,23">Zsolt. 22,23.</a>
				]
			</em>
			és mondd nékik: Felmegyek az én Atyámhoz és a ti Atyátokhoz, és az én Istenemhez, és a ti Istenetekhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Elméne
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,10">Márk. 16,10.</a>
				]
			</em>
			Mária Magdaléna, hirdetvén a tanítványoknak, hogy látta az Urat, és
			<em>hogy</em>
			ezeket mondotta néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Mikor azért estve vala, azon a napon, a hétnek első napján, és mikor az ajtók zárva valának, a hol egybegyűltek vala a tanítványok, a zsidóktól való félelem miatt, eljöve
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,14">Márk. 16,14.</a>
				<a href="49.html#24,36">Luk. 24,36.</a>
				<a href="53.html#15,5">1 Kor. 15,5.</a>
				]
			</em>
			Jézus és megálla a középen, és monda nékik: Békesség néktek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			És ezt mondván, megmutatá nékik a kezeit és az oldalát. Örvendezének azért a tanítványok, hogy látják vala az Urat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Ismét monda azért nékik Jézus: Békesség néktek! A miként
			<em>
				[
				<a href="#17,18">rész 17,18.</a>
				]
			</em>
			engem küldött vala az Atya, én is akképen küldelek titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			És mikor ezt mondta, rájuk lehelle, és monda nékik: Vegyetek Szent Lelket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			A kiknek bűneit megbocsátjátok, megbocsáttatnak azoknak; a kikéit megtartjátok, megtartatnak.
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,19">Mát. 16,19.18,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			Tamás pedig, egy a tizenkettő közül, a kit Kettősnek hívtak, nem vala ő velök, a mikor eljött vala Jézus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			Mondának azért néki a többi tanítványok: Láttuk az Urat. Ő pedig monda nékik: Ha nem látom az ő kezein a szegek helyeit, és be nem bocsátom ujjaimat a szegek helyébe, és az én kezemet be nem bocsátom az ő oldalába, semmiképen el nem hiszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			És nyolcz nap múlva ismét benn valának az ő tanítványai, Tamás is ő velök. Noha az ajtó zárva vala, beméne Jézus, és megálla a középen és monda: Békesség néktek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			Azután monda Tamásnak: Hozd ide a te ujjadat és nézd meg az én kezeimet; és hozd
			<em>ide</em>
			a te kezedet, és bocsássad az én oldalamba: és ne légy hitetlen, hanem hívő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			És felele Tamás és monda néki: Én Uram és én Istenem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Mivelhogy láttál engem, Tamás, hittél: boldogok, a kik nem látnak
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,8">1 Pét. 1,8.</a>
				]
			</em>
			és hisznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			Sok más jelt is mívelt ugyan
			<em>
				[
				<a href="#21,25">rész 21,25.</a>
				]
			</em>
			Jézus az ő tanítványai előtt, a melyek nincsenek megírva ebben a könyvben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,31">20,31</a>
			</b>
			Ezek pedig azért irattak meg, hogy higyjétek, hogy Jézus a Krisztus, az Istennek Fia, és hogy
			<em>ezt</em>
			hívén, életetek legyen az ő nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Ezek után ismét megjelentette magát Jézus a tanítványoknak a Tibériás tengerénél; megjelentette pedig ekképen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			Együtt valának Simon Péter, és Tamás, a kit Kettősnek hívtak, és Nátánáel, a galileai Kánából való, és a Zebedeus fiai, és más kettő
			<em>is</em>
			az ő tanítványai közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			Monda nékik Simon Péter: Elmegyek halászni. Mondának néki: Elmegyünk mi is te veled. Elmenének és azonnal a hajóba szállának; és azon az éjszakán nem fogtak semmit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			Mikor pedig immár reggeledék, megálla Jézus a parton; a tanítványok azonban nem ismerék meg, hogy Jézus van
			<em>ott.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Monda azért nékik Jézus: Fiaim! Van-é valami ennivalótok? Felelének néki: Nincsen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			Ő pedig monda nékik: Vessétek a hálót a hajónak jobb oldala felől, és találtok. Oda veték azért, és kivonni már nem bírták azt a halaknak sokasága miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Szóla azért az a tanítvány, a kit Jézus
			<em>
				[
				<a href="#13,23">rész 13,23.</a>
				]
			</em>
			szeret vala, Péternek: Az Úr van
			<em>ott</em>
			! Simon Péter azért, a mikor hallja vala, hogy
			<em>ott</em>
			van az Úr, magára vevé az ingét (mert mezítelen vala), és beveté magát a tengerbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			A többi tanítványok pedig a hajón menének (mert nem messze valának a parttól, hanem mintegy kétszáz singnyire), és vonszszák vala a hálót a halakkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Mikor azért a partra szállának, látják, hogy parázs van ott, és azon felül hal és kenyér.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Hozzatok a halakból, a melyeket most fogtatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Felszálla Simon Péter, és kivoná a hálót a partra, a mely tele volt nagy halakkal, százötvenhárommal; és noha ennyi vala, nem szakadozik vala a háló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Monda nékik Jézus: Jertek, ebédeljetek. A tanítványok közül pedig senki sem meri vala tőle megkérdezni: Ki vagy te? Mivelhogy tudják vala, hogy az Úr ő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Oda méne azért Jézus, és vevé a kenyeret és adá nékik, és hasonlóképen a halat is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Ezzel már harmadszor jelent meg Jézus az ő tanítványainak, minekutána feltámadt a halálból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			Mikor aztán megebédelének, monda Jézus Simon Péternek: Simon, Jónának
			<em>fia:</em>
			jobban szeretsz-é engem ezeknél? Monda néki: Igen, Uram; te tudod, hogy szeretlek téged! Monda néki: Legeltesd az én bárányaimat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Monda néki ismét másodszor is: Simon, Jónának
			<em>fia</em>
			, szeretsz-é engem? Monda néki: Igen, Uram; te tudod, hogy én szeretlek téged. Monda néki: Őrizd az én juhaimat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Monda néki harmadszor
			<em>is</em>
			: Simon, Jónának
			<em>fia</em>
			, szeretsz-é engem? Megszomorodék Péter, hogy harmadszor
			<em>is</em>
			mondotta vala néki: Szeretsz-é engem? És monda néki: Uram, te mindent tudsz; te tudod, hogy én szeretlek téged. Monda néki Jézus: Legeltesd az én juhaimat!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Bizony, bizony mondom néked, a mikor ifjabb valál, felövezéd magadat, és oda mégy vala, a hova akarád; mikor pedig megöregszel, kinyújtod a te kezedet és más övez fel téged, és oda
			<em>
				[
				<a href="68.html#1,14">2 Pét. 1,14.</a>
				]
			</em>
			visz, a hová nem akarod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			Ezt pedig azért mondá, hogy jelentse, milyen halállal dicsőíti majd meg az Istent. És ezt mondván, szóla néki: Kövess engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Péter pedig megfordulván, látja, hogy követi az a tanítvány, a kit szeret vala Jézus, a ki nyugodott is ama vacsora közben az ő kebelén
			<em>
				[
				<a href="#13,23">rész 13,23.</a>
				]
			</em>
			és mondá: Uram! ki az, a ki elárul téged?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Ezt látván Péter, monda Jézusnak: Uram, ez pedig mint
			<em>lészen?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Monda néki Jézus: Ha akarom, hogy ő megmaradjon, a míg eljövök, mi közöd hozzá? Te kövess engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			Kiméne azért e beszéd az atyafiak közé, hogy az a tanítvány nem hal meg: pedig Jézus nem mondta néki, hogy nem hal meg; hanem: Ha akarom, hogy ez megmaradjon, a míg eljövök, mi közöd hozzá?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Ez az a tanítvány, a ki bizonyságot tesz ezekről, és a ki megírta ezeket, és tudjuk, hogy az ő bizonyságtétele igaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			De van sok
			<em>
				[
				<a href="#20,30">rész 20,30.</a>
				]
			</em>
			egyéb is, a miket Jézus cselekedett vala, a melyek, ha egyenként megiratnának, azt vélem, hogy maga a világ sem foghatná be a könyveket, a melyeket írnának. Ámen.
		</p>
	</body>
</html>
