<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Csel.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			AZ APOSTOLOK CSELEKEDETEI
			<em>[Csel.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Első könyvemet
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,3">Luk. 1,3.</a>
				]
			</em>
			írtam, Theofilus, mindazokról, a miket kezdett Jézus cselekedni és tanítani,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Mind a napig,
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,19">Mát. 28,19.</a>
				<a href="48.html#16,15">Márk. 16,15.</a>
				<a href="49.html#24,49">Luk. 24,49.</a>
				]
			</em>
			melyen fölviteték, minekutána parancsolatokat adott a Szent Lélek által az apostoloknak, kiket választott vala magának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Kiknek az ő szenvedése után sok jel által meg is mutatta, hogy ő él, negyven
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,18">Mát. 28,18.</a>
				Márk.16,12.14.
				<a href="49.html#24,15">Luk. 24,15.34.36.</a>
				<a href="50.html#20,19">Ján. 20,19.26.21,1-14.</a>
				<a href="53.html#15,5">1 Kor. 15,5-8.</a>
				]
			</em>
			napon át megjelenvén nékik, és szólván az Isten országára tartozó dolgokról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És velök összejövén, meghagyá nékik, hogy el ne menjenek
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,49">Luk. 24,49.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemből, hanem várják be az Atyának ígéretét,
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,26">Ján. 14,26.15,26.</a>
				]
			</em>
			melyet
			<em>úgymond,</em>
			hallottatok tőlem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Hogy János ugyan vízzel keresztelt, ti azonban Szent Lélekkel
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,11">Mát. 3,11.</a>
				<a href="48.html#1,8">Márk. 1,8.</a>
				<a href="49.html#3,16">Luk. 3,16.</a>
				<a href="50.html#1,33">Ján. 1,33.</a>
				<a href="51.html#2,1">Csel. 2,1-4.</a>
				]
			</em>
			fogtok megkereszteltetni nem sok nap mulva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Mikor azért azok egybegyűltek, megkérdék őt, mondván: Uram, avagy nem ez időben állítod-é helyre az országot Izráelnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Monda pedig nékik: Nem a ti dolgotok tudni az időket vagy alkalmakat, melyeket az Atya a maga hatalmába helyheztetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Hanem vesztek erőt, minekutána a Szent Lélek eljő reátok: és lesztek nékem tanúim
			<em>
				[
				<a href="#2,32">rész 2,32.</a>
				]
			</em>
			úgy Jeruzsálemben, mint az egész Júdeában és Samariában és a földnek mind végső határáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondotta, az ő láttokra felemelteték,
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,19">Márk. 16,19.</a>
				<a href="49.html#24,51">Luk. 24,51.</a>
				]
			</em>
			és felhő fogá el őt szemeik elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			És a mint szemeiket az égre függesztették, mikor ő elméne, ímé két férfiú állott meg mellettük fehér ruhában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Kik szóltak is: Galileabeli férfiak, mit állotok nézve a mennybe? Ez a Jézus, a ki felviteték tőletek a mennybe, akképen jő el, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,30">Mát. 24,30.</a>
				<a href="48.html#13,26">Márk. 13,26.</a>
				<a href="73.html#1,7">Jel. 1,7.</a>
				<a href="59.html#4,16">1 Thess. 4,16.</a>
				]
			</em>
			miképen láttátok őt felmenni a mennybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Akkor megtérének Jeruzsálembe a hegyről, mely hívatik Olajfák
			<em>hegyének,</em>
			mely Jeruzsálem mellett van, egy szombat
			<em>napi</em>
			járóföldre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És mikor bementek, felmenének a felsőházba, a hol szállva valának: Péter és Jakab, János és András, Filep és Tamás, Bertalan és Máté, Jakab, az Alfeus fia, és Simon, a zelóta, és Júdás, a Jakab fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Ezek mindnyájan egy szívvel-lélekkel foglalatosak valának az imádkozásban és a könyörgésben, az asszonyokkal és Máriával, Jézusnak anyjával, és az ő atyjafiaival együtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És azokban a napokban felkelvén Péter a tanítványok között, monda (vala pedig ott együtt mintegy százhúsz főnyi sokaság):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Atyámfiai, férfiak, szükség volt betelni annak az írásnak, melyet megjövendölt a Szent Lélek Dávid szája által
			<em>
				[
				<a href="23.html#41,10">Zsolt. 41,10.</a>
				]
			</em>
			Júdás felől, ki vezetőjük
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,47">Mát. 26,47.</a>
				<a href="48.html#14,43">Márk. 14,43.</a>
				<a href="49.html#22,47">Luk. 22,47.</a>
				<a href="50.html#18,3">Ján. 18,3.</a>
				]
			</em>
			lőn azoknak, a kik megfogták Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mert mi közénk számláltatott, és
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,4">Mát. 10,4.</a>
				<a href="48.html#3,19">Márk. 3,19.</a>
				]
			</em>
			elnyerte ennek a szolgálatnak az osztályrészét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			(Ez
			<em>hát</em>
			mezőt szerze hamisságának béréből;
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,15">Mát. 26,15.</a>
				<a href="49.html#22,5">Luk. 22,5.</a>
				]
			</em>
			és alá zuhanván, elhasadt középen, és minden belső része kiomlott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És
			<em>ez</em>
			tudtokra lőn mindazoknak, kik Jeruzsálemben lakoznak; úgy hogy az a mező tulajdon nyelvökön Akeldamának, azaz
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,8">Mát. 27,8.</a>
				]
			</em>
			Vérmezőnek neveztetett el.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Mert meg van írva a Zsoltárok könyvében: Legyen az ő lakóhelye puszta, és ne legyen lakó
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,26">Zsolt. 69,26.</a>
				]
			</em>
			abban. És: Az ő püspökségét más
			<em>
				[
				<a href="23.html#109,8">Zsolt. 109,8.</a>
				]
			</em>
			vegye el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Szükség azért, hogy azok közül a férfiak közül, a kik velünk együtt jártak minden időben, míg az Úr Jézus közöttünk járt-kelt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			A János keresztségétől kezdve mind a napig, melyen fölviteték tőlünk, azok közül egy az ő feltámadásának bizonysága legyen mivelünk egyetemben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Állatának azért elő kettőt, Józsefet, ki hivatik Barsabásnak, kinek mellékneve Justus vala, és Mátyást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			És imádkozván, mondának: Te, Uram, ki mindeneknek szívét ismered, mutasd meg a kettő közül egyiket, a kit kiválasztottál,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Hogy elnyerje az osztályrészét e szolgálatnak és apostolságnak, melytől eltévelyedék Júdás, hogy az ő saját helyére jusson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Sorsot vetének azért reájok, és esék a sors Mátyásra, és a tizenegy apostol közé számláltaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			És mikor a pünkösd
			<em>
				[
				<a href="02.html#23,16">2 Móz. 23,16.34,22.</a>
				<a href="05.html#16,10">5 Móz. 16,10.</a>
				]
			</em>
			napja eljött, mindnyájan egyakarattal együtt valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És lőn nagy hirtelenséggel az égből mintegy sebesen zúgó szélnek zendülése, és eltelé az egész házat, a hol ülnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És megjelentek előttük kettős tüzes nyelvek és üle mindenikre azok közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			És megtelének mindnyájan Szent Lélekkel, és kezdének szólni más nyelveken, a mint a Lélek adta nékik szólniok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Lakoznak vala pedig Jeruzsálemben zsidók, istenfélő férfiak, minden nép közül, melyek az ég alatt vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Minekutána pedig ez a zúgás lőn, egybegyűle a sokaság és megzavarodék, mivelhogy mindegyik a maga nyelvén hallá őket szólni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Álmélkodnak pedig mindnyájan és csodálkoznak vala, mondván egymásnak: Nemde nem Galileusok-é ezek mindnyájan, a kik szólnak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Mimódon halljuk hát
			<em>őket,</em>
			kiki közülünk a saját nyelvén, a melyben születtünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Párthusok és médek
			<em>
				[
				<a href="29.html#21,2">Ésa. 21,2.</a>
				]
			</em>
			és elámiták, és kik lakozunk Mesopotámiában, Júdeában és Kappadócziában, Pontusban és
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,1">1 Pét. 1,1.</a>
				<a href="51.html#6,9">Csel. 6,9.</a>
				]
			</em>
			Ázsiában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Frigiában és Pamfiliában, Égyiptomban és Libiának tartományiban, mely Cziréne
			<em>
				[
				<a href="#6,9">rész 6,9.</a>
				]
			</em>
			mellett van, és a római jövevények, mind zsidók, mind prozelitusok,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Krétaiak és arabok, halljuk a mint szólják a mi nyelvünkön az Istennek nagyságos dolgait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Álmélkodnak vala pedig mindnyájan és zavarban valának, egymásnak ezt mondván: Vajjon mi akar ez lennie?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Mások pedig csúfolódva mondának: Édes bortól részegedtek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Péter azonban előállván a tizenegygyel, felemelé szavát, és szóla nékik: Zsidó férfiak és mindnyájan, kik lakoztok Jeruzsálemben, legyen ez néktek tudtotokra, és vegyétek füleitekbe az én beszédimet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Mert nem részegek ezek, a mint ti állítjátok; hiszen a napnak harmadik órája van;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Hanem ez az, a mi megmondatott Jóel
			<em>
				[
				<a href="36.html#2,28">Jóel. 2,28-32.</a>
				]
			</em>
			prófétától:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És lészen az utolsó napokban, ezt mondja az Isten, kitöltök az én Lelkemből
			<em>
				[
				<a href="29.html#44,3">Ésa. 44,3.</a>
				]
			</em>
			minden testre: és prófétálnak a ti fiaitok és leányaitok, és a ti ifjaitok látásokat látnak, és a ti véneitek álmokat álmodnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			És épen az én szolgáimra és az én szolgálóleányaimra is kitöltök azokban a napokban az én Lelkemből, és prófétálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És tészek csudákat az égben odafenn, és jeleket a földön idelenn, vért, tüzet és füstnek gőzölgését.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			A nap sötétséggé változik, és a hold vérré, minekelőtte eljő az Úrnak ama nagy és fényes napja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			És lészen, hogy mindaz, a ki az Úrnak nevét segítségül hívja, megtartatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Izráelita férfiak, halljátok meg e beszédeket: A názáreti Jézust, azt a férfiút, a ki Istentől bizonyságot nyert előttetek erők, csudatételek és
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,23">Máté. 4,23.24.11,4-5.</a>
				<a href="50.html#3,2">Ján. 3,2.5,36.9,32.33.10,25.</a>
				]
			</em>
			jelek által, melyeket ő általa cselekedett Isten ti köztetek, a mint magatok is tudjátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Azt, a ki Istennek elvégezett tanácsából és rendeléséből
			<em>
				[
				<a href="#4,28">rész 4,28.</a>
				]
			</em>
			adatott
			<em>halálra,</em>
			megragadván, gonosz kezeitekkel keresztfára feszítve megölétek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Kit az Isten feltámasztott, a halál fájdalmait megoldván; mivelhogy lehetetlen volt néki attól fogvatartatnia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Mert Dávid
			<em>
				[
				<a href="23.html#16,8">Zsolt. 16,8-11.</a>
				]
			</em>
			ezt mondja ő róla: Magam előtt láttam az Urat mindenkor, mert ő nékem jobb kezem felől van, hogy meg ne tántorodjam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Annakokáért örvendezett az én szívem, és vígadott az én nyelvem; annakfelette az én testem is reménységben nyugszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			Mert nem hagyod az én lelkemet a sírban, és nem engeded, hogy a te szented rothadást lásson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Megjelentetted nékem az életnek útait; betöltesz engem örömmel a te orczád előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Atyámfiai férfiak, szabad nyilván szólanom ti előttetek Dávid pátriárkáról, hogy ő megholt és
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,10">1 Kir. 2,10.</a>
				<a href="16.html#3,16">Nehem. 3,16.</a>
				]
			</em>
			eltemettetett, és az ő sírja mind e mai napig minálunk van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,30">2,30</a>
			</b>
			Próféta lévén azért, és tudván, hogy az Isten néki esküvéssel megesküdött, hogy majd az ő ágyékának gyümölcséből támasztja a Krisztust test
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,12">2 Sám. 7,12.</a>
				<a href="23.html#132,11">Zsolt. 132,11.</a>
				]
			</em>
			szerint, hogy helyheztesse az ő királyi székibe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,31">2,31</a>
			</b>
			Előre látván
			<em>ezt,</em>
			szólott a Krisztus feltámadásáról, hogy az ő lelke nem hagyatott a sírban, sem az ő teste rothadást nem látott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,32">2,32</a>
			</b>
			Ezt a Jézust feltámasztotta az Isten, minek mi mindnyájan
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.22.10,41.</a>
				<a href="49.html#24,48">Luk. 24,48.</a>
				]
			</em>
			tanúbizonyságai vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,33">2,33</a>
			</b>
			Annakokáért az Istennek jobbja által felmagasztaltatván, és a megígért Szent Lelket
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,49">Luk. 24,49.</a>
				<a href="50.html#15,26">Ján. 15,26.16,7.</a>
				]
			</em>
			megnyervén az Atyától, kitöltötte ezt, a mit ti most láttok és hallotok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,34">2,34</a>
			</b>
			Mert nem Dávid ment fel a mennyországba; hiszen ő maga
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				]
			</em>
			mondja: Monda az Úr az én Uramnak: Ülj az én jobbkezem felől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,35">2,35</a>
			</b>
			Míglen vetem a te ellenségeidet lábaid alá zsámolyul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,36">2,36</a>
			</b>
			Bizonynyal tudja meg azért Izráelnek egész háza, hogy Úrrá és Krisztussá tette őt az Isten, azt a Jézust, a kit ti megfeszítettetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,37">2,37</a>
			</b>
			<em>Ezeket</em>
			pedig mikor hallották, szívökben megkeseredének, és mondának Péternek és a többi apostoloknak: Mit cselekedjünk, atyámfiai, férfiak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,38">2,38</a>
			</b>
			Péter pedig monda nékik: Térjetek meg és keresztelkedjetek meg mindnyájan a Jézus Krisztusnak nevében a bűnöknek bocsánatjára; és veszitek a Szent Lélek ajándékát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,39">2,39</a>
			</b>
			Mert néktek
			<em>
				[
				<a href="29.html#44,1">Ésa. 44,1-5.</a>
				]
			</em>
			lett az ígéret és a ti gyermekeiteknek, és mindazoknak, kik messze vannak, valakiket
			<em>[Ján.17,20.]</em>
			csak elhív magának az Úr, a mi Istenünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,40">2,40</a>
			</b>
			Sok egyéb beszéddel is buzgón kéri és inti vala őket, mondván: Szakaszszátok el magatokat e gonosz nemzetségtől!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,41">2,41</a>
			</b>
			A kik azért örömest vevék az ő beszédét, megkeresztelkedének; és hozzájuk csatlakozék azon a napon mintegy háromezer lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,42">2,42</a>
			</b>
			És foglalatosok valának az apostolok tudományában és a közösségben, a kenyérnek megtörésében és a könyörgésekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,43">2,43</a>
			</b>
			Támada pedig minden lélekben félelem, és az apostolok sok csudát és jelt tesznek
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,17">Márk. 16,17.18.</a>
				<a href="50.html#14,12">Ján. 14,12.</a>
				]
			</em>
			vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,44">2,44</a>
			</b>
			Mindnyájan pedig, a kik hivének, együtt valának, és
			<em>
				[
				<a href="#4,32">rész 4,32.</a>
				]
			</em>
			mindenük köz vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,45">2,45</a>
			</b>
			És jószágukat és marháikat eladogaták, és szétosztogaták azokat mindenkinek, a mint kinek-kinek szüksége vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,46">2,46</a>
			</b>
			És minden nap egyakarattal kitartva a templomban, és megtörve házanként a kenyeret, részesednek vala eledelben örömmel és tiszta szívvel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,47">2,47</a>
			</b>
			Dícsérve az Istent, és az egész nép előtt kedvességet találva. Az Úr pedig minden napon szaporítja vala a gyülekezetet az idvezülőkkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Péter és János pedig együtt mennek vala fel a templomba az imádkozásnak órájára, kilenczre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És hoznak vala egy embert, ki az ő anyjának méhétől fogva sánta
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8-10.</a>
				]
			</em>
			vala, kit minden nap le szoktak tenni a templom kapujánál, melyet Ékesnek neveznek, hogy kérjen alamizsnát azoktól, a kik bemennek a temlomba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Ez mikor látta, hogy Péter és János a templomba akarnak bemenni, kére ő tőlük alamizsnát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Péter pedig mikor szemeit reá vetette Jánossal egyben, monda: Nézz mi reánk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Az annakokáért figyelmez vala reájok, remélvén, hogy valamit kap tőlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Péter pedig monda: Ezüstöm és aranyam nincsen nékem; hanem a mim van, azt adom néked: a názáreti Jézus Krisztus nevében, kelj fel és járj!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			És őt jobbkezénél fogva felemelé, és azonnal megerősödének az ő lábai és bokái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			És felszökvén, megálla és jár vala és beméne ő velök a templomba, járkálva és szökdelve
			<em>
				[
				<a href="29.html#35,6">Ésa. 35,6.</a>
				]
			</em>
			és dícsérve az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			És látá őt az egész nép, hogy jár és dícséri az Istent:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			És megismerék őt, hogy ő volt az, a ki alamizsnáért ült a templomnak Ékeskapujában; és megtelének csodálkozással és azon való álmélkodással, a mi történt vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Mikor pedig ragaszkodék Péterhez és Jánoshoz az a sánta, a ki meggyógyult, az egész nép álmélkodva összefuta ő hozzájok a tornáczba, mely Salamonénak neveztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Mikor pedig ezt látta Péter, monda a népnek: Izráel férfiai, mit csodálkoztok ezen, vagy mit néztek mi reánk, mintha tulajdon erőnkkel vagy jámborságunkkal míveltük volna azt, hogy az járjon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Az Ábrahámnak, Izsáknak és Jákóbnak Istene, a mi atyáinknak Istene megdicsőítette az ő Fiát, Jézust, kit ti elárulátok, és megtagadátok Pilátus előtt, noha ő úgy ítélt,
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,17">Mát. 21,17.</a>
				<a href="48.html#15,9">Márk. 15,9.</a>
				<a href="49.html#23,16">Luk. 23,16.</a>
				<a href="50.html#18,39">Ján. 18,39.</a>
				]
			</em>
			hogy elbocsátja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Ti pedig azt a szentet és igazat megtagadátok és kívánátok, hogy a gyilkos ember
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,21">Mát. 27,21.</a>
				<a href="48.html#15,11">Márk. 15,11.</a>
				<a href="49.html#23,18">Luk. 23,18.</a>
				<a href="50.html#18,40">Ján. 18,40.</a>
				]
			</em>
			bocsáttassék el néktek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Az életnek fejedelmét pedig megölétek; kit az Isten feltámasztott a halálból, minek mi vagyunk bizonyságai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			És az ő nevében való hit
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,12">Ján. 14,12.13.</a>
				]
			</em>
			által erősítette meg az ő neve ezt, a kit láttok és ismertek; és a hit, mely ő általa van, adta néki ezt az épséget mindnyájan a ti szemetek láttára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			De most, atyámfiai, tudom,
			<em>
				[
				<a href="53.html#2,8">1 Kor. 2,8.</a>
				]
			</em>
			hogy tudatlanságból cselekedtetek, miképen a ti fejedelmeitek is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Az Isten pedig, a mikről eleve megmondotta minden ő prófétájának szája által, hogy a Krisztus elszenvedi,
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,2">Ésa. 53,2-12.</a>
				<a href="34.html#9,26">Dán. 9,26.</a>
				]
			</em>
			ekképen töltötte be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Bánjátok meg azért és térjetek meg,
			<em>
				[
				<a href="#2,38">rész 2,38.</a>
				]
			</em>
			hogy eltöröltessenek a ti bűneitek, hogy így eljőjjenek a felüdülés
			<em>
				[
				<a href="60.html#1,7">2 Thess. 1,7.</a>
				<a href="65.html#4,1">Zsid. 4,1-</a>
				11.]
			</em>
			idei az Úrnak színétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			És elküldje a Jézus Krisztust,
			<em>
				[
				<a href="#1,11">rész 1,11.</a>
				]
			</em>
			a ki néktek előre hirdettetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Kit az égnek kell magába fogadnia mind az időkig, míglen újjá teremtetnek mindenek, a mikről szólott az Isten minden ő szent prófétájának szája által eleitől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Mert Mózes ezt mondotta az atyáknak: Prófétát támaszt
			<em>
				[
				<a href="05.html#18,18">5 Móz. 18,18.19.</a>
				]
			</em>
			néktek az Úr, a ti Istenetek a ti atyátokfiai közül, mint engem; azt hallgassátok mindenben, a mit csak szólánd néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Lészen pedig, hogy minden lélek, valamely nem hallgatánd arra a prófétára, ki fog irtatni a nép közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			De a próféták is mindnyájan Sámueltől és a következőktől fogva, a kik csak szóltak, e napokról jövendöltek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Ti vagytok a prófétáknak és a szövetségnek fiai, melyet Isten szerzett a mi atyáinkkal, mondván
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,18">1 Móz. 22,18.</a>
				]
			</em>
			Ábrahámnak: És a te magodban megáldatnak a földnek nemzetségei mindnyájan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Az Isten az ő Fiát, Jézust első sorban néktek támasztván,
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,24">Mát. 15,24.</a>
				<a href="50.html#4,22">Ján. 4,22.</a>
				<a href="52.html#1,16">Róm. 1,16.15,18.</a>
				]
			</em>
			elküldé őt, hogy megáldjon
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,28">Mát. 11,28.</a>
				]
			</em>
			titeket, mindegyikőtöket megtérítvén bűneitekből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Míg ők azonban a néphez szólottak, oda léptek hozzájuk a papok és a templom felügyelője
			<em>
				[
				<a href="#5,24">rész 5,24.26.</a>
				<a href="49.html#22,4">Luk. 22,4.52.</a>
				]
			</em>
			és a
			<em>
				[
				<a href="#5,17">rész 5,17.23,8.</a>
				<a href="48.html#12,18">Márk. 12,18.</a>
				]
			</em>
			sadduczeusok,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Neheztelve a miatt, hogy ők a népet tanítják, és hirdetik a Jézusban a
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,20">1 Kor. 15,20-23.</a>
				]
			</em>
			halálból való feltámadást;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És rájuk veték kezüket, és veték őket őrizet
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.</a>
				]
			</em>
			alá másnapig, mert már este vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Sokan pedig azok közül, kik hallgaták az ígét, hivének; és lőn a férfiak száma mintegy ötezer.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy másnapra
			<em>
				[
				<a href="48.html#15,1">Márk. 15,1.</a>
				]
			</em>
			egybegyűlének azoknak fejei, vénei és írástudói Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És Annás,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,57">Mát. 26,57.</a>
				<a href="49.html#3,2">Luk. 3,2.</a>
				<a href="50.html#18,13">Ján. 18,13.24.</a>
				]
			</em>
			a főpap, és Kajafás és János és Sándor, és a kik csak főpapi nemzetségbeliek valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			És mikor őket a középre állaták, tudakozzák vala: Micsoda
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,28">Márk. 11,28.</a>
				]
			</em>
			hatalommal, vagy micsoda név által cselekedtétek ti ezt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Akkor Péter, Szent Lélekkel
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,19">Mát. 10,19.20.</a>
				]
			</em>
			megtelve, monda nékik: Népnek fejedelmei és Izráelnek vénei!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Ha e mai napon mi egy nyavalyás emberrel való jótétemény felől hallgattatunk ki, mi által gyógyult meg ez:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Legyen tudtotokra mindnyájotoknak és az Izráel egész népének, hogy a názáretbeli Jézus Krisztusnak neve
			<em>
				[
				<a href="48.html#9,38">Márk. 9,38.39.</a>
				]
			</em>
			által, a kit ti megfeszítettetek, kit Isten feltámasztott halottaiból, az által áll ez ti előttetek épségben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Ez ama kő,
			<em>
				[
				<a href="29.html#28,16">Ésa. 28,16.</a>
				<a href="23.html#118,22">Zsolt. 118,22.</a>
				<a href="47.html#21,42">Mát. 21,42.</a>
				<a href="67.html#2,4">1 Pét. 2,4.7.</a>
				]
			</em>
			melyet ti építők megvetettetek, mely lett a szegeletnek fejévé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			És nincsen senkiben másban idvesség: mert nem is adatott emberek között az ég alatt más név,
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,21">Mát. 1,21.</a>
				]
			</em>
			mely által kellene nékünk megtartatnunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Mikor pedig látták Péternek és Jánosnak a szólásban való bátorságukat, és megértették, hogy írástudatlan és közönséges emberek, csodálkoznak vala; meg is ismerék őket, hogy a Jézussal voltak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Mikor azonban látták, hogy a mely ember meggyógyult vala, ő velök együtt ott áll, semmit nem bírtak ellenök szólni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Mikor pedig őket a gyűlésből kiküldötték, tanácskoztak maguk közt
			<em>,</em>
			mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Mit cselekedjünk ez emberekkel? Mert hogy nyilvánvaló csoda lőn általok, mindazoknak, kik Jeruzsálemben laknak, tudtokra van, és el nem tagadhatjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			De hogy tovább ne terjedjen a nép között, fenyegetéssel fenyegessük meg őket, hogy többé egy embernek se szóljanak ebben a névben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			Azért beszólítván őket, megparancsolák nékik, hogy teljességgel ne szóljanak és ne tanítsanak a
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,47">Luk. 24,47.</a>
				]
			</em>
			Jézus nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Péter és János pedig felelvén, mondának nékik: Vajjon igaz dolog-é Isten előtt, rátok hallgatnunk inkább, hogynem Istenre,
			<em>
				[
				<a href="#5,29">rész 5,29.</a>
				]
			</em>
			ítéljétek meg!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Mert nem
			<em>
				[
				<a href="30.html#20,9">Jer. 20,9.</a>
				]
			</em>
			tehetjük, hogy a miket láttunk és hallottunk, azokat ne szóljuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Amazok pedig nem találván semmi módot, hogyan büntessék meg őket, még megfenyegetvén, elbocsáták őket a nép miatt, mert mindnyájan dicsőítik vala az Istent azért, a mi történt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Mert több vala negyven esztendősnél az az ember, kin a gyógyításnak ez a csodája lett vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			Mikor pedig elbocsáttattak, menének az övéikhez, és elbeszélék, a miket a főpapok és a vének mondottak nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Ezek pedig mikor hallották, egy szívvel-lélekkel felemelék szavokat az Istenhez,
			<em>
				[
				<a href="29.html#37,16">Ésa. 37,16-20.</a>
				]
			</em>
			és mondának: Urunk, te vagy az Isten, ki teremtetted a mennyet és a földet, a tengert és minden azokban levő dolgot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			Ki Dávidnak, a te szolgádnak szája által ezt
			<em>
				[
				<a href="23.html#2,1">Zsolt. 2,1.2.</a>
				]
			</em>
			mondottad: Miért zúgolódtak a pogányok, és gondoltak a népek hiábavalókat?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,26">4,26</a>
			</b>
			Felállottak a földnek királyai, és a fejedelmek egybegyűltek az Úr ellen és az ő Krisztusa ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,27">4,27</a>
			</b>
			Mert bizony egybegyűltek a te szent Fiad, a Jézus ellen, a kit felkentél, Heródes
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,7">Luk. 23,7-11.</a>
				]
			</em>
			és Ponczius Pilátus a pogányokkal és Izráel népével,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,28">4,28</a>
			</b>
			Hogy véghezvigyék, a mikről a te kezed és a te tanácsod eleve elvégezte volt,
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.</a>
				<a href="49.html#24,26">Luk. 24,26.</a>
				]
			</em>
			hogy megtörténjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,29">4,29</a>
			</b>
			Most azért, Urunk, tekints az ő fenyegetéseikre: és adjad a te szolgáidnak, hogy teljes bátorsággal szólják a te beszédedet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,30">4,30</a>
			</b>
			A te kezedet kinyújtván gyógyításra; és hogy jelek és csodák
			<em>
				[
				<a href="#14,3">rész 14,3.</a>
				<a href="48.html#16,20">Márk. 16,20.</a>
				<a href="65.html#2,4">Zsid. 2,4.</a>
				]
			</em>
			történjenek a te szent Fiadnak, a Jézusnak neve által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,31">4,31</a>
			</b>
			És minekutána könyörögtek, megmozdula a hely, a hol egybegyűltek; és betelének mindnyájan Szent Lélekkel, és az Isten beszédét bátorsággal szólják vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,32">4,32</a>
			</b>
			A hívők sokaságának pedig szíve-lelke egy vala; és senki semmi marháját nem mondá magáénak, hanem nékik mindenök
			<em>
				[
				<a href="#2,44">rész 2,44.</a>
				]
			</em>
			köz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,33">4,33</a>
			</b>
			És az apostolok nagy erővel tesznek vala bizonyságot az Úr Jézus feltámadásáról; és nagy kegyelem vala mindnyájukon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,34">4,34</a>
			</b>
			Mert szűkölködő sem vala ő közöttük senki; mert valakik földek vagy házak birtokosai voltak, eladván, elhozák az eladottak árát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,35">4,35</a>
			</b>
			És letevék az apostolok lábainál: aztán elosztatott az egyesek közt, a mint kinek-kinek szüksége vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,36">4,36</a>
			</b>
			József is, ki az apostoloktól Barnabásnak neveztetett el (a mi megmagyarázva annyi, mint Vígasztalás Fia), Lévita, származása szerint ciprusi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,37">4,37</a>
			</b>
			Mivelhogy néki mezeje vala, eladván, a pénzt elhozá, és az apostolok lábainál letevé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Egy ember azonban, névszerint Anániás, Safirával, az ő feleségével, eladá birtokát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És félre tőn az árából, feleségének is tudtával, és valami részét elvivén, az apostoloknak lábai elé letevé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Monda pedig Péter: Anániás, miért foglalta el a Sátán a te szívedet, hogy megcsald a Szent Lelket, és a mezőnek árából félre tégy?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Nemde megmaradva néked maradt volna meg, és eladva a te hatalmadban volt? Miért hogy ezt a dolgot cselekedted szívedben? Nem embereknek hazudtál, hanem Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Hallván pedig Anániás e szavakat, lerogyott és meghala; és mindenekben nagy félelem támada, kik ezeket hallják vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Az ifjak pedig felkelvén, begöngyölék őt, és kivivén eltemeték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Történt aztán mintegy három órai szünet múlva, hogy az ő felesége, nem tudva, mi történt, beméne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Monda pedig néki Péter: Mondd meg nékem, vajjon ennyiért adtátok-é el a földet? Ő pedig monda: Igen, ennyiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Péter pedig monda néki: Miért hogy megegyeztetek, hogy az Úrnak lelkét megkísértsétek? Ímé a küszöbön vannak azoknak lábaik, a kik eltemették férjedet, és kivisznek téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És azonnal összerogyott lábainál, és meghala; bemenvén pedig az ifjak, halva találák őt, és kivivén eltemeték férje mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És támada nagy félelem az egész gyülekezetben és mindazokban, kik ezeket hallják vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Az apostolok kezei által pedig sok jel és csoda lőn a nép között; és egyakarattal mindnyájan a Salamon tornáczában valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Egyebek közül pedig senki sem mert közéjük elegyedni: hanem a nép magasztalá
			<em>
				[
				<a href="#2,47">rész 2,47.4,33.</a>
				]
			</em>
			őket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Hívők pedig mindinkább csatlakoztak az Úrhoz,
			<em>
				[
				<a href="#11,24">rész 11,24.</a>
				]
			</em>
			úgy férfiaknak, mint asszonyoknak sokasága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			Úgyannyira, hogy az utczákra hozák ki a betegeket,
			<em>
				[
				<a href="#19,12">rész 19,12.</a>
				]
			</em>
			és letevék ágyakon és nyoszolyákon, hogy az arra menő Péternek csak árnyéka is érje valamelyiket közülök,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			És a szomszéd városok sokasága is Jeruzsálembe gyűlt, hozva betegeket és tisztátalan lelkektől gyötretteket: kik mind meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			De felkelvén a főpap és mind a kik vele valának, azaz a sadduczeusok
			<em>
				[
				<a href="#4,1">rész 4,1.2.</a>
				]
			</em>
			felekezete, betelének irigységgel,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			És ráveték kezöket az apostolokra, és a közönséges tömlöczbe
			<em>
				[
				<a href="#4,3">rész 4,3.</a>
				]
			</em>
			tevék őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Hanem az Úrnak angyala éjszaka megnyitá a tömlöcz ajtaját,
			<em>
				[
				<a href="#12,7">rész 12,7-</a>
				11.16,23-28.]
			</em>
			és kihozván őket, monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Menjetek el, és felállván, hirdessétek a templomban a népnek ez életnek minden beszédit!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Azok pedig
			<em>ezt</em>
			hallván, bemenének jó reggel a templomba, és tanítának. A főpap pedig elmenvén és a vele levők, egybehívák a gyűlést, és Izráel fiainak egész tanácsát, és küldének a tömlöczbe, hogy azokat előhozzák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,22">5,22</a>
			</b>
			Mikor azonban a poroszlók oda mentek, nem találák őket a tömlöczben; visszatérvén tehát, megjelenték,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,23">5,23</a>
			</b>
			Mondván: A tömlöczöt ugyan nagy erősen bezárva találtuk, és az őröket kívül az ajtó előtt állva; mikor azonban kinyitottuk, ott benn senkit sem találánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,24">5,24</a>
			</b>
			A mint pedig hallották e szavakat a pap és a templom felügyelője és a főpapok,
			<em>
				[
				<a href="#4,1">rész 4,1.</a>
				]
			</em>
			zavarban
			<em>
				[
				<a href="#2,12">rész 2,12.</a>
				]
			</em>
			voltak azok miatt, mi lehet ez?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,25">5,25</a>
			</b>
			Eljövén pedig valaki, hírül adá nékik, mondván: Ímé, ama férfiak, kiket a tömlöczbe vetettetek, a templomban állanak és tanítják a népet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,26">5,26</a>
			</b>
			Akkor elmenvén a felügyelő a poroszlókkal, előhozá őket erőszak nélkül; féltek ugyanis a néptől, hogy megkövezi őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,27">5,27</a>
			</b>
			Előhozván pedig őket, állaták a tanács elé; és megkérdé őket a főpap,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,28">5,28</a>
			</b>
			Mondván: Nem megparancsoltuk-é néktek parancsolattal, hogy ne tanítsatok
			<em>
				[
				<a href="#4,18">rész 4,18.</a>
				]
			</em>
			ebben a névben? És ímé betöltöttétek Jeruzsálemet tudományotokkal, és mi reánk akarjátok hárítani annak az embernek
			<em>
				[
				<a href="47.html#27,25">Mát. 27,25.</a>
				]
			</em>
			vérét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,29">5,29</a>
			</b>
			Felelvén pedig Péter és az apostolok, mondának: Istennek kell inkább engedni,
			<em>
				[
				<a href="#4,19">rész 4,19.</a>
				]
			</em>
			hogynem az embereknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,30">5,30</a>
			</b>
			A mi atyáinknak Istene feltámasztotta Jézust, kit ti fára függesztve megölétek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,31">5,31</a>
			</b>
			Ezt az Isten fejedelemmé és megtartóvá emelte jobbjával,
			<em>
				[
				<a href="56.html#1,20">Eféz. 1,20.22.</a>
				]
			</em>
			hogy adjon az Izráelnek bűnbánatot
			<em>
				[
				<a href="49.html#1,77">Luk. 1,77.24,47.</a>
				]
			</em>
			és bűnöknek bocsánatát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,32">5,32</a>
			</b>
			És mi vagyunk
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,48">Luk. 24,48.</a>
				<a href="51.html#1,22">Csel. 1,22.2,32.3,15.</a>
				]
			</em>
			néki bizonyságai ezen beszédek felől, és a Szent Lélek is, kit
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,26">Ján. 15,26.27.</a>
				]
			</em>
			Isten adott azoknak, a kik néki engednek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,33">5,33</a>
			</b>
			Azok pedig ezeket hallván, fogukat csikorgaták, és arról tanácskozának, hogy megölik őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,34">5,34</a>
			</b>
			Felkelvén azonban a tanácsban egy farizeus, névszerint
			<em>
				[
				<a href="#22,3">rész 22,3.</a>
				]
			</em>
			Gamáliel, az egész nép előtt tisztelt törvénytudó, parancsolá, hogy egy kis időre vezessék ki az apostolokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,35">5,35</a>
			</b>
			És monda azoknak: Izráel férfiai, vigyázzatok magatokra ez emberekkel szemben, mit akartok cselekedni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,36">5,36</a>
			</b>
			Mert ez időnek előtte felkelt Theudás, azt mondván, hogy ő valaki, kihez mintegy négyszáz embernyi tömeg csatlakozott; ő megöletett, és mindnyájan, a kik csak követték őt, eloszlottak és semmivé lettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,37">5,37</a>
			</b>
			Ezután felkelt ama Galileus Júdás az
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,1">Luk. 2,1.</a>
				]
			</em>
			összeírás idején, és sok népet maga után csábított: ez is elveszett; és mindazok, a kik őt követték, szétszórattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,38">5,38</a>
			</b>
			Mostanra nézve is mondom néktek, álljatok el ez emberektől, és hagyjatok békét nékik: mert ha emberektől van e tanács, vagy e dolog, semmivé lesz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,39">5,39</a>
			</b>
			Ha pedig Istentől van, ti fel nem bonthatjátok azt; nehogy esetleg Isten ellen harczolóknak is találtassatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,40">5,40</a>
			</b>
			Engedének azért néki; és miután előszólították az apostolokat, megveretvén, megparancsolák,
			<em>
				[
				<a href="#22,19">rész 22,19.</a>
				<a href="48.html#13,9">Márk. 13,9.</a>
				<a href="54.html#11,24">2 Kor. 11,24.25.</a>
				]
			</em>
			hogy a Jézus nevében
			<em>
				[
				<a href="#4,17">rész 4,17.18.</a>
				]
			</em>
			ne szóljanak, és elbocsáták őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,41">5,41</a>
			</b>
			Ők annakokáért örömmel
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,11">Mát. 5,11.12.</a>
				<a href="49.html#6,22">Luk. 6,22.23.</a>
				<a href="57.html#1,29">Fil. 1,29.</a>
				]
			</em>
			menének el a tanács elől, hogy méltókká tétettek arra, hogy az ő nevéért gyalázattal illettessenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,42">5,42</a>
			</b>
			És mindennap a templomban és házanként
			<em>
				[
				<a href="#2,46">rész 2,46.</a>
				]
			</em>
			nem szűnnek vala meg tanítani és hirdetni Jézust, a Krisztust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Azokban a napokban pedig, mikor a tanítványok szaporodának, támada a görög zsidók közt panaszolkodás a héberek ellen, hogy az ő közülük való özvegyasszonyok mellőztetnek a mindennapi
			<em>
				[
				<a href="#2,45">rész 2,45.4,34.35.</a>
				]
			</em>
			szolgálatban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Annakokáért a tizenkettő egybegyűjtvén a tanítványok sokaságát, mondának: Nem helyes, hogy mi az Isten ígéjét elhagyjuk és az asztalok körül szolgáljunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Válaszszatok azért, atyámfiai, ti közületek hét férfiút, kiknek
			<em>jó</em>
			bizonyságuk van, kik Szent Lélekkel és bölcseséggel teljesek, kiket erre a foglalatosságra beállítsunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Mi pedig foglalatosok maradunk a könyörgésben és az
			<em>
				[
				<a href="#1,14">rész 1,14.4,33.5,42.</a>
				]
			</em>
			ígehirdetés szolgálatában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És tetszék e beszéd az egész sokaságnak: és kiválaszták Istvánt, ki hittel és Szent Lélekkel teljes férfiú vala,
			<em>
				[
				<a href="#8,5">rész 8,5.26.21,8.</a>
				]
			</em>
			Filepet, Prokhórust, Nikánórt, Timónt, Párménást és Nikolaust, ki Antiókhiából való prozelitus vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Kiket állatának az apostolok elébe; és miután imádkoztak,
			<em>
				[
				<a href="04.html#8,10">4 Móz. 8,10.27,18.</a>
				<a href="05.html#34,9">5 Móz. 34,9.</a>
				<a href="61.html#4,14">1 Tim. 4,14.</a>
				<a href="62.html#1,6">2 Tim. 1,6.</a>
				]
			</em>
			kezeiket reájok veték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			És az Isten ígéje növekedék; és sokasodék nagyon a tanítványok száma Jeruzsálemben; és a papok közül is nagy sokan követék a hitet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			István pedig teljes lévén hittel és erővel, nagy csodákat és jeleket cselekszik vala a nép között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Előállának azonban némelyek ahhoz a zsinagógához tartozók közül, mely a szabadosokénak, Czirénebeliekének, Alexandriabeliekének és a Czilicziából és Ázsiából valókénak neveztetett, kik Istvánnal vetekednek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			De nem állhattak ellene a bölcseségnek
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,15">Luk. 21,15.</a>
				]
			</em>
			és a Léleknek, mely által szól vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Akkor felbujtottak valami embereket, kik mondának: Hallottuk őt káromló beszédeket szólni Mózes ellen és az Isten ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			És felzendíték a népet, a véneket és az írástudókat; és reá rohanván, magukkal ragadák őt, és vivék a tanács elé;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És állatának hamis tanúkat, kik mondának: Ez az ember nem szűnik meg káromló beszédeket szólni e szent hely ellen
			<em>
				[
				<a href="30.html#26,11">Jer. 26,11.</a>
				]
			</em>
			és a törvény ellen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Mert hallottuk, a mint azt mondá, hogy az a názáreti Jézus ezt a helyet elrontja, és megváltoztatja a czerimóniákat, melyeket adott nékünk Mózes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			És szemeiket reá vetvén a tanácsban űlők mindnyájan,
			<em>olyannak</em>
			láták az ő orczáját, mint egy angyalnak orczáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Monda pedig a főpap: Vajjon így vannak-é hát ezek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Férfiak, atyámfiai és atyák, halljátok meg! A dicsőségnek Istene megjelenék a mi atyánknak, Ábrahámnak, mikor Mezopotámiában vala, minekelőtte Háránban lakott,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			És monda néki: Eredj ki a te földedből
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,1">1 Móz. 12,1-3.</a>
				]
			</em>
			és a te nemzetséged közül, és jer arra a földre, a melyet mutatok néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Akkor kimenvén a Káldeusok földéből, lakozék Háránban:
			<em>
				[
				<a href="01.html#11,31">1 Móz. 11,31.32.</a>
				]
			</em>
			és onnét, minekutána megholt az ő atyja, kihozta őt e földre, a melyen ti most laktok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			És nem adott néki abban örökséget csak egy lábnyomnyit is: és azt ígérte, hogy néki adja azt birtokul és az ő magvának
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,7">1 Móz. 12,7.13,15.</a>
				]
			</em>
			ő utána, holott nem vala néki gyermeke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Szólt pedig az Isten akképen, hogy az ő magva zsellér lészen idegen földön, és szolgálat alá vetik azt, és nyomorgatják,
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,13">1 Móz. 15,13.16.</a>
				]
			</em>
			négyszáz esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			De azt a népet, melynek szolgálnak, én
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,14">1 Móz. 15,14.</a>
				]
			</em>
			megítélem, monda az Isten: és ezek után kijőnek, és szolgálnak nékem e helyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			És adta néki a körülmetélés
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,9">1 Móz. 17,9.10.</a>
				]
			</em>
			szövetségét: és így nemzé Izsákot,
			<em>
				[
				<a href="01.html#21,2">1 Móz. 21,2-4.</a>
				]
			</em>
			és körülmetélé őt nyolczadnapon; és Izsák Jákóbot,
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,21">1 Móz. 25,21.26.</a>
				]
			</em>
			és Jákób a
			<em>
				[
				<a href="01.html#29,31">1 Móz. 29,31-35.30,5-24.</a>
				]
			</em>
			tizenkét pátriárkhát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			A pátriárkhák pedig irígységből eladák Józsefet Égyiptomba;
			<em>
				[
				<a href="01.html#37,4">1 Móz. 37,4.28.</a>
				]
			</em>
			de Isten vele vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És megszabadítá őt minden nyomorúságából, és ada néki kedvességet és bölcseséget a Faraó előtt, Égyiptom királya előtt, ki őt Égyiptom fölé és az ő egész háza fölé
			<em>
				[
				<a href="01.html#41,38">1 Móz. 41,38-44.</a>
				]
			</em>
			kormányzóul állatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Következék pedig éhség Égyiptom és Kanaán egész földére, és nagy nyomorúság; és nem találnak vala eledelt a mi atyáink.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallotta Jákób, hogy Égyiptomban van gabona,
			<em>
				[
				<a href="01.html#42,2">1 Móz. 42,2-3.</a>
				]
			</em>
			elküldé először a mi atyáinkat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			És második alkalommal fölismerék Józsefet testvérei,
			<em>
				[
				<a href="01.html#45,1">1 Móz. 45,1-3.</a>
				]
			</em>
			és a Faraó megtudá a József nemzetségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És József elküldvén, magához hívatá az ő atyját, Jákóbot, és
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,27">1 Móz. 46,27.</a>
				<a href="02.html#1,5">2 Móz. 1,5.</a>
				<a href="05.html#10,22">5 Móz. 10,22.</a>
				]
			</em>
			egész hetvenöt lélekből álló nemzetségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Leméne azért
			<em>
				[
				<a href="01.html#46,5">1 Móz. 46,5-7.</a>
				]
			</em>
			Jákób Égyiptomba, és meghala
			<em>
				[
				<a href="01.html#49,33">1 Móz. 49,33.</a>
				<a href="02.html#1,6">2 Móz. 1,6.</a>
				]
			</em>
			ő és a mi atyáink;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			És elvitetének Sikembe, és helyheztetének a sírba, melyet Ábrahám vett vala ezüstpénzen, Emmórnak, a Sikem
			<em>atyjának</em>
			<em>
				[
				<a href="01.html#23,16">1 Móz. 23,16.33,19.50,13.</a>
				<a href="06.html#24,32">Józs. 24,32.</a>
				]
			</em>
			fiaitól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Mikor pedig elközelgetett az ígéretnek ideje,
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,16">1 Móz. 15,16.</a>
				]
			</em>
			melyet Isten esküvel ígért Ábrahámnak, megnevekedék a nép és
			<em>
				[
				<a href="02.html#1,7">2 Móz. 1,7.</a>
				<a href="04.html#1,45">4 Móz. 1,45-47.</a>
				]
			</em>
			megsokasodék Égyiptomban,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Mindaddig, mígnem más király támada,
			<em>
				[
				<a href="02.html#1,8">2 Móz. 1,8-22.</a>
				]
			</em>
			ki nem ismeri vala Józsefet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Ez a mi nemzetségünkkel álnokul bánva nyomorgatta a mi atyáinkat, hogy magzataikat kitétesse, hogy életben ne maradjanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Akkor születék Mózes, és
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,2">2 Móz. 2,2.</a>
				<a href="65.html#11,23">Zsid. 11,23.</a>
				]
			</em>
			ékes vala az Isten előtt. Ez három hónapig atyja házában tartaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Mikor pedig kitétetett, a Faraó leánya felvevé, és felnevelé
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,10">2 Móz. 2,10.</a>
				]
			</em>
			őt a saját fia gyanánt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			És Mózes taníttaték az Égyiptombeliek minden bölcseségére; és hatalmas vala beszédben és cselekedetben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			Mikor pedig negyvenéves kora betölt, eszébe jutott, hogy meglátogassa atyjafiait, az Izráel
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,11">2 Móz. 2,11.12.</a>
				]
			</em>
			fiait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			És mikor látta, hogy egyik bántalommal illettetik, megoltalmazá, és az égyiptomi embert megölvén, bosszút álla azért, a ki bosszúsággal illettetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			És azt gondolá, hogy az ő atyjafiai megértik, hogy az Isten az ő keze által ád nékik szabadulást; de azok nem értették meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Másnap meg olyankor jelent meg köztük,
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,13">2 Móz. 2,13.14.</a>
				]
			</em>
			mikor összevesztek, és inté őket békességre, mondván: Férfiak, testvérek vagytok ti; miért illetitek egymást bosszúsággal?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			De az, a ki felebarátját bántalmazta, elutasítá őt magától, mondván: Kicsoda tett téged fejedelemmé és bíróvá mi rajtunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Csak nem akarsz engem
			<em>is</em>
			megölni, miképen megöléd tegnap az égyiptomit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,29">7,29</a>
			</b>
			E beszédre aztán Mózes elfuta és lőn jövevény a Midián földén,
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,15">2 Móz. 2,15.21.22.</a>
				]
			</em>
			a hol két fia születék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,30">7,30</a>
			</b>
			És negyven esztendő elteltével megjelenék néki a Sínai hegy pusztájában az Úrnak angyala
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,1">2 Móz. 3,1-6.</a>
				]
			</em>
			csipkebokornak tüzes lángjában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,31">7,31</a>
			</b>
			Mózes pedig mikor meglátta, elcsodálkozék a látáson. Mikor pedig oda méne, hogy megszemlélje, lőn az Úrnak szava ő hozzá:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,32">7,32</a>
			</b>
			Én vagyok
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,6">2 Móz. 3,6.15.16.</a>
				]
			</em>
			a te atyáidnak Istene, Ábrahámnak Istene, és Izsáknak Istene, és Jákóbnak Istene. Mózes pedig megrémülvén, nem meré megnézni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,33">7,33</a>
			</b>
			Az Úr pedig monda néki: Oldozd le sarudat
			<em>
				[
				<a href="06.html#5,15">Józs. 5,15.</a>
				]
			</em>
			lábaidról; mert a hely, a melyen állasz, szent föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,34">7,34</a>
			</b>
			Látván láttam az én népemnek nyomorúságát, mely Égyiptomban van, és az ő fohászkodásukat
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,7">2 Móz. 3,7-10.</a>
				]
			</em>
			meghallgattam, és azért szállottam le, hogy őket megszabadítsam; most azért jőjj, elküldelek téged Égyiptomba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,35">7,35</a>
			</b>
			Ezt a Mózest, a kit megtagadának, mondván: Ki tett téged
			<em>
				[
				<a href="#7,27">vers 27.</a>
				]
			</em>
			fejedelemmé és bíróvá? ezt az Isten fejedelmül és szabadítóul küldé angyal keze által, a ki megjelent néki a
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,2">2 Móz. 3,2-10.</a>
				]
			</em>
			csipkebokorban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,36">7,36</a>
			</b>
			Ez hozta ki őket, csodákat és jeleket tévén
			<em>
				[
				<a href="02.html#7,10">2 Móz. 7,10.12.20.</a>
				]
			</em>
			Égyiptomnak földében és a Verestengeren
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,21">2 Móz. 14,21-28.</a>
				]
			</em>
			és a pusztában negyven
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,25">2 Móz. 15,25.17,5.6.</a>
				]
			</em>
			esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,37">7,37</a>
			</b>
			Ez ama Mózes, ki az Izráel fiainak ezt mondotta: Prófétát támaszt néktek
			<em>
				[
				<a href="05.html#18,15">5 Móz. 18,15.18.</a>
				]
			</em>
			az Úr, a ti Istentek, a ti atyátokfiai közül, mint engem: azt hallgassátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,38">7,38</a>
			</b>
			Ez az, a ki
			<em>ott</em>
			volt a gyülekezetben a pusztában a Sinai
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,21">2 Móz. 20,21.34,28.32.</a>
				]
			</em>
			hegyen vele beszélő angyallal és a mi atyáinkkal: ki élő
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,47">5 Móz. 32,47.</a>
				<a href="65.html#4,12">Zsid. 4,12.</a>
				<a href="67.html#1,23">1 Pét. 1,23.</a>
				]
			</em>
			igéket vőn, hogy nékünk adja;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,39">7,39</a>
			</b>
			A kinek nem akartak engedni a mi atyáink, hanem eltaszíták maguktól, és szívökben Égyiptom felé fordulának,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,40">7,40</a>
			</b>
			Ezt mondván Áronnak: Csinálj nékünk
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,1">2 Móz. 32,1.</a>
				]
			</em>
			isteneket, kik előttünk járjanak: mert ez a Mózes, ki minket Égyiptom földéből kihozott, nem tudjuk, mi történt ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,41">7,41</a>
			</b>
			És borjúképet
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,2">2 Móz. 32,2-6.</a>
				]
			</em>
			csinálának azokban a napokban, és áldozatot vivének a bálványnak, és gyönyörködének az ő kezeik csinálmányaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,42">7,42</a>
			</b>
			Az Isten pedig elfordula, és adá őket, hogy szolgáljanak az ég
			<em>
				[
				<a href="30.html#19,13">Jer. 19,13.</a>
				<a href="52.html#1,25">Róm. 1,25.</a>
				]
			</em>
			seregének; a mint meg van írva
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,25">Ámós. 5,25-27.</a>
				]
			</em>
			a próféták könyvében: Vajjon áldozati barmokat és áldozatokat hoztatok-é nékem negyven esztendeig a pusztában, Izráelnek háza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,43">7,43</a>
			</b>
			Sőt inkább hordoztátok a
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,21">3 Móz. 18,21.20,2.</a>
				<a href="11.html#11,7">1 Kir. 11,7.</a>
				<a href="12.html#23,10">2 Kir. 23,10.</a>
				]
			</em>
			Molok sátorát, és a ti istenteknek, Remfánnak csillagát, a képeket, melyeket csináltatok, hogy azokat imádjátok: elviszlek azért titeket Babilónon túl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,44">7,44</a>
			</b>
			A bizonyságnak sátora a mi atyáinknál volt a pusztában, a mint parancsolta az, a ki mondotta Mózesnek, hogy azt arra a mintára
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,40">2 Móz. 25,40.</a>
				]
			</em>
			csinálja, melyet látott vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,45">7,45</a>
			</b>
			Melyet a mi atyáink átvévén, be is hoztak
			<em>
				[
				<a href="06.html#3,13">Józs. 3,13-15.</a>
				]
			</em>
			Józsuéval, mikor birodalmukba vették a pogányokat, kiket kiűzött az Isten a mi atyáink színe elől, mind a Dávidnak napjaiig;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,46">7,46</a>
			</b>
			Ki kegyelmet talált az Isten
			<em>
				[
				<a href="09.html#13,14">1 Sám. 13,14.</a>
				]
			</em>
			előtt, és könyörgött, hogy hajlékot
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,2">2 Sám. 7,2.</a>
				<a href="13.html#17,1">1 Krón. 17,1.</a>
				<a href="23.html#132,2">Zsolt. 132,2-5.</a>
				]
			</em>
			találhasson a Jákób Istenének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,47">7,47</a>
			</b>
			Salamon építe pedig néki
			<em>
				[
				<a href="11.html#6,1">1 Kir. 6,1.</a>
				<a href="14.html#3,1">2 Krón. 3,1.</a>
				]
			</em>
			házat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,48">7,48</a>
			</b>
			De ama Magasságos nem kézzel csinált templomokban lakik,
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,27">1 Kir. 8,27.</a>
				<a href="14.html#6,18">2 Krón. 6,18.</a>
				]
			</em>
			mint a próféta mondja:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,49">7,49</a>
			</b>
			A menny nékem ülőszékem,
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,1">Ésa. 66,1.2.</a>
				]
			</em>
			a föld pedig az én lábaimnak zsámolya; micsoda házat építhettek nékem? azt mondja az Úr, vagy melyik az én nyugodalmamnak helye?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,50">7,50</a>
			</b>
			Nem az én kezem csinálta-é mindezeket?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,51">7,51</a>
			</b>
			Kemény nyakú és körülmetéletlen szívű és fülű emberek, ti mindenkor a Szent Léleknek ellene igyekeztek, mint atyáitok,
			<em>
				[
				<a href="05.html#9,6">5 Móz. 9,6.</a>
				<a href="29.html#63,10">Ésa. 63,10.</a>
				<a href="30.html#6,10">Jer. 6,10.9,26.</a>
				]
			</em>
			ti azonképen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,52">7,52</a>
			</b>
			A próféták közül kit nem üldöztek a
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,12">Mát. 5,12.</a>
				<a href="49.html#11,47">Luk. 11,47-51.</a>
				]
			</em>
			ti atyáitok? és megölték azokat, a kik eleve hirdették amaz Igaznak eljövetelét: kinek ti most árulóivá és gyilkosaivá
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.15.</a>
				]
			</em>
			lettetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,53">7,53</a>
			</b>
			Kik a törvényt angyalok
			<em>
				[
				<a href="#7,38">vers 38.</a>
				<a href="55.html#3,19">Gal. 3,19.</a>
				<a href="65.html#2,2">Zsid. 2,2.</a>
				]
			</em>
			rendelésére vettétek, és nem tartottátok meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,54">7,54</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket hallották, szívükben dühösködnek és fogaikat csikorgatják vala ő ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,55">7,55</a>
			</b>
			Mivel pedig teljes vala Szent Lélekkel,
			<em>
				[
				<a href="#6,3">rész 6,3.5.</a>
				]
			</em>
			a mennybe függesztvén szemeit, látá Istennek dicsőségét, és Jézust állani az Istennek jobbja
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,64">Mát. 26,64.</a>
				<a href="48.html#14,62">Márk. 14,62.</a>
				<a href="49.html#22,69">Luk. 22,69.</a>
				<a href="52.html#8,34">Róm. 8,34.</a>
				]
			</em>
			felől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,56">7,56</a>
			</b>
			És monda: Ímé látom az egeket megnyilni, és az embernek Fiát az Isten jobbja felől állani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,57">7,57</a>
			</b>
			Felkiáltván pedig nagy fenszóval, füleiket bédugák, és egyakarattal reá rohanának;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,58">7,58</a>
			</b>
			És kiűzvén
			<em>
				[
				<a href="03.html#24,14">3 Móz. 24,14.16.</a>
				]
			</em>
			a városon kívül, megkövezék: a tanúbizonyságok
			<em>
				[
				<a href="#6,13">rész 6,13.</a>
				<a href="05.html#17,7">5 Móz. 17,7.</a>
				]
			</em>
			pedig felsőruháikat
			<em>
				[
				<a href="#22,20">rész 22,20.</a>
				]
			</em>
			egy Saulus nevezetű ifjú lábaihoz rakták le.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,59">7,59</a>
			</b>
			Megkövezék azért Istvánt, ki imádkozik és ezt mondja vala: Uram Jézus, vedd magadhoz az én
			<em>
				[
				<a href="23.html#31,6">Zsolt. 31,6.</a>
				<a href="49.html#23,46">Luk. 23,46.</a>
				]
			</em>
			lelkemet!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,60">7,60</a>
			</b>
			Térdre esvén pedig, nagy fenszóval kiálta: Uram, ne tulajdonítsd
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,34">Luk. 23,34.</a>
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.</a>
				]
			</em>
			nékik e bűnt! És ezt mondván, elaluvék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Saulus pedig szintén
			<em>
				[
				<a href="#22,20">rész 22,20.</a>
				]
			</em>
			javallta az ő megöletését. És támada azon a napon nagy üldözés a jeruzsálemi gyülekezet ellen, és mindnyájan eloszlának
			<em>
				[
				<a href="#11,19">rész 11,19.</a>
				]
			</em>
			Júdeának és Samáriának tájaira, az apostolokat kivéve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Istvánt pedig eltakaríták kegyes férfiak, és nagy sírást tőnek ő rajta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Saulus pedig pusztítá az anyaszentegyházat,
			<em>
				[
				<a href="#9,1">rész 9,1.22,4.19.</a>
				<a href="55.html#1,13">Gal. 1,13.</a>
				]
			</em>
			házról-házra járva, és férfiakat és asszonyokat elővonszolva, tömlöczbe veti vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Amazok
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,23">Mát. 10,23.</a>
				]
			</em>
			annakokáért eloszolván, széjjeljártak, hirdetve az ígét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			És Filep
			<em>
				[
				<a href="#6,5">rész 6,5.21,8.</a>
				]
			</em>
			lemenvén Samária városába, prédikálja vala nékik a Krisztust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			A sokaság pedig egy szívvel-lélekkel figyelmeze azokra, a miket Filep mondott, hallván és látván a jeleket, melyeket
			<em>
				[
				<a href="#5,15">rész 5,15.16.</a>
				<a href="48.html#16,17">Márk. 16,17.18.</a>
				]
			</em>
			cselekedék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert sokakból, kikben tisztátalan lelkek voltak, nagy hangon kiáltva kimenének; sok gutaütött és sánta pedig meggyógyula.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			És lőn nagy öröm abban a városban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Egy Simon nevű ember pedig már előbb gyakorolta abban a városban az ördögi tudományt
			<em>
				[
				<a href="#13,6">rész 13,6.19,13.14.</a>
				]
			</em>
			és elámította Samária népét, magát valami nagynak állítván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Kire mindnyájan figyeltek, kicsinytől nagyig, mondván: Ez az Istennek ama nagy ereje!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			Azért figyeltek pedig rá, mert sok időn át az ördögi mesterségekkel elámította őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			De miután hittek Filepnek, a ki az Isten országára és a Jézus Krisztus nevére tartozó örvendetes dolgokat hirdeti vala, megkeresztelkedének mind férfiak, mind asszonyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És Simon maga is hűn, és megkeresztelkedvén, Fileppel tarta; és látván, hogy jelek és nagy erők lesznek, álmélkodik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Mikor pedig meghallották a jeruzsálemi apostolok, hogy
			<em>
				[
				<a href="50.html#4,39">Ján. 4,39-42.</a>
				]
			</em>
			Samária bevette az Isten ígéjét, elküldék azokhoz Pétert és Jánost;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Kik mikor lementek, könyörögtek érettük, hogy vegyenek Szent Lelket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Mert még senkire azok közül nem szállott rá, csak meg voltak keresztelve az Úr Jézus nevére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Akkor kezeiket reájuk veték, és vőnek Szent
			<em>
				[
				<a href="#19,1">rész 19,1-6.</a>
				]
			</em>
			Lelket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Mikor pedig látta Simon, hogy az apostolok kézrátétele által adatik a Szent Lélek, megkínálá őket pénzzel,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Mondván: Adjátok nékem is ezt a hatalmat, hogy valakire vetem kezeimet, Szent Lelket vegyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			De Péter monda néki: A te pénzed veled együtt veszszen el, mivel azt gondoltad, hogy az Istennek ajándéka pénzen megvehető.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Nincsen néked részed, sem örökséged e dologban, mert a te szíved nem igaz az Isten előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Térj meg azért ezen gonoszságodból, és kérjed az Istent, ha talán megbocsáttatik néked szívednek gondolatja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Mert látom, hogy te keserűséges méregben és álnokságnak kötelékében leledzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Felelvén pedig Simon, monda: Könyörögjetek ti énérettem az Úrnak, hogy semmi azokból, a miket mondtatok, reám ne jőjjön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Azok annakokáért, minekutána bizonyságot tettek, és hirdették az Úrnak ígéjét, megtérének Jeruzsálembe, és a Samaritánusoknak sok falujában prédikálák az evangyéliomot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Az Úrnak angyala pedig szóla Filepnek, mondván: Kelj fel és menj el dél felé, arra az útra, mely Jeruzsálemből Gázába megy alá. Járatlan ez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			És felkelvén, elméne. És ímé egy szerecsen férfiú, Kandakénak, a szerecsenek királyasszonyának hatalmas komornyikja, ki az ő egész kincstárának felügyelője vala, ki
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,41">1 Kir. 8,41.42.</a>
				]
			</em>
			feljött imádkozni Jeruzsálembe;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			És visszatérőben volt és az ő szekerén ül vala, és olvasá Ésaiás prófétát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Monda pedig a Lélek Filepnek: Járulj oda és csatlakozzál ehhez a szekérhez!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			Filep azért oda futamodván, hallá, a mint az Ésaiás prófétát olvassa vala. És monda: Vajjon érted-é, a mit olvasol?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Mimódon érthetném, ha csak valaki meg nem magyarázza nékem? És kéré Filepet, hogy felhágván, üljön mellé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			Az írásnak helye pedig, melyet olvasott, ez
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,7">Ésa. 53,7.8.</a>
				]
			</em>
			vala: Mint juh viteték mészárszékre, és mint a bárány az ő nyírője előtt néma, azonképen nem nyitotta fel az ő száját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Az ő megaláztatásában az ő ítélete elvétetett, az ő nemzetségét pedig kicsoda sorolja el? mert elvétetik a földről az ő élete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Felelvén pedig a komornyik Filepnek, monda: Kérlek téged, kiről mondja ezt a próféta? Magáról-é, vagy más valakiről?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Filep pedig száját megnyitván, és elkezdvén ezen az íráson, hirdeté néki a Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			Mikor pedig menének az úton, jutának egy vízhez; és monda a komornyik: Ímhol a víz: mi gátol, hogy megkeresztelkedjem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			Filep pedig monda: Ha teljes szívből hiszel, meglehet. Az pedig felelvén, monda: Hiszem, hogy a Jézus Krisztus az Isten
			<em>
				[
				<a href="47.html#16,16">Mát. 16,16.</a>
				<a href="50.html#6,69">Ján. 6,69.</a>
				]
			</em>
			Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			És megállítá a szekeret; és leszállának mindketten a vízbe, Filep és a komornyik; és megkeresztelé őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,39">8,39</a>
			</b>
			Mikor pedig a vízből feljöttek, az Úrnak Lelke elragadá
			<em>
				[
				<a href="11.html#18,12">1 Kir. 18,12.</a>
				<a href="12.html#2,16">2 Kir. 2,16.</a>
				<a href="33.html#3,14">Ezék. 3,14.</a>
				]
			</em>
			Filepet; és többé nem látta őt a komornyik, mert
			<em>tovább</em>
			méne az ő útján örömmel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,40">8,40</a>
			</b>
			Filep pedig találtaték Azótusban; és széjjeljárva hirdeté az evangyéliomot minden városnak, míglen Czézáreába juta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Saulus pedig még fenyegetéstől és öldökléstől lihegve az Úrnak tanítványai ellen, elmenvén a főpaphoz,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Kére ő tőle leveleket Damaskusba a zsinagógákhoz, hogy ha talál némelyeket, kik ez útnak követői, akár férfiakat, akár asszonyokat, fogva vigye Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			És a mint méne, lőn, hogy közelgete Damaskushoz, és nagy hirtelenséggel fény sugárzá őt körül
			<em>
				[
				<a href="#22,6">rész 22,6.26,12.13.</a>
				]
			</em>
			a mennyből:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És ő leesvén
			<em>
				[
				<a href="33.html#3,23">Ezék. 3,23.</a>
				]
			</em>
			a földre, halla szózatot, mely ezt mondja vala néki: Saul, Saul, mit kergetsz engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És monda: Kicsoda vagy, Uram? Az Úr pedig monda: Én vagyok Jézus, a kit te kergetsz: nehéz néked az ösztön ellen rúgódoznod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Remegve és ámulva monda: Uram, mit akarsz, hogy cselekedjem? Az Úr pedig
			<em>monda</em>
			néki: Kelj fel és menj be a városba, és majd megmondják néked, mit kell cselekedned.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			A vele utazó férfiak pedig némán álltak, hallva ugyan a szót, de senkit sem látva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Felkele azonban Saulus a földről; de mikor felnyitá szemeit, senkit sem láta, azért kézenfogva vezeték be őt Damaskusba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És három napig nem látott, és nem evett és nem ivott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Vala pedig egy tanítvány Damaskusban, névszerint Ananiás, és monda annak az Úr látásban: Ananiás! Az pedig monda: Ímhol vagyok Uram!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Az Úr pedig
			<em>monda</em>
			néki: Kelj fel és menj el az úgynevezett Egyenes utczába, és keress föl a Júdás házában egy Saulus nevű tárzusi
			<em>
				[
				<a href="#21,39">rész 21,39.</a>
				]
			</em>
			embert, mert ímé imádkozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			És látá
			<em>Saulus</em>
			látásban, hogy egy Ananiás nevű férfiú beméne hozzá és kezét reá veté, hogy lásson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Felele pedig Ananiás: Uram, sok embertől hallottam e férfiú felől, mily sok bosszúsággal illeté a te szenteidet Jeruzsálemben:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			És itt
			<em>is</em>
			hatalma van a főpapoktól, hogy mindazokat megkötözze, kik a te nevedet segítségül hívják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Monda pedig néki az Úr: Eredj el, mert ő nékem választott
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,15">Gal. 1,15.16.</a>
				]
			</em>
			edényem, hogy hordozza az én nevemet a pogányok
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,6">Ésa. 49,6.</a>
				<a href="55.html#2,7">Gal. 2,7-9.</a>
				]
			</em>
			és királyok,
			<em>
				[
				<a href="#25,10">rész 25,10.12.26,1.</a>
				]
			</em>
			és Izráel
			<em>
				[
				<a href="#9,20">vers 20.29.</a>
				]
			</em>
			fiai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Mert én megmutatom néki, mennyit kell néki az én nevemért
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,23">2 Kor. 11,23-</a>
				33.]
			</em>
			szenvedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Elméne azért Ananiás és beméne a házba, és kezeit reá vetvén, monda: Saul atyámfia, az Úr küldött engem, Jézus, a ki megjelent néked az úton, melyen jöttél, hogy szemeid megnyiljanak és beteljesedjél Szent Lélekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			És azonnal mintegy pikkelyek estek le szemeiről, és mindjárt visszanyeré látását; és felkelvén, megkeresztelkedék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			És miután evett, megerősödék. Vala pedig Saulus a damaskusi
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,17">Gal. 1,17.</a>
				]
			</em>
			tanítványokkal néhány napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			És azonnal prédikálá a zsinagógákban a Krisztust, hogy ő az Isten Fia.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Álmélkodnak vala
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,23">Gal. 1,23.</a>
				]
			</em>
			pedig mindnyájan, a kik hallák, és mondának: Nem ez-é az, a ki pusztította Jeruzsálemben azokat, a kik ezt a nevet hívják segítségül, és ide is azért jött, hogy őket fogva vigye a főpapokhoz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Saulus pedig annál inkább erőt vőn, és zavarba hozta a Damaskusban lakó zsidókat, bebizonyítván, hogy ez a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Több nap elteltével azonban a zsidók tanácsot tartának, hogy őt megöljék:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			De tudtára esék Saulusnak az ő leselkedésök. És őrizék a kapukat mind nappal, mind éjjel, hogy őt megöljék;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			A tanítványok azért vevén őt éjjel, a kőfalon bocsáták alá, leeresztve egy
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,32">2 Kor. 11,32.33.</a>
				]
			</em>
			kosárban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,18">Gal. 1,18.</a>
				]
			</em>
			Saulus Jeruzsálembe ment, a tanítványokhoz próbált csatlakozni; de mindnyájan féltek tőle, nem hivén, hogy ő tanítvány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Barnabás azonban maga mellé vevén őt, vivé az apostolokhoz, és elbeszélé nékik, mint látta az úton az Urat, és hogy beszélt vele, és mint tanított Damaskusban nagy bátorsággal a Jézus nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			És ki- és bejáratos vala köztük Jeruzsálemben:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			És nagy bátorsággal tanítván az Úr Jézusnak nevében, beszél, sőt vetekedik vala a görög zsidókkal; azok pedig igyekeznek vala őt megölni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			Megtudván azonban az atyafiak, levivék őt Czézáreába, és elküldék őt Tárzusba.
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,21">Gal. 1,21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			A gyülekezeteknek tehát egész Júdeában, Galileában és Samariában békességök vala; épülvén és járván az Úrnak félelmében és a Szent Léleknek vígasztalásában, sokasodnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy Péter, mikor mindnyájukat bejárá, leméne a Liddában lakozó szentekhez is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			Talála pedig ott egy Éneás nevű embert, ki nyolcz esztendő óta ágyban fekszik vala, ki gutaütött vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,34">9,34</a>
			</b>
			És monda néki Péter: Éneás, gyógyítson meg téged a Jézus Krisztus: kelj föl, vesd meg magad az ágyadat! És azonnal felkele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,35">9,35</a>
			</b>
			És láták őt mindnyájan, kik laknak vala Liddában és Sáronban, kik megtérének az Úrhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,36">9,36</a>
			</b>
			Joppéban pedig vala egy nőtanítvány, névszerint Tábitha, mely megmagyarázva Dorkásnak,
			<em>azaz zergének</em>
			mondatik: ez gazdag vala jó cselekedetekben és alamizsnákban, melyeket osztogatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,37">9,37</a>
			</b>
			Lőn pedig azokban a napokban, hogy megbetegedvén, meghala: és miután megmosták őt, kiteríték a felházban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,38">9,38</a>
			</b>
			Mivelhogy pedig Lidda Joppéhoz közel vala, a tanítványok meghallván, hogy Péter ott van, küldének két férfiút ő hozzá, kérve, hogy késedelem nélkül menjen át hozzájuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,39">9,39</a>
			</b>
			Felkelvén azért Péter, elméne azokkal. Mihelyt oda ére, felvezeték őt a felházba: és elébe állának néki az özvegyasszonyok mindnyájan sírva és mutogatva a ruhákat és öltözeteket, melyeket Dorkás csinált, míg velük együtt volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,40">9,40</a>
			</b>
			Péter pedig mindenkit kiküldvén,
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,33">2 Kir. 4,33.36.</a>
				]
			</em>
			térdre esve imádkozék; és a
			<em>holt</em>
			testhez fordulván, monda: Tábitha, kelj
			<em>
				[
				<a href="50.html#11,43">Ján. 11,43.</a>
				]
			</em>
			fel! Az pedig felnyitá szemeit; és meglátván Pétert, felüle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,41">9,41</a>
			</b>
			És az kezét nyújtva néki, felemelé őt; és beszólítván a szenteket és az özvegyasszonyokat, eleikbe állatá őt elevenen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,42">9,42</a>
			</b>
			És tudtára lőn az egész Joppénak; és sokan hivének az Úrban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,43">9,43</a>
			</b>
			És lőn, hogy ő több napig marada Joppéban egy Simon nevű tímárnál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Vala pedig Czézáreában egy Kornélius nevű férfiú, százados az úgynevezett itáliai seregből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Jámbor és istenfélő egész házanépével egybe, ki sok alamizsnát osztogat vala a népnek, és szüntelen könyörög vala Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			<em>Ez</em>
			látá látásban világosan, a napnak mintegy kilenczedik órája körül, hogy az Istennek angyala beméne őhozzá, és monda néki: Kornélius!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Ő pedig szemeit reá függesztve és megrémülve monda: Mi az, Uram? Az pedig monda néki: A te könyörgéseid és alamizsnáid felmentek Isten elébe emlékezetnek okáért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Most azért küldj Joppéba embereket, és hivasd magadhoz Simont, ki neveztetik Péternek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Ő egy Simon
			<em>nevű</em>
			tímárnál van szálláson, kinek háza a tenger mellett van. Ő megmondja néked, mit kell cselekedned.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			A mint pedig elment az angyal, a ki Kornéliussal beszélt, szólíta kettőt az ő szolgái közül, és egy kegyes vitézt azok közül, kik rendelkezésére állnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És elmondván nékik mindent, elküldé őket Joppéba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Másnap pedig, míg azok menének és közelgetének a városhoz, felméne Péter a háznak felső részére imádkozni hat óra tájban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Megéhezék azonban, és akara enni: míg azonban azok ételt készítének, szálla ő reá elragadtatás;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			És látá, hogy az ég megnyilt és leszálla ő hozzá valami edény, mint egy nagy lepedő, négy sarkánál fogva felkötve, és leeresztve a földre:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Melyben valának mindenféle földi négylábú állatok, vadak, csúszómászó állatok és égi madarak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			És szózat lőn ő hozzá: Kelj fel Péter, öljed és egyél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Péter pedig monda: Semmiképen sem, Uram; mert sohasem ettem semmi közönségest, vagy
			<em>
				[
				<a href="03.html#11,1">3 Móz. 11,1.</a>
				<a href="05.html#14,7">5 Móz. 14,7.19.</a>
				<a href="33.html#4,14">Ezék. 4,14.</a>
				]
			</em>
			tisztátalant.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			És ismét szózat
			<em>lőn</em>
			ő hozzá másodszor is: A miket az Isten megtisztított, te ne mondd tisztátalanoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Ez pedig három ízben történt; és ismét felviteték az edény az égbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			A mint pedig Péter magában tünődék, mi lehet az a látás, a melyet látott, ímé az férfiak, kiket Kornélius küldött, megtudakozván a Simon házát, odaérkezének a kapuhoz,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			És bekiáltván megtudakozák, vajjon Simon, ki neveztetik Péternek, ott van-é szálláson?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			És a míg Péter a látás felől gondolkodék, monda néki a Lélek: Ímé három férfiú keres téged:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Nosza kelj fel, eredj alá, és minden kételkedés nélkül menj el ő velök: mert én küldöttem őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Alámenvén azért Péter a férfiakhoz, kiket Kornélius küldött ő hozzá, monda: Ímé, én vagyok, a kit kerestek: mi dolog az, a miért jöttetek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Ők pedig mondának: Kornélius százados, igaz és istenfélő férfiú, ki mellett a zsidók egész népe jó bizonyságot tesz, szent angyal által megintetett, hogy hívasson téged házához, és halljon tőled valami dolgokról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			Behíván azért őket, szállására fogadá. Másnap pedig elméne Péter ő velök, és a Joppébeli atyafiak közül is némelyek együtt menének ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			És másnap eljutának Czézáreába. Kornélius pedig várja vala őket, egybegyűjtvén rokonait és jó barátait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			És lőn, hogy a mint Péter beméne, Kornélius elébe menvén, lábaihoz borulva imádá
			<em>
				[
				<a href="#14,11">rész 14,11-15.</a>
				<a href="73.html#22,8">Jel. 22,8.9.</a>
				]
			</em>
			<em>őt.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Péter azonban felemelé őt, mondván: Kelj fel; én magam is ember vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			És beszélgetve vele, belépett, és talála sokakat egybegyűlve;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			És monda nékik: Ti tudjátok, hogy tilalmas zsidó embernek más nemzetbelivel
			<em>
				[
				<a href="#11,3">rész 11,3.</a>
				<a href="50.html#4,9">Ján. 4,9.27.</a>
				]
			</em>
			barátkozni, vagy hozzámenni; de nékem az Isten megmutatá, hogy senkit se mondjak közönséges, vagy tisztátalan embernek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Annak okáért ellenmondás nélkül el is jöttem, miután meghívattam. Azt kérdem azért, mi okból hivattatok engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			És Kornélius monda: Negyednaptól fogva mind ez óráig bőjtöltem, és kilencz órakor imádkozám az én házamban; és ímé egy férfiú álla meg előttem fényes ruhában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			És monda: Kornélius, meghallgattatott a te imádságod, és a te alamizsnáid emlékezetbe jutottak Isten előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Küldj el azért Joppéba, és hívasd magadhoz Simont, ki Péternek neveztetik; ez Simon tímár házában van szálláson a tenger mellett: ő, minekutána eljő, szól néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Azonnal azért küldöttem hozzád; és te jól tetted, hogy eljöttél. Most azért mi mindnyájan az Isten előtt állunk, hogy meghallgassuk mindazokat, a miket Isten néked parancsolt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Péter pedig megnyitván száját, monda: Bizonynyal látom, hogy nem személyválogató
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,17">5 Móz. 10,17.</a>
				<a href="52.html#2,11">Róm. 2,11.</a>
				]
			</em>
			az Isten;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Hanem minden nemzetben
			<em>
				[
				<a href="#15,14">rész 15,14.</a>
				]
			</em>
			kedves ő előtte, a ki őt féli és igazságot cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Azt az ígét, melyet elkülde az Izráel fiainak, hirdetvén békességet
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,14">Luk. 2,14.</a>
				<a href="50.html#14,27">Ján. 14,27.</a>
				<a href="52.html#5,1">Róm. 5,1.</a>
				]
			</em>
			a Jézus Krisztus által (ő mindeneknek Ura).
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			Ti ismeritek azt a dolgot, mely lőn az egész Júdeában, Galileától kezdve, az után a keresztség után, melyet János prédikált,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			A názáreti Jézust,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,16">Mát. 3,16.</a>
				<a href="48.html#1,10">Márk. 1,10.11.</a>
				<a href="49.html#3,21">Luk. 3,21.22.</a>
				]
			</em>
			mint kené fel őt az Isten Szent Lélekkel és hatalommal, ki széjjeljárt jót tévén és meggyógyítván mindeneket, kik az ördög hatalma alatt voltak; mert az Isten vala ő vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			És mi vagyunk bizonyságai mindazoknak, a miket mind a zsidóknak tartományában, mind Jeruzsálemben cselekedett; a kit megölének, fára feszítvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,40">10,40</a>
			</b>
			Ezt az Isten feltámasztá harmadnapon, és megadá, hogy ő
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.</a>
				<a href="49.html#24,1">Luk. 24,1.</a>
				<a href="50.html#20,1">Ján. 20,1.</a>
				<a href="50.html#21,1">Ján. 21,1.</a>
				]
			</em>
			megjelenjék nyilván,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,41">10,41</a>
			</b>
			Nem az egész népnek, hanem az Istentől eleve választott bizonyságoknak, nékünk, kik együtt ettünk és együtt ittunk ő vele,
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,30">Luk. 24,30.43.</a>
				<a href="50.html#21,12">Ján. 21,12.13.</a>
				]
			</em>
			minekutána feltámadott halottaiból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,42">10,42</a>
			</b>
			És megparancsolta nékünk, hogy hirdessük a népnek, és
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.</a>
				<a href="48.html#16,15">Márk. 16,15.</a>
				]
			</em>
			tegyünk bizonyságot, hogy ő az Istentől rendelt bírája
			<em>
				[
				<a href="#17,31">rész 17,31.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				<a href="62.html#4,1">2 Tim. 4,1.</a>
				<a href="67.html#4,5">1 Pét. 4,5.</a>
				]
			</em>
			élőknek és holtaknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,43">10,43</a>
			</b>
			Erről a próféták mind bizonyságot tesznek, hogy bűneinek bocsánatját veszi az ő neve által mindenki, a ki hiszen ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,44">10,44</a>
			</b>
			Mikor még szólá Péter ez ígéket, leszálla a Szent Lélek mindazokra, a kik hallgatják vala e beszédet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,45">10,45</a>
			</b>
			És elálmélkodának a zsidóságból való hívek, mindazok, a kik Péterrel együtt mentek, hogy a pogányokra
			<em>
				[
				<a href="56.html#3,6">Eféz. 3,6.</a>
				]
			</em>
			is kitöltetett a Szent Lélek ajándéka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,46">10,46</a>
			</b>
			Mert hallják vala, hogy ők nyelveken szólnak
			<em>
				[
				<a href="#2,1">rész 2,1-4.19,6.</a>
				]
			</em>
			és magasztalják az Istent. Akkor felele Péter:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,47">10,47</a>
			</b>
			Vajjon eltilthatja-é
			<em>
				[
				<a href="#8,36">rész 8,36.</a>
				]
			</em>
			valaki a vizet, hogy ezek meg ne keresztelkedjenek, kik vették a Szent Lelket
			<em>
				[
				<a href="#15,8">rész 15,8.</a>
				]
			</em>
			miképen mi is?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,48">10,48</a>
			</b>
			És parancsolá, hogy keresztelkedjenek meg az Úrnak nevében.
			<em>
				[
				<a href="#2,38">rész 2,38.</a>
				]
			</em>
			Akkor kérék őt, hogy maradjon náluk néhány napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Meghallák azonban az apostolok és a Júdeában levő atyafiak, hogy a pogányok is bevették az Istennek beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Mikor azért felment Péter Jeruzsálembe, vetekedének ő vele a zsidóságból valók,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Mondván: Körülmetéletlen emberekhez mentél be, és együtt ettél velük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Elkezdvén pedig Péter, megmagyarázta nékik rendre, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Én Joppé városában imádkozám; és láték elragadtatásban egy
			<em>
				[
				<a href="#10,9">rész 10,9-</a>
				16.]
			</em>
			látást, valami alászálló edényt, mint egy nagy lepedőt, négy sarkánál fogva leeresztve az égből; és egészen hozzám szálla:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Melyre szememet rávetve megnézém, és látám a földi négylábú állatokat, a vadakat és a csúszómászókat és az égi madarakat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Hallék pedig szót
			<em>is</em>
			, mely ezt mondja vala nékem: Kelj fel Péter, öljed és egyél!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Mondék azonban: Semmiképen sem, Uram; mert soha semmi közönséges vagy tisztátalan nem ment be az én számba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Felele pedig nékem a szózat másodszor az égből: A miket az Isten megtisztított, te ne mondd tisztátalanoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Ez pedig három ízben történt; és ismét felvonaték az egész az égbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			És ímé, azonnal három férfiú érkezék a
			<em>
				[
				<a href="#10,19">rész 10,19-25.</a>
				]
			</em>
			házhoz, melyben valék, kik Czézáreából küldettek én hozzám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Mondá pedig nékem a Lélek, hogy menjek el velök minden kételkedés nélkül. Eljöve pedig velem ez a hat atyafi is; és bemenénk annak az embernek a házába:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			És elbeszélé nékünk, mimódon látta,
			<em>
				[
				<a href="#10,3">rész 10,3-6.</a>
				]
			</em>
			a mint az angyal megálla az ő házában és ezt mondá néki: Küldj embereket Joppéba, és hívasd magadhoz Simont, ki Péternek neveztetik;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Ő szólni fog hozzád olyan ígéket, melyek által megtartatol te és a te egész házadnépe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Mikor pedig én elkezdtem szólni, leszálla a Szent Lélek ő reájok,
			<em>
				[
				<a href="#10,44">rész 10,44.</a>
				]
			</em>
			miképen mi reánk is kezdetben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Megemlékezém pedig az Úrnak ama
			<em>
				[
				<a href="#1,5">rész 1,5.</a>
				]
			</em>
			mondásáról, a mint mondá: János ugyan vízzel keresztelt, ti azonban Szent Lélekkel fogtok megkereszteltetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ha tehát az Isten hasonló ajándékát adta nékik, mint nékünk is, kik hittünk az
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,16">Gal. 2,16.</a>
				]
			</em>
			Úr Jézus Krisztusban, kicsoda voltam én, hogy az Istent eltilthattam volna?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Ezeknek hallatára aztán megnyugovának, és dicsőíték az Istent, mondván: Eszerint hát a
			<em>
				[
				<a href="#17,30">rész 17,30.</a>
				<a href="49.html#2,31">Luk. 2,31.32.</a>
				]
			</em>
			pogányoknak is adott az Isten megtérést az életre!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Azok tehát, a kik eloszlottak az üldözés miatt, mely Istvánért
			<em>
				[
				<a href="#8,1">rész 8,1.4.</a>
				]
			</em>
			támadott, eljutának Fenicziáig, Cziprusig és Antiókhiáig, senkinek nem prédikálván az ígét, hanem csak a zsidóknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Voltak azonban közöttük némely cziprusi és czirénei férfiak, kik mikor Antiókhiába bementek, szólának a görögöknek, hirdetve az Úr Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			És az Úrnak keze vala velök; és nagy sokaság tére meg az Úrhoz, hívővé lévén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Elhatott pedig a hír ő felőlük a jeruzsálemi gyülekezet fülébe;
			<em>
				[
				<a href="#8,14">rész 8,14.</a>
				]
			</em>
			és kiküldék Barnabást, hogy menjen el egész Antiókhiáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Ki mikor oda jutott és látta az Isten kegyelmét, örvendeze; és inté mindnyájukat, hogy állhatatos szívvel maradjanak meg az
			<em>
				[
				<a href="#13,43">rész 13,43.</a>
				]
			</em>
			Úrban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Mert jámbor és Szent Lélekkel és hittel teljes férfiú vala ő. És nagy sokaság csatlakozék az
			<em>
				[
				<a href="#5,14">rész 5,14.</a>
				]
			</em>
			Úrhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Elméne pedig Barnabás
			<em>
				[
				<a href="#9,30">rész 9,30.</a>
				]
			</em>
			Tárzusba, hogy felkeresse Saulust, és rátalálván, elvivé őt Antiókhiába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			És lőn, hogy ők egy egész esztendeig forgolódtak a gyülekezetben, és tanítottak nagy sokaságot; és a tanítványokat először Antiókhiában nevezték
			<em>
				[
				<a href="#26,28">rész 26,28.</a>
				<a href="67.html#4,16">1 Pét. 4,16.</a>
				]
			</em>
			keresztyéneknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Ez időtájban pedig menének Jeruzsálemből Antiókhiába próféták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Felkelvén pedig egy azok közül, névszerint Agabus,
			<em>
				[
				<a href="#21,10">rész 21,10.</a>
				]
			</em>
			megjelenté a Lélek által, hogy az egész föld kerekségén nagy éhség lesz; a mely meg is lőn Klaudius császár idejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			A tanítványok pedig elhatározták, hogy a szerint, a mint kinek-kinek közöttük módjában áll, küldenek valamit segítségül a Júdeában lakozó atyafiaknak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			A mit meg is cselekedének, elküldvén a vénekhez
			<em>
				[
				<a href="#15,2">rész 15,2.4.6.21,18.</a>
				]
			</em>
			Barnabás és Saulus keze
			<em>
				[
				<a href="#12,25">rész 12,25.</a>
				]
			</em>
			által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Abban az időben pedig Heródes király elkezde kegyetlenkedni némelyekkel, a gyülekezetből valók közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Megöleté pedig Jakabot, Jánosnak testvérét, fegyverrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			És látván, hogy ez tetszik a zsidóknak, föltette magában, hogy elfogatja Pétert is. (Valának pedig a kovásztalan kenyerek
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,18">2 Móz. 12,18.</a>
				]
			</em>
			napjai.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Kit el is fogatván, tömlöczbe veté, átadván négy négyes katonai szakasznak, hogy őrizzék őt; husvét után akarván őt a nép elé vezettetni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Péter azért őrizteték a fogságban; a gyülekezet pedig szüntelen könyörög vala az Istennek ő érette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Mikor pedig Heródes őt elő akará vezettetni, azon az éjszakán aluszik vala Péter két vitéz között, megkötözve két lánczczal; és őrök őrizék az ajtó előtt a tömlöczöt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			És ímé az Úrnak angyala
			<em>
				[
				<a href="#16,24">rész 16,24-26.</a>
				]
			</em>
			eljöve, és világosság fénylék a tömlöczben: és meglökvén Péter oldalát, felkölté őt, mondván: Kelj föl hamar! És leesének a lánczok kezeiről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			És monda néki az angyal: Övezd fel magadat, és kösd fel saruidat. És úgy cselekedék. És monda néki: Vedd rád felsőruhádat és kövess engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És kimenvén, követé őt; és nem tudta, hogy valóság az, a mi történik az angyal által, hanem azt hitte, hogy látást lát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Mikor pedig általmentek az első őrsön és a másodikon, jutának a vaskapuhoz, mely a városba visz; mely magától megnyílék előttük: és kimenvén, egy utczán előremenének; és azonnal eltávozék az angyal ő tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			És Péter magához térve monda: Most tudom igazán, hogy az Úr elbocsátotta az ő angyalát,
			<em>
				[
				<a href="34.html#6,22">Dán. 6,22.</a>
				]
			</em>
			és megszabadított engem Heródes kezéből és a zsidók népének egész várakozásától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			És miután ezt megértette, elméne Máriának, a János anyjának házához, ki Márknak
			<em>
				[
				<a href="#12,25">vers 25.</a>
				<a href="#13,5">rész 13,5.13.15,37.39.</a>
				<a href="58.html#4,10">Kol. 4,10.</a>
				<a href="57.html#1,24">Filem. 1,24.</a>
				<a href="62.html#4,11">2 Tim. 4,11.</a>
				<a href="67.html#5,13">1 Pét. 5,13.</a>
				]
			</em>
			neveztetik; hol sokan valának egybegyűlve és könyörögnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			És mikor Péter zörgetett a tornácz ajtaján, egy Rhodé nevű szolgálóleány méne oda, hogy hallgatózzék:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			És megismervén a Péter szavát, örömében nem nyitá meg a kaput, hanem befutván, hírül adá, hogy Péter áll a kapu előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Elment az eszed. Ő azonban erősíté, hogy úgy van. Azok pedig mondának: Az ő angyala az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Péter pedig szüntelen zörget vala: mikor azért felnyitották, megláták őt és elálmélkodának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Miután pedig kezével hallgatást intett nékik, elbeszélé nékik, mimódon hozta ki őt az Úr a tömlöczből. És monda: Adjátok tudtára ezeket Jakabnak
			<em>
				[
				<a href="#15,13">rész 15,13.21,18.</a>
				<a href="55.html#1,19">Gal. 1,19.2,9.12.</a>
				]
			</em>
			és az atyafiaknak. És kimenvén elméne más helyre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Mikor pedig megvirradt, nem csekély háborúság támada a vitézek között, mi történt hát Péterrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Heródes pedig mikor előkérte őt és nem találta, kivallatván az őröket, parancsolá, hogy kivégeztessenek. És lemenvén Júdeából Czézáreába,
			<em>ott</em>
			időzött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Heródes pedig ellenséges indulattal vala a tirusiak és sidoniak iránt; de azok egyakarattal eljövének ő hozzá, és Blástust, a király kamarását megnyervén, békességet kérének, mivelhogy az ő tartományuk a királyéból
			<em>
				[
				<a href="11.html#5,9">1 Kir. 5,9.11.</a>
				<a href="14.html#2,10">2 Krón. 2,10.15.</a>
				<a href="33.html#27,17">Ezék. 27,17.</a>
				]
			</em>
			élelmeztetik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Egy kitűzött napon pedig Heródes királyi ruhájába felöltözve és székibe ülve nyilvánosan szóla hozzájuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			A nép pedig felkiálta: Isten szava ez és nem emberé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			És azonnal megveré őt az Úrnak angyala,
			<em>
				[
				<a href="10.html#24,15">2 Sám. 24,15-17.</a>
				<a href="12.html#19,35">2 Kir. 19,35.</a>
				]
			</em>
			azért, hogy nem az Istennek adá a dicsőséget;
			<em>
				[
				<a href="#10,26">rész 10,26.14,14.15.</a>
				<a href="73.html#19,10">Jel. 19,10.</a>
				]
			</em>
			és a férgektől megemésztetvén, meghala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			Az Istennek ígéje
			<em>
				[
				<a href="#6,7">rész 6,7.19,20.</a>
				<a href="29.html#55,10">Ésa. 55,10.11.</a>
				<a href="58.html#1,6">Kol. 1,6.</a>
				]
			</em>
			pedig növekedik és terjed vala,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Barnabás és Saulus pedig visszatérének Jeruzsálemből, betöltvén szolgálatukat,
			<em>
				[
				<a href="#11,29">rész 11,29.30.</a>
				]
			</em>
			maguk mellé véve Jánost is, kinek mellékneve Márk vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Valának pedig Antiókhiában az
			<em>ott</em>
			levő gyülekezetben némely próféták és tanítók: Barnabás és Simeon, ki hivattatik vala Nigernek, és a Czirénei Luczius és Manaen, ki Heródessel, a negyedes fejedelemmel együtt neveltetett vala, és Saulus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Mikor azért azok szolgálának az Úrnak és bőjtölének, monda a Szent Lélek: Válaszszátok el nékem Barnabást és Saulust
			<em>
				[
				<a href="#9,15">rész 9,15.</a>
				<a href="52.html#1,1">Róm. 1,1.</a>
				<a href="55.html#1,15">Gal. 1,15.</a>
				]
			</em>
			a munkára, a melyre én őket elhívtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Akkor, miután bőjtöltek és imádkoztak, és kezeiket reájok vetették, elbocsáták
			<em>
				[
				<a href="#6,6">rész 6,6.</a>
				<a href="04.html#8,10">4 Móz. 8,10.27,18.</a>
				<a href="05.html#34,9">5 Móz. 34,9.</a>
				<a href="61.html#4,14">1 Tim. 4,14.</a>
				<a href="62.html#1,6">2 Tim. 1,6.</a>
				]
			</em>
			<em>őket.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Ők annakokáért, miután kibocsáttattak a Szent Lélektől, lemenének Szeleucziába; és onnét elevezének Cziprusba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			És mikor Salamisba jutottak, hirdeték az Isten beszédét a zsidóknak zsinagógáiban: és János
			<em>
				[
				<a href="#12,25">rész 12,25.</a>
				]
			</em>
			is velük vala, mint segítőtárs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			És eljárván a szigetet mind Páfusig, találkozának egy ördöngős
			<em>
				[
				<a href="#8,9">rész 8,9.</a>
				]
			</em>
			hamispróféta zsidóra, kinek neve
			<em>vala</em>
			Barjézus;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Ki Sergius Paulus tiszttartóval, ez okos emberrel vala. Ez magához hivatván Barnabást és Saulust, kíváná hallani az Isten beszédét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Elimás, az ördöngős azonban (mert így magyaráztatik az ő neve) ellenkezik vala velök, igyekezvén a tiszttartót elfordítani a hittől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			De Saulus, ki Pál is, megtelvén Szent Lélekkel, szemeit reá vetve,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Monda: Ó minden álnoksággal és minden gonoszsággal teljes ördögfi, minden igazságnak ellensége, nem szűnöl-é meg az Úrnak igaz útait elfordítani?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Most azért ímé az Úrnak keze van ellened, és vak leszel és nem látod a napot egy ideig. És azonnal homály és sötétség szálla reá; és kerengve keres vala vezetőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Akkor a tiszttartó, mikor látta a történt dolgot, hűn, elálmélkodván az Úrnak tudományán.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Elhajózván pedig Páfusból Pál és kisérői, Pergába, Pámfiliának városába menének. János azonban elválván tőlük, megtére Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Ők pedig Pergából tovább menve, eljutának Antiókhiába, Pisidiának
			<em>városába,</em>
			és bemenvén szombatnapon a zsinagógába; leülének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			És a törvénynek és a prófétáknak felolvasása
			<em>
				[
				<a href="49.html#4,16">Luk. 4,16.17.</a>
				]
			</em>
			után küldének a zsinagógának előljárói ő hozzájok, mondván: Atyánkfiai, férfiak, ha van valami intőbeszédetek a néphez, szóljatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Pál azért felkelvén és kezével intvén, monda: Izráelnek férfiai, és ti, kik félitek az Istent, halljátok meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Ennek a népnek, Izráelnek Istene kiválasztotta a mi atyáinkat, és e népet fölemelte,
			<em>
				[
				<a href="#7,17">rész 7,17.</a>
				<a href="02.html#1,7">2 Móz. 1,7.9.</a>
				]
			</em>
			mikor Égyiptomnak földében jövevények valának, és onnét kihozá őket
			<em>
				[
				<a href="02.html#6,6">2 Móz. 6,6.12,41.</a>
				]
			</em>
			hatalmas karja által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			És közel negyven esztendőnek idejéig tűrte az ő erkölcsöket a
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,2">2 Móz. 16,2.35.</a>
				<a href="23.html#95,10">Zsolt. 95,10.</a>
				]
			</em>
			pusztában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			És minekutána eltörölt hét népet
			<em>
				[
				<a href="05.html#7,1">5 Móz. 7,1.</a>
				<a href="06.html#3,10">Józs. 3,10.</a>
				]
			</em>
			a Kanaán földén, azoknak földöket sorsvetés által elosztá
			<em>
				[
				<a href="06.html#13,14">Józs. 13,14.1.2.</a>
				]
			</em>
			nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			És azután mintegy négyszázötven esztendeig adott birákat
			<em>
				[
				<a href="07.html#2,16">Bir. 2,16.3,9.</a>
				]
			</em>
			mind Sámuel prófétáig;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Annakutána pedig királyt
			<em>
				[
				<a href="09.html#8,5">1 Sám. 8,5.</a>
				]
			</em>
			kérének maguknak, és adá nékik az Isten
			<em>
				[
				<a href="09.html#9,15">1 Sám. 9,15.17.10,1.</a>
				]
			</em>
			Sault, a Kis fiát, a Benjamin nemzetségéből való férfiút negyven esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			És mikor őt elveté, támasztá nékik Dávidot királyul; kiről bizonyságot is tőn és
			<em>
				[
				<a href="09.html#13,13">1 Sám. 13,13.14.</a>
				<a href="23.html#89,21">Zsolt. 89,21.22.</a>
				]
			</em>
			monda: Találtam szívem szerint való férfiút, Dávidot, a Jesse fiát, ki minden akaratomat véghez viszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Ennek magvából
			<em>
				[
				<a href="29.html#9,6">Ésa. 9,6.7.11,1.2.</a>
				<a href="30.html#23,5">Jer. 23,5.6.</a>
				<a href="52.html#1,3">Róm. 1,3.</a>
				]
			</em>
			támasztott Isten, ígérete szerint, Izráelnek
			<em>
				[
				<a href="#5,31">rész 5,31.</a>
				]
			</em>
			szabadítót, Jézust;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Minekutána előbb János
			<em>
				[
				<a href="#10,37">rész 10,37.</a>
				<a href="49.html#3,3">Luk. 3,3.</a>
				<a href="48.html#1,4">Márk. 1,4.</a>
				]
			</em>
			az ő eljövetele előtt a megtérésnek keresztségét prédikálta Izráel egész népének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			És mikor be akará végezni János az ő tisztét, monda: Kinek gondoltok engem? Nem én
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,15">Luk. 3,15.16.</a>
				<a href="50.html#1,20">Ján. 1,20.</a>
				]
			</em>
			vagyok
			<em>az</em>
			, hanem ímé én utánam jő, kinek nem vagyok méltó megoldani lábainak saruját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,26">13,26</a>
			</b>
			Atyámfiai, férfiak, Ábrahám nemzetének fiai, és kik ti köztetek félik az Istent, ez idvességnek
			<em>
				[
				<a href="#2,39">rész 2,39.3,26.5,20.10,36.</a>
				]
			</em>
			beszéde néktek küldetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,27">13,27</a>
			</b>
			Mert a kik lakoznak Jeruzsálemben és azoknak fejei, mivelhogy őt fel nem ismerék, a
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,1">Ésa. 53,1.</a>
				<a href="23.html#22,8">Zsolt. 22,8.9.13.19.</a>
				<a href="51.html#3,13">Csel. 3,13-18.</a>
				]
			</em>
			prófétáknak szavait is, melyeket minden szombaton felolvasnak, ítéletükkel betöltötték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,28">13,28</a>
			</b>
			És bár semmi halálra való okot nem találtak,
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,14">Luk. 23,14-23.</a>
				<a href="50.html#18,38">Ján. 18,38.</a>
				]
			</em>
			kérék Pilátustól, hogy ölettessék meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,29">13,29</a>
			</b>
			És mikor mindazokat elvégezték, a mik ő felőle megirattak, a fáról levéve sírba helyhezteték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,30">13,30</a>
			</b>
			De az Isten feltámasztá őt halottaiból:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,31">13,31</a>
			</b>
			És ő megjelent
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,36">Luk. 24,36-42.</a>
				<a href="50.html#20,1">Ján. 20,1.</a>
				<a href="50.html#21,1">Ján. 21,1.</a>
				]
			</em>
			több napon át azoknak, kik együtt jöttek fel ő vele Galileából Jeruzsálembe, kik néki bizonyságai
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.3,15.10,40.41.</a>
				]
			</em>
			a nép előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,32">13,32</a>
			</b>
			És mi hirdetjük néktek az atyáknak tett ígéretet, hogy azt az Isten betöltötte nékünk, az ő fiaiknak
			<em>
				[
				<a href="#3,22">rész 3,22-26.</a>
				<a href="01.html#22,18">1 Móz. 22,18.</a>
				]
			</em>
			feltámasztván Jézust:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,33">13,33</a>
			</b>
			Mint a második zsoltárban
			<em>
				[
				<a href="23.html#2,7">Zsolt. 2,7.</a>
				<a href="52.html#1,4">Róm. 1,4.</a>
				<a href="65.html#1,5">Zsid. 1,5.</a>
				]
			</em>
			is meg van írva: Én Fiam vagy te; ma nemzettelek én téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,34">13,34</a>
			</b>
			Hogy pedig feltámasztotta őt halottaiból, úgy hogy nem is fog többé az enyészetbe visszatérni,
			<em>
				[
				<a href="52.html#6,9">Róm. 6,9.</a>
				]
			</em>
			azt így mondotta: Néktek adom a Dávid biztos
			<em>
				[
				<a href="29.html#55,3">Ésa. 55,3.</a>
				<a href="10.html#7,16">2 Sám. 7,16.</a>
				<a href="23.html#89,29">Zsolt. 89,29.30.</a>
				]
			</em>
			szent
			<em>javait.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,35">13,35</a>
			</b>
			Azért mondja
			<em>
				[
				<a href="23.html#16,10">Zsolt. 16,10.</a>
				<a href="51.html#2,27">Csel. 2,27.31.</a>
				]
			</em>
			másutt is: Nem engeded, hogy a te Szented rothadást lásson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,36">13,36</a>
			</b>
			Mert Dávid, minekutána a saját idejében szolgált az Isten akaratának, elaludt, és helyhezteték az ő atyáihoz, és rothadást
			<em>
				[
				<a href="11.html#2,10">1 Kir. 2,10.</a>
				<a href="51.html#2,29">Csel. 2,29.</a>
				]
			</em>
			látott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,37">13,37</a>
			</b>
			De a kit Isten feltámasztott, az nem látott rothadást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,38">13,38</a>
			</b>
			Azért legyen néktek tudtotokra, atyámfiai, férfiak, hogy ez által hirdettetik néktek a
			<em>
				[
				<a href="#2,38">rész 2,38.5,31.10,43.</a>
				<a href="49.html#24,47">Luk. 24,47.</a>
				<a href="56.html#1,7">Eféz. 1,7.</a>
				]
			</em>
			bűnöknek bocsánata:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,39">13,39</a>
			</b>
			És mindenekből, a mikből a Mózes törvénye által meg nem igazíttathattatok, ez által mindenki, a ki hisz, megigazul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,40">13,40</a>
			</b>
			Meglássátok azért, hogy rajtatok ne essék, a mit a próféták
			<em>
				[
				<a href="42.html#1,5">Hab. 1,5.</a>
				]
			</em>
			megmondottak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,41">13,41</a>
			</b>
			Lássátok meg, ti megvetők, és csodálkozzatok és semmisüljetek meg; mert én
			<em>oly</em>
			dolgot cselekszem a ti időtökben,
			<em>oly</em>
			dolgot, melyet nem hinnétek, ha valaki elmondaná néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,42">13,42</a>
			</b>
			Mikor pedig kimentek a zsidók zsinagógájából, kérék a pogányok, hogy a következő szombaton prédikálják nékik ezen beszédeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,43">13,43</a>
			</b>
			Mikor pedig eloszlott a gyülekezet, sokan a zsidók közül és az istenfélő prozelitusok
			<em>
				[
				<a href="47.html#23,15">Mát. 23,15.</a>
				<a href="51.html#2,10">Csel. 2,10.6,5.10,2.13,16.26.</a>
				]
			</em>
			közül követék Pált és Barnabást; a kik szólván hozzájuk, biztaták őket, hogy maradjanak meg az Isten
			<em>
				[
				<a href="#11,23">rész 11,23.</a>
				]
			</em>
			kegyelmében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,44">13,44</a>
			</b>
			A következő szombaton aztán majdnem az egész város egybegyűle az Isten ígéjének hallgatására,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,45">13,45</a>
			</b>
			Mikor pedig látták a zsidók a sokaságot, betelének irigységgel, és ellene mondának azoknak, miket Pál mond vala, ellenkezve és káromlást szólva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,46">13,46</a>
			</b>
			Akkor Pál és Barnabás nagy bátorsággal szólva mondának: Szükséges volt, hogy először néktek
			<em>
				[
				<a href="#13,26">rész 13,26.</a>
				]
			</em>
			hirdettessék az Isten ígéje; de mivelhogy ti megvetitek azt, és nem tartjátok méltóknak magatokat az örök életre, ímé a pogányokhoz
			<em>
				[
				<a href="#18,6">rész 18,6.28,28.</a>
				<a href="47.html#8,10">Mát. 8,10-12.</a>
				]
			</em>
			fordulunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,47">13,47</a>
			</b>
			Mert így
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,6">Ésa. 49,6.</a>
				<a href="48.html#16,15">Márk. 16,15.</a>
				<a href="49.html#2,32">Luk. 2,32.</a>
				]
			</em>
			parancsolta nékünk az Úr: Rendeltelek téged világosságul a pogányoknak, hogy légy üdvösségükre a földnek széléig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,48">13,48</a>
			</b>
			A pogányok pedig ezeket hallván, örvendezének, és magasztalják vala az Úrnak ígéjét; és a kik csak örök életre választattak vala,
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,29">Róm. 8,29-</a>
				30.
				<a href="56.html#1,4">Eféz. 1,4-6.11.</a>
				<a href="67.html#1,2">1 Pét. 1,2.</a>
				]
			</em>
			hivének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,49">13,49</a>
			</b>
			Terjede pedig az Úrnak ígéje az egész tartományban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,50">13,50</a>
			</b>
			A zsidók azonban felindíták az istenfélő és tisztességbeli asszonyokat és a városnak eleit, és üldözést támasztának Pál és Barnabás ellen, és kiűzék őket határukból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,51">13,51</a>
			</b>
			Azok pedig lábuknak porát lerázván
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,14">Mát. 10,14.</a>
				<a href="48.html#6,11">Márk. 6,11.</a>
				<a href="49.html#9,5">Luk. 9,5.10,11</a>
				<a href="51.html#18,6">Csel. 18,6.</a>
				]
			</em>
			ellenük, elmenének Ikóniumba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,52">13,52</a>
			</b>
			A tanítványok pedig betelnek vala örömmel és Szent Lélekkel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			Lőn pedig Ikóniumban, hogy ők együtt menének be a zsidók zsinagógájába, és prédikálának, úgyannyira, hogy mind zsidóknak, mind görögöknek nagy sokasága lőn hívővé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			A kik azonban a zsidók közül nem hivének, felindíták és megharagíták a pogányoknak lelkét az atyafiak ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			Azért sok időt töltöttek
			<em>ott</em>
			, bátran prédikálva az Úrban, ki bizonyságot tesz
			<em>
				[
				<a href="#4,29">rész 4,29-30.</a>
				<a href="65.html#2,4">Zsid. 2,4.</a>
				]
			</em>
			vala az ő kegyelmének beszéde mellett, és adja vala, hogy jelek és csodák történjenek az ő kezeik által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			De a városnak sokasága meghasonlék; és némelyek a zsidók mellett, mások pedig az apostolok mellett valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			És mikor a pogányok és zsidók az ő főembereikkel egybe támadást indítának, hogy bosszúsággal illessék és megkövezzék őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			Ők megtudták, és elfutának Likaóniának városaiba, Listrába és Derbébe, és a körülvaló tartományba,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			És ott prédikálják vala az evangyéliomot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			És Listrában ül vala egy lábaival tehetetlen ember, ki az ő anyjának méhétől fogva sánta
			<em>
				[
				<a href="#3,2">rész 3,2-8.</a>
				]
			</em>
			volt, és soha nem járt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Ez hallá Pált beszélni: a ki szemeit reá függesztvén, és látván, hogy van hite, hogy meggyógyul,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Monda nagy fenszóval: Állj fel lábaidra egyenesen! És felszökött
			<em>
				[
				<a href="29.html#35,6">Ésa. 35,6.</a>
				]
			</em>
			és járt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			A sokaság pedig mikor látta, a mit Pál cselekedett, felkiálta, likaóniai nyelven mondván: Az istenek jöttek le mihozzánk emberi ábrázatban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			És hívják vala Barnabást Jupiternek, Pált pedig Merkúriusnak, minthogy ő volt a szóvivő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Jupiter papja pedig, a kinek
			<em>temploma</em>
			az ő városuk előtt vala, felkoszorúzott bikákat hajtva a kapukhoz, a sokasággal együtt áldozni akar vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Mikor azonban
			<em>ezt</em>
			meghallották az apostolok, Barnabás és Pál, köntösüket megszaggatván, a sokaság közé futamodának, kiáltván
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			És
			<em>ezt</em>
			mondván: Férfiak, miért mívelitek ezeket? Mi is hozzátok hasonló természetű emberek vagyunk, és
			<em>
				[
				<a href="#10,25">rész 10,25.26.</a>
				]
			</em>
			azt az örvendetes izenetet hirdetjük néktek, hogy e hiábavalóktól az élő Istenhez
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,9">1 Thess. 1,9.</a>
				]
			</em>
			térjetek, ki teremtette a mennyet, a földet, a tengert és minden azokban
			<em>
				[
				<a href="#4,24">rész 4,24.17,24.</a>
				]
			</em>
			valókat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Ki az elmúlt időkben hagyta a pogányokat mind a maguk
			<em>
				[
				<a href="#17,30">rész 17,30.</a>
				<a href="52.html#1,24">Róm. 1,24.</a>
				]
			</em>
			útján haladni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Jóllehet nem hagyta magát tanúbizonyság
			<em>
				[
				<a href="#17,27">rész 17,27.28.</a>
				<a href="52.html#1,19">Róm. 1,19.20.</a>
				]
			</em>
			nélkül, mert jóltevőnk volt, adván mennyből esőket és termő időket nékünk, és betöltvén eledellel és örömmel a mi szívünket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			És ezeket mondván, nagynehezen lecsendesíték a sokaságot, hogy nékik ne áldozzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Jövének azonban Antiókhiából és Ikóniumból zsidók, és a sokaságot eláltatván, megkövezék
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,25">2 Kor. 11,25.</a>
				<a href="62.html#3,11">2 Tim. 3,11.</a>
				]
			</em>
			Pált, és kivonszolák a városból, azt gondolván, hogy meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			De mikor körülvették őt a tanítványok, felkelvén, beméne a városba; és másnap Barnabással elméne Derbébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			És miután hirdették az evangyéliomot annak a városnak, és sokakat tanítványokká tettek, megtérének Listrába, Ikoniumba és Antiókhiába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Erősítve a tanítványok lelkét, intvén, hogy maradjanak meg
			<em>
				[
				<a href="#11,23">rész 11,23.13.43.</a>
				]
			</em>
			a hitben, és hogy sok háborúságon által kell
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,38">Máté. 10,38.39.</a>
				<a href="59.html#3,3">1 Thess. 3,3.4.</a>
				<a href="62.html#3,12">2 Tim. 3,12.</a>
				]
			</em>
			nékünk az Isten országába bemennünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			Miután pedig választottak nékik gyülekezetenként véneket,
			<em>
				[
				<a href="63.html#1,5">Tit. 1,5.</a>
				]
			</em>
			imádkozván bőjtölésekkel
			<em>
				[
				<a href="#13,3">rész 13,3.</a>
				]
			</em>
			egybe, ajánlák őket az Úrnak, kiben hittek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,24">14,24</a>
			</b>
			És Pisidián általmenvén, menének Pamfiliába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,25">14,25</a>
			</b>
			És miután Pergában hirdették az ígét, lemenének Attáliába;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,26">14,26</a>
			</b>
			És onnét elhajózának Antiókhiába, a honnét az Isten kegyelmére bízták volt őket arra a munkára, melyet elvégeztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,27">14,27</a>
			</b>
			Mikor pedig megérkeztek és a gyülekezetet egybehívták, elbeszélék, mily nagy dolgokat cselekedett az Isten ő velök, és hogy a pogányoknak kaput nyitott a hitre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,28">14,28</a>
			</b>
			Ott aztán nem kevés időt töltöttek a tanítványokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Némelyek
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,4">Gal. 2,4.</a>
				]
			</em>
			pedig, kik Júdeából jöttek alá, így tanítják vala az atyafiakat: Ha körül nem metélkedtek Mózes rendtartása
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,10">1 Móz. 17,10-</a>
				14.
				<a href="03.html#12,3">3 Móz. 12,3.</a>
				]
			</em>
			szerint, nem idvezülhettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Mikor azért Pálnak és Barnabásnak nagy háborúsága és vetekedése lőn azok ellen, azt végezék, hogy Pál és Barnabás és némely mások ő közülök menjenek fel
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,1">Gal. 2,1.2.</a>
				]
			</em>
			az apostolokhoz és a vénekhez Jeruzsálembe e kérdés ügyében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Ők tehát kikísértetvén a gyülekezettől, általmentek Fenicián és Samárián, elbeszélve a pogányok megtérését; és nagy örömet szerzének az összes
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,1">Csel. 8,1.14.11,19.</a>
				]
			</em>
			atyafiaknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Mikor pedig megérkeztek Jeruzsálembe, a gyülekezet és az apostolok és a vének fogadák őket, és
			<em>ők</em>
			elbeszélék, mily nagy dolgokat cselekedék az Isten ő
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,27">Csel. 14,27.</a>
				]
			</em>
			velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			Előállának azonban némely hivők a farizeusok szerzetéből valók közül, mondván, hogy körül kell metélni őket, és megparancsolni, hogy a Mózes törvényét megtartsák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Egybegyülének azért az apostolok és a vének, hogy e dolog felől végezzenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			És mikor nagy vetekedés támadt, felkelvén Péter, monda nékik: Atyámfiai, férfiak, ti tudjátok, hogy az Isten régebbi idő óta kiválasztott
			<em>engem</em>
			mi közülünk, hogy a pogányok az
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,1">Csel. 10,1.</a>
				]
			</em>
			én számból hallják az evangyéliomnak beszédét, és higyjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			És a szíveket ismerő Isten bizonyságot tett mellettük, mert adta nékik a Szent Lelket,
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,44">Csel. 10,44.</a>
				]
			</em>
			miként nékünk is;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			És semmi különbséget sem tett mi köztünk és azok között, a hit által tisztítván meg azoknak szívét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			Most azért mit kísértitek az Istent, hogy a tanítványok nyakába oly igát tegyetek, melyet sem a mi atyáink, sem mi el
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,14">Gal. 2,14-16.5,1.</a>
				]
			</em>
			nem hordozhattunk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			Sőt inkább az Úr Jézus Krisztus kegyelme
			<em>
				[
				<a href="56.html#2,5">Eféz. 2,5.8.</a>
				]
			</em>
			által hiszszük, hogy megtartatunk, miképen azok is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			Elhallgatott azért az egész sokaság; és hallgatják vala Barnabást és Pált, a mint elbeszélék, mennyi jelt és csudát tett az Isten ő általok a pogányok
			<em>
				[
				<a href="52.html#15,18">Róm. 15,18.19.</a>
				<a href="54.html#12,12">2 Kor. 12,12.</a>
				]
			</em>
			között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			Miután pedig ők elhallgattak, felele Jakab,
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,55">Mát. 13,55.</a>
				<a href="55.html#1,19">Gal. 1,19.2,12.</a>
				<a href="51.html#21,18">Csel. 21,18.</a>
				]
			</em>
			mondván: Atyámfiai, férfiak, hallgassatok meg engem!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Simeon elbeszélé, mimódon gondoskodott először az Isten, hogy a pogányok közül vegyen népet az ő nevének,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			És ezzel egyeznek a próféták mondásai, mint meg van
			<em>
				[
				<a href="37.html#9,11">Ámós. 9,11.12.</a>
				]
			</em>
			írva:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Ezek után megtérek és felépítem a Dávidnak leomlott sátorát; és annak omladékait helyreállítom, és ismét felállatom azt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Hogy megkeresse az embereknek többi része az Urat, és a pogányok mindnyájan, a kik az én nevemről neveztetnek. Ezt mondja az Úr, ki mindezeket megcselekszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			Tudja az Isten öröktől fogva minden ő cselekedeteit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Azokáért én azt mondom, hogy nem kell háborgatni azokat, kik a pogányok közül térnek meg az Istenhez;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Hanem írjuk meg nékik, hogy tartózkodjanak a bálványok fertelmességeitől,
			<em>
				[
				<a href="02.html#34,15">2 Móz. 34,15.</a>
				<a href="53.html#8,1">1 Kor. 8,1.</a>
				<a href="53.html#10,14">1 Kor. 10,14-30.</a>
				]
			</em>
			a paráznaságtól, a
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,14">2 Móz. 20,14.</a>
				<a href="03.html#18,1">3 Móz. 18,1.</a>
				<a href="47.html#5,27">Mát. 5,27.28.</a>
				<a href="59.html#4,3">1 Thess. 4,3.</a>
				]
			</em>
			fúlvaholt állattól
			<em>
				[
				<a href="03.html#17,13">3 Móz. 17,13.</a>
				<a href="05.html#12,16">5 Móz. 12,16.</a>
				]
			</em>
			és a
			<em>
				[
				<a href="01.html#9,4">1 Móz. 9,4-</a>
				5.
				<a href="03.html#3,17">3 Móz. 3,17.7,26.17,10-14.19,26.</a>
				<a href="05.html#12,16">5 Móz. 12,16.23-25.15,23.</a>
				]
			</em>
			vértől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			Mert Mózesnek régi nemzedékek óta városonként megvannak a hirdetői, mivelhogy a zsinagógákban minden szombaton olvassák.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Akkor tetszék az apostoloknak és a véneknek az egész gyülekezettel egybe, hogy férfiakat válaszszanak ki magok közül és elküldjék Antiókhiába Pállal és Barnabással, Júdást, kinek mellékneve Barsabás, és Silást, kik az atyafiak között főemberek valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Megírván azok keze által ezeket: Az apostolok, a vének, és az atyafiak az Antiókhiában, Siriában és Czilicziában levő,
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,21">Gal. 1,21.</a>
				]
			</em>
			a pogányok közül való atyafiaknak üdvözletüket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Mivelhogy meghallottuk, hogy némelyek mi közülünk kimenvén, megháborítottak titeket beszédeikkel, feldúlva a ti lelketeket, azt mondván, hogy körülmetélkedjetek és a törvényt megtartsátok; kiknek mi parancsot nem adtunk:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Tetszék nékünk, miután egyértelemre jutottunk, hogy férfiakat válaszszunk ki és elküldjük ti hozzátok a mi szeretteinkkel, Barnabással és Pállal,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Oly emberekkel, kik életüket tették koczkára
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,19">Csel. 14,19.</a>
				]
			</em>
			a mi Urunk Jézus Krisztus nevéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Küldöttük azért Júdást és Silást, kik élőszóval szintén tudtotokra adják ugyanezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Mert tetszék a Szent Léleknek és nékünk, hogy semmi több teher ne vettessék ti reátok ezeken a szükséges dolgokon kívül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Hogy tartózkodjatok a bálványoknak áldozott dolgoktól, a vértől, a fúlvaholt állattól, és a paráznaságtól; melyektől ha megóvjátok magatokat, jól lesz dolgotok. Legyetek egészségben!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Azok annakokáért elbocsáttatván, elmenének Antiókhiába; és egybegyűjtvén a sokaságot, átadák a levelet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			És mikor elolvasták, örvendezének az intésen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Júdás és Silás pedig maguk is próféták lévén, sok beszéddel inték az atyafiakat, és megerősíték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			Miután pedig bizonyos időt eltöltöttek, elbocsáták őket az atyafiak békességgel az apostolokhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,34">15,34</a>
			</b>
			De Silásnak tetszék ott maradni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,35">15,35</a>
			</b>
			Pál és Barnabás is Antiókhiában időzének, tanítva és prédikálva másokkal is többekkel az Úrnak ígéjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,36">15,36</a>
			</b>
			Egynéhány nap mulva pedig monda Pál Barnabásnak: Visszatérve most, látogassuk meg a mi atyánkfiait minden városban, melyben hírdettük az Úrnak ígéjét, hogyan vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,37">15,37</a>
			</b>
			És Barnabás azt tanácsolá, hogy vegyék maguk mellé Jánost, ki Márknak hívatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,38">15,38</a>
			</b>
			Pál azonban azt tartá méltónak, hogy a ki elszakadt tőlük
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,13">Csel. 13,13.</a>
				]
			</em>
			Pamfiliától fogva, és nem ment velök a munkára, ne vegyék maguk mellé azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,39">15,39</a>
			</b>
			Meghasonlás támada azért, úgyhogy elszakadának egymástól, és Barnabás maga mellé véve Márkot, elhajózék Cziprusba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,40">15,40</a>
			</b>
			Pál pedig Silást választván maga mellé, elméne, az Isten kegyelmére bízatván az atyafiaktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,41">15,41</a>
			</b>
			És eljárá Siriát és Czilicziát, erősítve a gyülekezeteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Juta pedig Derbébe és Listrába: És ímé vala ott egy Timótheus nevű tanítvány, egy hívő zsidó
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,5">2 Tim. 1,5.</a>
				]
			</em>
			asszonynak, de görög atyának fia;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Kiről jó bizonyságot tesznek vala a Listrában és Ikóniumban levő atyafiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Ezt Pál magával akará vinni; és vévén, körülmetélé őt a zsidókért, kik azokon a helyeken valának: mert ismerték mindnyájan az ő atyját, hogy görög volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			És a mint általmentek a városokon, meghagyák nékik, hogy tartsák meg a rendeléseket, melyeket végeztek a Jeruzsálemben levő apostolok és vének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			A gyülekezetek azért erősödének a hitben, és gyarapodának számban naponként.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Eljárván pedig Frigiát és
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,13">Gal. 4,13.</a>
				]
			</em>
			Galácia tartományát, mivelhogy eltiltatának a Szent Lélektől, hogy az ígét Ázsiában hirdessék,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Misia felé menvén, igyekeznek vala Bithiniába jutni; de nem ereszté őket a Lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Áthaladván azért Misián, lemenének Tróásba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			És azon az éjszakán látás jelenék meg Pálnak: egy macedón férfiú állt
			<em>előtte,</em>
			kérve őt és ezt mondva: Jer által Macedóniába, és légy segítségül nékünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Mihelyt pedig a látást látta, azonnal igyekezénk elmenni Macedóniába, megértvén, hogy oda hívott minket az Úr, hogy azoknak prédikáljuk az evangyéliomot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Elhajózván azért Tróásból, egyenesen Sámothrákéba mentünk, és másnap Neápolisba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Onnét pedig Filippibe, mely Macedónia azon részének első gyarmatvárosa. És ebben a városban töltöttünk néhány napot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			És szombatnapon kimenénk a városon kívül egy folyóvíz mellé, hol az imádkozás szokott lenni; és leülvén, beszélgeténk az egybegyűlt asszonyokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			És egy Lidia nevű, Thiatira városbeli bíborárús asszony, ki féli vala az Istent, hallgata
			<em>reánk.</em>
			Ennek az Úr megnyitá szívét, hogy figyelmezzen azokra, a miket Pál mond vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Mikor pedig megkeresztelkedék mind házanépével egybe, kére minket, mondván: Ha az Úr hívének ítéltetek engem, jertek az én házamhoz,
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,8">2 Kir. 4,8-11.</a>
				]
			</em>
			és maradjatok
			<em>ott.</em>
			És unszola minket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor mentünk a könyörgésre, egy szolgálóleányka jöve előnkbe, kiben jövendőmondásnak lelke vala,
			<em>
				[
				<a href="09.html#28,7">1 Sám. 28,7.</a>
				]
			</em>
			ki az ő urainak nagy hasznot hajta jövendőmondásával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Ez követvén Pált és minket, kiált vala,
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,24">Márk. 1,24.3,11.5,7.</a>
				]
			</em>
			mondván: Ezek az emberek a magasságos Istennek szolgái, kik néktek az idvességnek útját hirdetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Ezt pedig több napon át mívelte. Pál azonban megbosszankodván, és hátrafordulván, mondá a léleknek: Parancsolom néked a Jézus
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,17">Márk. 16,17.</a>
				]
			</em>
			Krisztus nevében, hogy menj ki belőle. És kiméne abban az órában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Látván pedig annak az urai, hogy keresetüknek a reménysége elveszett, megfogva Pált és Silást, vonák a piaczra a hatóságok elé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			És odavezetvén őket a bírákhoz, mondának: Ezek az emberek zsidó létükre megháborítják a mi városunkat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			És olyan szertartásokat hirdetnek, melyeket nem szabad nékünk bevennünk, sem cselekednünk, mivelhogy rómaiak vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			És
			<em>velök</em>
			egyben feltámada a sokaság ő ellenök. A bírák pedig letépetvén ruháikat, megvesszőzteték
			<em>őket.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			És miután sok
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,25">2 Kor. 11,25.</a>
				<a href="59.html#2,2">1 Thess. 2,2.</a>
				]
			</em>
			ütést mértek rájok, tömlöczbe veték
			<em>őket,</em>
			megparancsolva a tömlöcztartónak, hogy gondosan őrizze őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			Ki ilyen parancsolatot vévén, veté őket a belső tömlöczbe, és lábaikat kalodába szorítá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Éjféltájban pedig Pál és Silás imádkozván, énekkel dicsőíték az Istent. A foglyok pedig hallgatják vala őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			És hirtelen nagy földindulás lőn, úgyannyira, hogy megrendülének a tömlöcz fundamentomai; és azonnal megnyílának
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,18">Csel. 5,18-19.12,6-10.</a>
				]
			</em>
			az ajtók mind, és mindnyájoknak a bilincsei feloldódnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Fölserkenvén pedig a tömlöcztartó, és látván, hogy nyitva vannak a tömlöcznek ajtai, kivonva fegyverét, meg akará magát ölni, azt gondolván, hogy elszöktek a foglyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,28">16,28</a>
			</b>
			Pál azonban nagy fenszóval kiáltá, mondván: Semmi kárt ne tégy magadban; mert mindnyájan itt vagyunk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,29">16,29</a>
			</b>
			Az pedig világot kérve beugrott, és remegve borult Pál és Silás elé,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,30">16,30</a>
			</b>
			És kihozván őket, monda: Uraim, mit kell nékem cselekednem,
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,37">Csel. 2,37.38.</a>
				<a href="49.html#3,10">Luk. 3,10-15.</a>
				]
			</em>
			hogy idvezüljek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,31">16,31</a>
			</b>
			Azok pedig mondának: Higyj az Úr Jézus Krisztusban, és idvezülsz mind te, mind a te házadnépe!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,32">16,32</a>
			</b>
			És hirdeték néki az Úrnak ígéjét, és mindazoknak, kik az ő házánál valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,33">16,33</a>
			</b>
			És az magához vévén őket az éjszakának azon órájában, megmosá az ütésektől; és megkeresztelkedék azonnal ő és az övéi mindnyájan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,34">16,34</a>
			</b>
			És bevivén őket házába, asztalt teríte nékik, és egész háznépével egyben örvendeze, hogy hitt az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,35">16,35</a>
			</b>
			Mikor pedig megvirradt, a bírák elküldék a poroszlókat, mondván: Bocsásd el azokat az embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,36">16,36</a>
			</b>
			A tömlöcztartó pedig tudtára adá e szavakat Pálnak: A bírák ide küldöttek, hogy bocsássalak el titeket: most azért kimenvén, menjetek el békességgel!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,37">16,37</a>
			</b>
			Pál pedig monda nékik: Megvesszőztek minket nyilvánosan, ítélet nélkül, holott római
			<em>
				[
				<a href="51.html#22,25">Csel. 22,25-29.</a>
				]
			</em>
			emberek vagyunk, és tömlöczbe vetettek: és most alattomban akarnak bennünket kiküldeni? Nem úgy; hanem jőjjenek ők maguk és vezessenek ki minket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,38">16,38</a>
			</b>
			A poroszlók pedig megmondák a bíráknak e beszédeket; és azok megfélemlének, mikor meghallották, hogy rómaiak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,39">16,39</a>
			</b>
			És odamenvén, megkérlelék őket: és kivezetvén, kérék, hogy menjenek ki a városból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,40">16,40</a>
			</b>
			Kijövén pedig a tömlöczből, bemenének Lidiához; és mikor látták az atyafiakat, vígasztalák őket, és eltávozának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			Miután pedig általmentek Ámfipolison és Apollónián, Thessalonikába
			<em>
				[
				<a href="59.html#2,2">1 Thess. 2,2.</a>
				]
			</em>
			érkeztek, a hol volt a zsidóknak zsinagógájok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			Pál pedig, a mint szokása vala, beméne hozzájok, és három szombaton át vetekedék velök az írásokból,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			Megmagyarázva és kimutatva, hogy a Krisztusnak szükség
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,23">Csel. 26,23.</a>
				<a href="49.html#24,26">Luk. 24,26.46.</a>
				]
			</em>
			volt szenvedni és feltámadni a halálból; és hogy ez a Jézus a Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,22">Csel. 9,22.</a>
				]
			</em>
			a kit én hirdetek néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			És némelyek azok közül hivének és csatlakozának Pálhoz és Siláshoz; úgyszintén az istenfélő görögök
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,6">1 Thess. 1,6.9.</a>
				]
			</em>
			közül nagy sokaság, és az előkelő asszonyok közül nem kevesen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			De a zsidók,
			<em>
				[
				<a href="59.html#2,15">1 Thess. 2,15.16.</a>
				]
			</em>
			kik nem hisznek vala, írigységtől felindíttatván, és magok mellé vévén a piaczi népségből némely gonosz férfiakat, és csődületet támasztván, felháboríták a várost; és a Jáson házát megostromolván, igyekeztek őket kihozni a nép közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			Mikor pedig őket nem találák, Jásont és némely atyafiakat vonszolák a város előljárói elé, kiáltozva, hogy ezek az országháborítók itt is megjelentek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			Kiket Jáson házába fogadott: pedig ezek mindnyájan a császár parancsolatai ellen cselekesznek, mivelhogy mást tartanak királynak,
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,2">Luk. 23,2.</a>
				<a href="50.html#19,12">Ján. 19,12.</a>
				]
			</em>
			Jézust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			Fel is indíták a sokaságot és a város előljáróit, kik hallják vala ezeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			De mikor kezességet nyertek Jáson és a többiek részéről, elbocsáták őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Az atyafiak pedig azonnal, azon éjszakán
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,25">Csel. 9,25.</a>
				]
			</em>
			elküldék Pált Silással egyetemben Béreába; kik mikor odamentek, elmenének a zsidóknak zsinagógájába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			Ezek pedig nemesb lelkűek valának a Thessalonikabelieknél, úgymint kik bevevék az ígét teljes készséggel, naponként tudakozva az írásokat,
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,20">Ésa. 8,20.</a>
				<a href="50.html#5,39">Ján. 5,39.</a>
				]
			</em>
			ha úgy vannak-é ezek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			Sokan hivének azért ő közülök; sőt az előkelő görög asszonyok és férfiak közül is nem
			<em>
				[
				<a href="#17,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			kevesen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Mikor azonban tudtokra esett a Thessalonikából való zsidóknak, hogy Béreában is prédikálta Pál az Istennek ígéjét, elmenének, és a sokaságot ott is felháboríták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			De akkor mindjárt kibocsáták az atyafiak Pált, hogy utazzék a tenger felé; Silás és Timótheus azonban ott maradának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			A kik pedig elkísérték Pált, elvivék őt egész Athénig; és parancsát vévén Siláshoz és Timótheushoz, hogy minél hamarább menjenek ő
			<em>
				[
				<a href="51.html#18,5">Csel. 18,5.</a>
				<a href="59.html#3,1">1 Thess. 3,1.2.6.</a>
				]
			</em>
			hozzá, elmenének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			Athénben pedig, mikor azokat várá Pál, lelke háborog vala ő benne, látván, hogy a város bálványokkal
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,4">2 Móz. 20,4.5.32,19.</a>
				]
			</em>
			van tele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Vetekedik vala azért a zsinagógában a zsidókkal és az istenfélő emberekkel, és a piaczon mindennap azokkal, a kiket előtalált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			Némelyek pedig az epikureus és stoikus filozófusok közül összeakadtak ő vele. És némelyek mondának: Mit akarhat ez a csacsogó mondani? Mások meg: Idegen istenségek hirdetőjének látszik. Mivelhogy a Jézust és a feltámadást hirdeti vala nékik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,19">17,19</a>
			</b>
			És megragadván őt, az Areopágusra vivék, ezt mondván: Vajjon megérthetjük-é mi az az új tudomány, melyet te hirdetsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,20">17,20</a>
			</b>
			Mert valami idegen dolgokat beszélsz a mi füleinknek: meg akarjuk azért érteni, mik lehetnek ezek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,21">17,21</a>
			</b>
			Az athéniek pedig mindnyájan és az ott lakó jövevények semmi másban nem valának foglalatosok, mint valami újságnak beszélésében és hallgatásában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,22">17,22</a>
			</b>
			Előállván pedig Pál az Areopágusnak közepette, monda: Athéni férfiak, minden tekintetben nagyon istenfélőknek látlak titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,23">17,23</a>
			</b>
			Mert mikor bejárám és szemlélém a ti szentélyeiteket, találkozám egy oltárral is, melyre ez vala ráírva: Ismeretlen Istennek. A kit azért ti nem ismerve tiszteltek, azt hirdetem én néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,24">17,24</a>
			</b>
			Az Isten, a ki teremtette a világot és mindazt, a mi abban
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,15">Csel. 14,15.</a>
				]
			</em>
			van, mivelhogy ő mennynek és földnek ura, kézzel csinált templomokban
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,48">Csel. 7,48.49.</a>
				<a href="11.html#8,27">1 Kir. 8,27.</a>
				]
			</em>
			nem lakik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,25">17,25</a>
			</b>
			Sem embereknek kezeitől nem tiszteltetik, mintha valami nélkül szűkölködnék,
			<em>
				[
				<a href="23.html#50,10">Zsolt. 50,10-12.</a>
				]
			</em>
			holott ő ád mindeneknek életet, leheletet és
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,5">Ésa. 42,5.</a>
				]
			</em>
			mindent;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,26">17,26</a>
			</b>
			És az egész emberi nemzetséget egy vérből
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,27">1 Móz. 1,27.28.</a>
				]
			</em>
			teremtette, hogy lakozzanak a földnek egész színén, meghatározván eleve rendelt idejöket és
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,7">5 Móz. 32,7.8.</a>
				]
			</em>
			lakásuknak határait;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,27">17,27</a>
			</b>
			Hogy keressék az Urat, ha talán kitapogathatnák őt és
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,19">Róm. 1,19.20.</a>
				]
			</em>
			megtalálhatnák, jóllehet bizony nincs messze egyikőnktől sem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,28">17,28</a>
			</b>
			Mert ő benne
			<em>
				[
				<a href="22.html#34,4">Jób. 34,4.</a>
				]
			</em>
			élünk, mozgunk és vagyunk; miképen a költőitek közül is mondották némelyek: Mert az ő nemzetsége is vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,29">17,29</a>
			</b>
			Mivelhogy azért az Istennek nemzetsége vagyunk, nem kell azt gondolnunk, hogy aranyhoz, vagy ezüsthöz, vagy kőhöz, emberi mesterség és kitalálás faragványához
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,23">Róm. 1,23.</a>
				<a href="29.html#40,18">Ésa. 40,18-20.</a>
				]
			</em>
			hasonlatos az istenség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,30">17,30</a>
			</b>
			E tudatlanságnak idejét azért elnézvén
			<em>
				[
				<a href="52.html#3,26">Róm. 3,26.</a>
				<a href="51.html#14,16">Csel. 14,16.</a>
				]
			</em>
			az Isten, mostan parancsolja az embereknek, mindenkinek mindenütt, hogy
			<em>
				[
				<a href="63.html#2,11">Tit. 2,11-13.</a>
				<a href="51.html#14,15">Csel. 14,15.</a>
				]
			</em>
			megtérjenek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,31">17,31</a>
			</b>
			Mivelhogy rendelt egy napot, melyen megítéli majd a föld kerekségét igazságban egy férfiú által,
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,42">Csel. 10,42.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
			kit arra rendelt; bizonyságot tévén mindenkinek, az által, hogy feltámasztá őt
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,32">Csel. 2,32.10,40.13,30.</a>
				]
			</em>
			halottaiból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,32">17,32</a>
			</b>
			Mikor pedig a halottak feltámadásáról hallottak, némelyek gúnyolódtak; mások pedig mondának: Majd még meghallgatunk téged e felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,33">17,33</a>
			</b>
			És ilyen módon Pál kiméne azok közül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,34">17,34</a>
			</b>
			Némely férfiak azonban csatlakozván ő hozzá, hivének; ezek között az areopágita Dienes is, és egy Damaris nevű asszony, és mások ő velök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			Ezekután Pál Athénből eltávozván, méne Korinthusba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			És mikor egy
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,3">Róm. 16,3.4.</a>
				<a href="53.html#16,19">1 Kor. 16,19.</a>
				<a href="62.html#4,19">2 Tim. 4,19.</a>
				]
			</em>
			Akvila nevű, pontusi származású zsidóra talált, ki nem régen jött Itáliából, és feleségére Prisczillára (mivelhogy Klaudius megparancsolta vala, hogy a zsidók mind távozzanak Rómából): hozzájuk csatlakozék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			És mivelhogy azonféle míves vala, náluk marada és dolgozik
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,34">Csel. 20,34.</a>
				<a href="53.html#4,12">1 Kor. 4,12.</a>
				<a href="60.html#3,8">2 Thess. 3,8.</a>
				]
			</em>
			vala. Mesterségökre nézve ugyanis sátorcsinálók valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			Vetekedék pedig minden szombaton a zsinagógában, és igyekezék mind zsidókat, mind görögöket meggyőzni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Mikor pedig megérkeztek Maczedóniából
			<em>
				[
				<a href="#17,14">rész 17,14.15.</a>
				<a href="59.html#3,2">1 Thess. 3,2.6.</a>
				]
			</em>
			Silás és Timótheus, szorongatá a lélek Pált, és bizonyságot tőn a zsidóknak, hogy Jézus a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Mikor pedig azok ellenszegülének és káromlásokat szólának, ruháit megrázva
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,14">Mát. 10,14.</a>
				<a href="51.html#13,51">Csel. 13,51.</a>
				]
			</em>
			monda nékik: Véretek a fejetekre;
			<em>
				[
				<a href="10.html#1,16">2 Sám. 1,16.</a>
				<a href="11.html#2,33">1 Kir. 2,33.</a>
				<a href="33.html#3,18">Ezék. 3,18.20.</a>
				<a href="47.html#23,35">Mát. 23,35.</a>
				]
			</em>
			én tiszta vagyok:
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,26">Csel. 20,26.</a>
				<a href="47.html#27,24">Mát. 27,24.25.</a>
				]
			</em>
			mostantól fogva a pogányokhoz
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.47,51.</a>
				]
			</em>
			megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			És általmenvén onnét, méne egy Justus nevű, istenfélő ember házához, kinek háza szomszédos vala a zsinagógával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Krispus
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,14">1 Kor. 1,14.</a>
				]
			</em>
			pedig, a zsinagógának feje hűn az Úrban egész házanépével egybe; a Korinthusbeliek közül is sokan hallván, hisznek vala, és megkeresztelkednek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			Monda pedig az Úr látás
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,9">Csel. 16,9.10.</a>
				]
			</em>
			által éjszaka Pálnak: Ne félj, hanem szólj és ne hallgass:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Mert én veled vagyok és senki sem támad reád, hogy néked ártson; mert nékem sok népem van
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,48">Csel. 13,48.</a>
				]
			</em>
			ebben a városban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			És ott lakozék egy esztendeig és hat hónapig, tanítva köztük az Isten ígéjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Mikor pedig Gallió volt Akhája tiszttartója, reátámadának a zsidók egyakarattal Pálra, és vivék őt a törvényszék elébe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			Mondván: Ez a törvény ellen való istentiszteletre csábítja az embereket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			Mikor pedig Pál meg akará nyitni száját, monda Gallió a zsidóknak: Ha valóban valami bosszútételről, vagy gonosz cselekedetről volna szó, zsidók, igazság szerint meghallgatnálak benneteket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			De ha tanításról, nevekről és a ti törvénytekről van kérdés, ti magatok lássátok; mert én ezekben bíró nem akarok lenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			És elűzé őket a törvényszék elől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			A görögök pedig mindnyájan Sosthenest,
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,1">1 Kor. 1,1.</a>
				]
			</em>
			a zsinagógának fejét megragadván, verik vala a törvényszék előtt; de Gallió velök semmit sem gondola.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			Pál pedig, miután még több napig ott marada, az atyafiaktól elbúcsúzván, Siriába hajózék, és vele együtt Prisczilla és Akvila, minekutána fejét megnyírta Kenkreában; mert fogadása
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,23">Csel. 21,23.24.</a>
				<a href="04.html#6,1">4 Móz. 6,1.</a>
				]
			</em>
			vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			Juta pedig Efézusba, és azokat ott hagyá; ő maga pedig bemenvén a zsinagógába, vetekedék a zsidókkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Mikor pedig azok kérék, hogy több ideig maradjon nálok, nem álla reá;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			Hanem búcsút vőn tőlük, mondván: Mindenesetre Jeruzsálemben kell nékem a következő ünnepet töltenem; de ismét megjövök hozzátok, ha Isten akarja. És elhajózék Efézusból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			És miután Czézáreába érkezék, felmenvén
			<em>Jeruzsálembe</em>
			és köszöntvén a gyülekezetet, leméne Antiókhiába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			És miután
			<em>ott</em>
			bizonyos időt eltöltött, elméne, eljárván renddel Galácia tartományát és Frigiát,
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,6">Csel. 16,6.</a>
				]
			</em>
			erősítve a tanítványokat mind.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			Érkezék pedig Efézusba egy Apollós
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,12">1 Kor. 1,12.</a>
				<a href="51.html#19,1">Csel. 19,1.</a>
				]
			</em>
			nevű zsidó, alekszandriai származású, ékesenszóló férfiú, ki az írásokban tudós vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,25">18,25</a>
			</b>
			Ez meg volt tanítva az Úrnak útára; és lélekben buzgó lévén, szólja és tanítja vala nagy szorgalmatosan az Úrra tartozó dolgokat, jóllehet csak a János keresztségét
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,3">Csel. 19,3.</a>
				]
			</em>
			tudja vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,26">18,26</a>
			</b>
			És ez kezde nagy bátorsággal szólni a zsinagógában. Mikor pedig meghallgatta őt Akvila és Prisczilla, magok mellé vevék
			<em></em>
			őt, és nyilvábban kifejtették előtte az Istennek útát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,27">18,27</a>
			</b>
			Mikor pedig Akhájába akara átmenni, buzdítván
			<em>őt</em>
			az atyafiak, írának a tanítványoknak, hogy fogadják be őt. Ki mikor odajutott, sokat használa
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,12">1 Kor. 1,12.3,4.5.6.22.4,6.16,12.</a>
				]
			</em>
			azoknak, kik hittek vala a kegyelem által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,28">18,28</a>
			</b>
			Mert hatalmasan meggyőzi vala a zsidókat nyilvánosan, bebizonyítva az írásokból, hogy Jézus a Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			Lőn pedig azonközben, míg Apollós Korinthusban volt, hogy Pál, eljárván a felsőbb tartományokat, Efézusba érkezék: és mikor némely tanítványokra
			<em>
				[
				<a href="47.html#9,14">Mát. 9,14.11,2.</a>
				<a href="50.html#1,35">Ján. 1,35.41.</a>
				]
			</em>
			talált,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			Monda nékik: Vajjon vettetek-é Szent Lelket, minekutána hivőkké lettetek? Azok pedig mondának néki: Sőt inkább azt sem hallottuk, hogy ha vagyon-é Szent Lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És monda nékik: Mire keresztelkedtetek meg tehát? Azok pedig mondának: A János keresztségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			Monda pedig Pál: János megtérésnek keresztségével
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,1">Mát. 3,1-3.11.</a>
				<a href="48.html#1,4">Márk. 1,4.8.</a>
				<a href="49.html#3,3">Luk. 3,3.16.</a>
				]
			</em>
			keresztelt, azt mondván a népnek, hogy a ki ő utána jövendő, abban higyjenek, tudniillik a Krisztus Jézusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>ezt</em>
			hallák, megkeresztelkedének az Úr Jézusnak nevére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			És mikor Pál reájok vetette kezét, szálla a Szent Lélek
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,17">Csel. 8,17.10,44.</a>
				]
			</em>
			ő reájok; és szólnak vala nyelveken,
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,4">Csel. 2,4.17.</a>
				]
			</em>
			és prófétálnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Valának pedig a férfiak összesen mintegy tizenketten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			Bemenvén pedig a zsinagógába, bátorsággal szól vala, három hónapon át vetekedvén és igyekezvén meggyőzni az Isten országára tartozó dolgokról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			Mikor pedig némelyek megkeményíték magokat és nem hivének,
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,45">Csel. 13,45.46.18,6.7.</a>
				]
			</em>
			gonoszul szólván az
			<em>Úrnak</em>
			útáról a sokaság előtt, azoktól eltávozván, elszakasztá a tanítványokat, mindennap egy bizonyos Tirannus oskolájában prédikálván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			Ez pedig lőn két esztendeig; úgyannyira, hogy mindazok, kik lakoznak vala Ázsiában, mind zsidók, mind görögök, hallgaták az Úr
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,9">1 Kor. 16,9.</a>
				]
			</em>
			Jézusnak ígéjét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			És nem közönséges csodákat
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,12">Csel. 5,12.14,3.</a>
				<a href="50.html#14,12">Ján. 14,12.</a>
				]
			</em>
			cselekszik vala az Isten Pál keze által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			Annyira, hogy a betegekhez
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,15">Csel. 5,15.16.</a>
				]
			</em>
			is elvivék az ő testéről a keszkenőket, vagy kötényeket, és eltávozának azoktól a betegségek, és a gonosz lelkek kimenének belőlök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			Elkezdték pedig némelyek a lézengő zsidó ördögűzők közül az Úr Jézus nevét hívni
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,27">Mát. 12,27.</a>
				<a href="48.html#9,38">Márk. 9,38.</a>
				<a href="49.html#9,49">Luk. 9,49.</a>
				]
			</em>
			azokra, a kikben gonosz lelkek valának, mondván: Kényszerítünk titeket a Jézusra, kit Pál prédikál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			Valának pedig némelyek Skévának, egy zsidó főpapnak fiai heten, a kik ezt mívelik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			Felelvén pedig a gonosz lélek, monda: A Jézust ismerem,
			<em>
				[
				<a href="48.html#5,7">Márk. 5,7.</a>
				]
			</em>
			Pálról is tudok;
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,17">Csel. 16,17.</a>
				]
			</em>
			de ti kicsodák vagytok?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			És reájok ugorván az az ember, a kiben a gonosz lélek vala, és legyőzvén őket, hatalmat vőn rajtuk annyira, hogy mezítelenen és megsebesülve szaladának ki abból a házból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			Ez pedig tudtokra lőn mindeneknek, mind zsidóknak, mind görögöknek, kik Efézusban laknak vala, és félelem szálla mindnyájokra, és magasztaltatik vala az Úr Jézusnak neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			És sokan a hívők közül eljőnek vala, megvallván és megjelentvén cselekedeteiket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			Sokan pedig azok közül, kik ördögi mesterségeket gyakoroltak, könyveiket összehordva, mindeneknek láttára megégetik vala. És összeszámlálák azoknak árát, és találák ötvenezer ezüstpénznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			Ekképen az Úrnak ígéje erősen nevekedik és hatalmat vesz vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			Midőn pedig ezek
			<em>
				[
				<a href="#19,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			elteltek, elvégezé Pál magában, hogy Maczedóniát és Akháját eljárván,
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,5">1 Kor. 16,5.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe megy, mondván: Ott létem után Rómát
			<em>
				[
				<a href="52.html#15,23">Róm. 15,23-25.28.</a>
				]
			</em>
			is meg kell nékem látnom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,22">19,22</a>
			</b>
			Elküldvén pedig Maczedóniába kettőt azok közül, kik néki szolgálnak vala, Timótheust és Erástust, ő maga
			<em>
				[
				<a href="53.html#4,17">1 Kor. 4,17.16,10.</a>
				<a href="52.html#16,23">Róm. 16,23.</a>
				<a href="62.html#4,20">2 Tim. 4,20.</a>
				]
			</em>
			egy ideig Ázsiában marada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,23">19,23</a>
			</b>
			Támada azonban azon időtájban nem csekély háborúság az
			<em>Úrnak</em>
			útárt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,24">19,24</a>
			</b>
			Mert egy Demeter nevű ötvös, ezüstből Diána templomokat csinálván, a mesterembereknek nem csekély nyereséget ád vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,25">19,25</a>
			</b>
			Kiket egybegyűjtvén az ilyenfélékkel foglalkozó mívesekkel egybe, monda: Férfiak, tudjátok, hogy ebből a mesterségből van a mi jóllétünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,26">19,26</a>
			</b>
			Látjátok pedig és halljátok, hogy ez a Pál nemcsak Efézusnak, hanem közel az egész Ázsiának sok népét eláltatván, elfordította, mivelhogy azt mondja, hogy nem istenek azok, a melyek kézzel
			<em>
				[
				<a href="23.html#115,4">Zsolt. 115,4.</a>
				<a href="30.html#10,3">Jer. 10,3-5.</a>
				]
			</em>
			csináltatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,27">19,27</a>
			</b>
			Nemcsak az a veszély fenyeget pedig bennünket, hogy ez a mesterség tönkre jut, hanem hogy a nagy istenasszonynak, Diánának temploma is semmibe vétetik, és el is vész az ő nagysága, kit az egész Ázsia és a világ tisztel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,28">19,28</a>
			</b>
			Mikor pedig
			<em>ezeket</em>
			hallották és haraggal megtelének, kiáltnak vala, mondván: Nagy az efézusi Diána!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,29">19,29</a>
			</b>
			És betelék az egész város háborúsággal; és egyakarattal a színházba rohanának, megfogván Gájust és Aristárkhust,
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,4">Csel. 20,4.27,2.</a>
				<a href="58.html#4,10">Kol. 4,10.</a>
				<a href="57.html#24,1">Filem. 24,1.</a>
				]
			</em>
			kik Maczedóniából valók és Pálnak útitársai valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,30">19,30</a>
			</b>
			Pál pedig mikor a nép közé akara menni, nem ereszték őt a tanítványok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,31">19,31</a>
			</b>
			És az ázsiai főpapok közül is némelyek, kik barátai valának néki, küldvén ő hozzá, kérék, hogy ne menjen a színházba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,32">19,32</a>
			</b>
			Már most ki egyet, ki mást kiáltoz vala, mert a népgyűlés összezavarodott volt, és a többség nem tudta, miért gyűltek össze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,33">19,33</a>
			</b>
			A sokaság közül pedig előállaták Alekszándert, minthogy előre tuszkolták őt a zsidók. Alekszánder pedig kezével intvén, védekezni akara a nép előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,34">19,34</a>
			</b>
			Megismervén azonban, hogy zsidó, egy kiáltás tört ki mindnyájokból, mintegy két óra hosszáig kiáltozván: Nagy az efézusi Diána!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,35">19,35</a>
			</b>
			Miután pedig a városi jegyző lecsendesítette a sokaságot, monda: Efézusbeli férfiak, ugyan kicsoda az az ember, a ki ne tudná, hogy Efézus városa a nagy Diána istenasszonynak és a Jupitertől esett képnek templomőrzője?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,36">19,36</a>
			</b>
			Mivelhogy azért ezeknek senki ellene nem szólhat, szükség, hogy megcsendesedjetek, és semmi vakmerő dolgot ne cselekedjetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,37">19,37</a>
			</b>
			Mert ide hoztátok ez embereket, kik sem nem szentségrontók, sem a ti istenasszonyotok ellen káromlást nem szóltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,38">19,38</a>
			</b>
			Ha tehát Demeternek és a hozzátartozó mesterembereknek valaki ellen panaszuk van, törvényszékek vannak, és tiszttartók vannak: pereljenek egymással.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,39">19,39</a>
			</b>
			Ha pedig egyéb dolgok felől van valami panasztok, a törvényes népgyűlésen majd elintéztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,40">19,40</a>
			</b>
			Mert félő, hogy lázadással vádoltatunk a mai napért, mivelhogy semmi ok sincs, a melylyel számot tudnánk adni ezért a csődületért. És ezeket mondván, feloszlatá a gyűlést.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			Minekutána pedig megszűnt a háborúság, magához híván Pál a tanítványokat és tőlük búcsút vévén, elindula, hogy Maczedóniába
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,21">Csel. 19,21.</a>
				]
			</em>
			menjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			Miután pedig azokat a tartományokat eljárta, és intette őket bő beszéddel, Görögországba méne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			És ott töltött három hónapot. És mivelhogy a zsidók lest hánytak néki, a mint Siriába
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,21">Csel. 19,21.</a>
				]
			</em>
			készült hajózni, úgy végezé, hogy Maczedónián át tér vissza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			Kíséré
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,3">1 Kor. 16,3-4.</a>
				<a href="54.html#8,18">2 Kor. 8,18-21.</a>
				]
			</em>
			pedig őt Ázsiáig a béreai Sopater,
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,21">Róm. 16,21.</a>
				]
			</em>
			a Thessalonikabeliek közül pedig Aristárkhus
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,29">Csel. 19,29.</a>
				]
			</em>
			és Sekundus, és a derbei Gájus és Timótheus; Ázsiabeliek pedig Tikhikus
			<em>
				[
				<a href="58.html#4,7">Kol. 4,7.</a>
				<a href="56.html#6,21">Eféz. 6,21.</a>
				<a href="62.html#4,12">2 Tim. 4,12.</a>
				<a href="63.html#3,12">Tit. 3,12.</a>
				]
			</em>
			és Trofimus.
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,29">Csel. 21,29.</a>
				<a href="62.html#4,20">2 Tim. 4,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			Ezek előremenvén, megvárának minket Troásban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Mi pedig a kovásztalan kenyerek napjai
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,15">2 Móz. 12,15.18.</a>
				]
			</em>
			után kievezénk Filippiből, és menénk ő hozzájok Troásba öt nap alatt; hol hét napot tölténk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			A hétnek első napján pedig a tanítványok egybegyűlvén a kenyér
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,42">Csel. 2,42.46.</a>
				]
			</em>
			megszegésére, Pál prédikál vala nékik, mivelhogy másnap el akara menni; és a tanítást megnyújtá éjfélig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			Vala pedig elegendő szövétnek abban a felházban, a hol egybe valának gyülekezve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			Egy Eutikhus nevű ifjú pedig ül vala az ablakban, mély álomba merülve: és mivelhogy Pál sok ideig prédikála, elnyomatván az álom által, aláesék a harmadik rend házból, és halva véteték föl.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			Pál pedig alámenvén, reá
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,21">1 Kir. 17,21.22.</a>
				<a href="12.html#4,34">2 Kir. 4,34.</a>
				]
			</em>
			borula, és magához ölelve monda: Ne háborogjatok; mert a lelke benne van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			Azután fölméne, és megszegé a kenyeret és evék, és sokáig, mind virradatig beszélgetvén, úgy indula el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			Felhozák pedig az ifjat elevenen, és felette igen megvigasztalódának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			Mi pedig előremenvén a hajóra, Assusba evezénk, ott akarván fölvenni Pált; mert így rendelkezett, ő maga gyalog akarván jőni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			Mikor pedig Assusban összetalálkozott velünk, felvévén őt, menénk Mitilénébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			És onnét elevezvén, másnap eljutánk Khius ellenébe; a következőn pedig áthajózánk Sámusba; és Trogilliumban megszállván, másnap mentünk Milétusba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,16">20,16</a>
			</b>
			Mert elvégezé Pál, hogy Efézus mellett elhajózik, hogy ne kelljen néki időt múlatni Ázsiában; mert siet vala, hogy ha lehetne néki, pünkösd napjára Jeruzsálemben legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,17">20,17</a>
			</b>
			Milétusból azonban küldvén Efézusba, magához hívatá a
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,23">Csel. 14,23.</a>
				]
			</em>
			gyülekezet véneit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,18">20,18</a>
			</b>
			Mikor pedig hozzá mentek, monda nékik: Ti tudjátok, hogy az első naptól fogva, melyen Ázsiába jöttem, mint viseltem magamat ti köztetek az egész idő alatt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,19">20,19</a>
			</b>
			Szolgálván az Úrnak teljes alázatossággal és sok könnyhullatás és kisértetek közt,
			<em>
				[
				<a href="53.html#4,11">1 Kor. 4,11-13.15,32.16,9.</a>
				<a href="54.html#1,8">2 Kor. 1,8-9.</a>
				]
			</em>
			melyek én rajtam a zsidóknak utánam való
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,27">Csel. 21,27.</a>
				<a href="54.html#11,26">2 Kor. 11,26.</a>
				]
			</em>
			leselkedése miatt estek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,20">20,20</a>
			</b>
			Hogy semmitől sem vonogattam magamat, a mi hasznos, hogy hirdessem néktek, és tanítsalak titeket nyilvánosan és házanként,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,21">20,21</a>
			</b>
			Bizonyságot tévén mind zsidóknak, mind görögöknek az Istenhez való megtérés,
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,15">Csel. 14,15.26,20.</a>
				<a href="59.html#1,9">1 Thess. 1,9.10.</a>
				]
			</em>
			és a mi Urunk Jézus Krisztusban való hit
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,31">Csel. 16,31.19,4.</a>
				]
			</em>
			felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,22">20,22</a>
			</b>
			És most ímé én a Lélektől kényszerítve megyek Jeruzsálembe, nem tudván, mik következnek ott én reám.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,23">20,23</a>
			</b>
			Kivéve, hogy a Szent Lélek városonként bizonyságot tesz,
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,4">Csel. 21,4.11.</a>
				]
			</em>
			mondván, hogy én reám fogság és nyomorúság következik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,24">20,24</a>
			</b>
			De semmivel sem gondolok, még az én életem sem drága
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,17">Fil. 2,17.</a>
				<a href="51.html#21,13">Csel. 21,13.</a>
				]
			</em>
			nékem, csakhogy elvégezhessem az én futásomat örömmel, és azt a szolgálatot,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,15">Csel. 9,15.</a>
				<a href="55.html#1,15">Gal. 1,15.16.</a>
				]
			</em>
			melyet vettem az Úr Jézustól, hogy bizonyságot tegyek az Isten kegyelmének evangyéliomáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,25">20,25</a>
			</b>
			És most íme én tudom, hogy nem látjátok többé az én orczámat ti mindnyájan, kik között általmentem, prédikálván az Istennek országát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,26">20,26</a>
			</b>
			Azért bizonyságot teszek előttetek a mai napon, hogy én mindeneknek vérétől
			<em>
				[
				<a href="33.html#3,18">Ezék. 3,18.19.</a>
				]
			</em>
			tiszta vagyok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,27">20,27</a>
			</b>
			Mert nem vonogattam magamat, hogy hirdessem néktek az Istennek teljes akaratát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,28">20,28</a>
			</b>
			Viseljetek gondot
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,16">1 Tim. 4,16.</a>
				]
			</em>
			azért magatokra és az egész nyájra,
			<em>
				[
				<a href="67.html#5,2">1 Pét. 5,2.3.</a>
				]
			</em>
			melyben a Szent Lélek titeket vigyázókká tett, az Isten anyaszentegyházának legeltetésére, melyet tulajdon vérével
			<em>
				[
				<a href="63.html#2,14">Tit. 2,14.</a>
				<a href="67.html#1,19">1 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			szerzett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,29">20,29</a>
			</b>
			Mert én tudom azt, hogy az én eltávozásom után jőnek ti közétek gonosz farkasok,
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,15">Mát. 7,15.</a>
				]
			</em>
			kik nem kedveznek a nyájnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,30">20,30</a>
			</b>
			Sőt ti magatok közül is támadnak férfiak, kik fonák dolgokat beszélnek, hogy a tanítványokat magok után vonják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,31">20,31</a>
			</b>
			Azért vigyázzatok, megemlékezvén arról, hogy én három esztendeig éjjel
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,8">Csel. 19,8.10.22.</a>
				]
			</em>
			és nappal meg nem szüntem könnyhullatással inteni mindenkit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,32">20,32</a>
			</b>
			És most, atyámfiai, ajánlak titeket az Istennek és az ő kegyelmessége ígéjének, a ki felépíthet és adhat néktek örökséget minden
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,18">Csel. 26,18.</a>
				<a href="56.html#1,18">Eféz. 1,18.</a>
				<a href="58.html#1,12">Kol. 1,12.</a>
				]
			</em>
			megszenteltek közt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,33">20,33</a>
			</b>
			Senkinek ezüstjét, vagy aranyát, vagy ruháját
			<em>
				[
				<a href="09.html#12,3">1 Sám. 12,3.</a>
				]
			</em>
			nem kívántam:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,34">20,34</a>
			</b>
			Sőt magatok tudjátok, hogy a magam szükségeiről és a velem valókról ezek a kezek
			<em>
				[
				<a href="51.html#18,3">Csel. 18,3.</a>
				<a href="59.html#2,9">1 Thess. 2,9.</a>
				<a href="60.html#3,8">2 Thess. 3,8.</a>
				<a href="53.html#4,12">1 Kor. 4,12.9,12.15.</a>
				<a href="54.html#11,7">2 Kor. 11,7-9.12,13-18.</a>
				]
			</em>
			gondoskodtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,35">20,35</a>
			</b>
			Mindenestől megmutattam
			<em>
				[
				<a href="60.html#3,7">2 Thess. 3,7.9.</a>
				]
			</em>
			néktek, hogy ily módon munkálkodva kell az erőtlenekről gondot viselni, és megemlékezni az Úr Jézus szavairól, mert ő mondá: Jobb adni, mint venni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,36">20,36</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondotta, térdre esve imádkozék mindazokkal egybe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,37">20,37</a>
			</b>
			Mindnyájan pedig nagy sírásra fakadtak; és Pálnak nyakába borulva csókolgaták őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,38">20,38</a>
			</b>
			Keseregve kiváltképen azon a szaván, a melyet mondott, hogy többé az ő orczáját nem fogják látni. Aztán elkísérték őt a hajóra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			A mint pedig, ő tőlük elszakadván, elindultunk, egyenesen haladva Kóusba érkezénk, másnap pedig Rhodusba, és onnét Patarába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És mikor találtunk egy hajót, mely Fenicziába méne által, abba beülvén, elhajózánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És miután megláttuk Cziprust és elhagytuk azt balkézre, evezénk Siriába, és Tirusban köténk ki: mert a hajó ott rakja vala ki a terhét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			És ott maradánk hét napig, miután feltaláltuk a tanítványokat,
			<em>
				[
				<a href="51.html#11,19">Csel. 11,19.</a>
				]
			</em>
			kik Pálnak mondják vala a Lélek által, hogy ne menjen fel
			<em>
				[
				<a href="#21,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			Mikor pedig eltöltöttük azokat a napokat, kimenvén, elutazánk; kikísérvén bennünket mindnyájan feleségestől, gyermekestől egészen a városon kívülre. És a tenger partján térdre esve imádkozánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			És egymástól elbúcsúzván, beülénk a hajóba, azok pedig megtérének az övéikhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			Mi pedig a hajózást bevégezvén, Tirusból eljutánk Ptolemaisba; és köszöntvén az atyafiakat, nálok maradánk egy napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			Másnap pedig elmenvén Pál és mi, kik ő vele valánk, érkezénk Czezáreába; és bemenvén a Filep evangyélista házába, ki ama
			<em>
				[
				<a href="51.html#6,5">Csel. 6,5.8,5.6.12,26-</a>
				40.]
			</em>
			hét közül való vala, ő nála maradánk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			Ennek pedig vala négy szűz leánya, a kik prófétálnak
			<em>
				[
				<a href="36.html#2,28">Jóel. 2,28.</a>
				]
			</em>
			vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			Mialatt pedig mi több napig ott maradánk, alájöve egy Júdeából való próféta, névszerint
			<em>
				[
				<a href="51.html#11,28">Csel. 11,28.</a>
				]
			</em>
			Agabus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			És mikor hozzánk jött, vevé Pálnak az övét, és megkötözvén a maga kezeit és lábait, monda: Ezt mondja a Szent Lélek: A férfiút, a kié ez az öv, ekképen kötözik meg a zsidók Jeruzsálemben, és adják a pogányoknak kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket hallottuk, kérők, mind mi, mind az oda valók, hogy ne menjen fel
			<em>
				[
				<a href="#21,4">vers 4.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			De Pál felele: Mit míveltek sírván és az én szívemet kesergetvén? mert én nemcsak megkötöztetni, hanem meghalni is kész vagyok
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,24">Csel. 20,24.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemben az Úr Jézusnak nevéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			Mikor azért nem engedett, megnyugodtunk, mondván: Legyen meg az Úrnak akaratja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			E napok után pedig felkészülődvén, felmenénk Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			Jövének pedig mi velünk együtt a tanítványok közül is Czézáreából, kik elvezetének bizonyos cziprusi Mnásonhoz, egy régi tanítványhoz, hogy ott legyen szállásunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			Mikor azért Jeruzsálembe jutottunk, örömmel fogadának minket az atyafiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			Másnap pedig beméne Pál velünk együtt Jakabhoz;
			<em>
				[
				<a href="51.html#15,13">Csel. 15,13.</a>
				]
			</em>
			és a vének mindnyájan ott valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			És köszöntvén őket, elbeszélé egyenként, a miket az Isten a pogányok között az ő szolgálata által cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Azok pedig
			<em>ezt</em>
			hallván, dicsőíték az Urat; és mondának néki: Látod, atyámfia, mely sok ezeren vannak zsidók, kik hívőkké lettek; és mindnyájan buzognak a törvény mellett:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			Felőled pedig azt hallották, hogy te mindazokat a zsidókat, kik a pogányok között vannak, Mózestől való elszakadásra tanítod, azt mondván, hogy ne metéljék körül fiaikat, se a
			<em>zsidó</em>
			szokások szerint
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,15">Gal. 2,15.16.5,2-6.</a>
				<a href="52.html#10,4">Róm. 10,4.</a>
				]
			</em>
			ne járjanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			Micsoda annakokáért? Mindenesetre össze kell gyülekezni a sokaságnak; mert meghallják, hogy ide jöttél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			Ezt míveld azért, a mit néked mondunk: Van mi köztünk négy férfiú, kik fogadalmat
			<em>
				[
				<a href="04.html#6,2">4 Móz. 6,2-21.</a>
				]
			</em>
			vettek magokra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			Ezeket magad mellé vévén, tisztulj meg velök, és költs rájok, hogy megnyíressék fejöket:
			<em>
				[
				<a href="51.html#18,18">Csel. 18,18.</a>
				]
			</em>
			és megtudják mindenek, hogy semmi sincs azokban, a miket te felőled hallottak; hanem te magad is úgy jársz, hogy a törvényt megtartod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			A pogányokból lett hívők felől pedig mi írtunk, azt
			<em>
				[
				<a href="51.html#15,20">Csel. 15,20.29.</a>
				]
			</em>
			végezvén, hogy ők semmi ilyenfélét ne tartsanak meg, hanem csak oltalmazzák meg magokat mind a bálványoknak áldozott hústól, mind a vértől, mind a fúlvaholt állattól, mind a paráznaságtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			Akkor Pál maga mellé véve azokat a férfiakat, másnap ő velök megtisztulván, beméne a templomba, bejelentvén a tisztulás napjainak eltelését, a míg mindegyikökért elvégeztetik az áldozat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			Mikor pedig a hét nap immár eltelőben volt, az Ázsiából való zsidók, meglátván őt a templomban, felindíták az egész sokaságot, és reá veték kezöket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,28">21,28</a>
			</b>
			Kiáltván: Izraelita férfiak, legyetek segítségül: ez az az ember, ki e nép ellen, a törvény ellen és e hely
			<em>
				[
				<a href="51.html#6,13">Csel. 6,13.</a>
				]
			</em>
			ellen tanít mindenkit mindenütt; ezen felül még görögöket is hozott be a templomba, és megfertéztette ezt a szent helyet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,29">21,29</a>
			</b>
			Mert látták vala annakelőtte az efézusi Trofimust ő
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,4">Csel. 20,4.</a>
				]
			</em>
			vele a városban, kiről azt vélék, hogy Pál bevitte a templomba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,30">21,30</a>
			</b>
			Megmozdula azért az egész város, és a nép összecsődüle: és Pált megragadván, vonszolják vala ki őt a templomból: és mindjárt bezáratának az ajtók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,31">21,31</a>
			</b>
			Mikor pedig meg akarák őt ölni, feljuta a hír a sereg ezredeséhez, hogy az egész Jeruzsálem felzendült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,32">21,32</a>
			</b>
			Ki azonnal vitézeket és századosokat vévén maga mellé, lefutott hozzájok. Azok pedig mikor meglátták az ezredest és a vitézeket, megszűnének Pált verni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,33">21,33</a>
			</b>
			Akkor odaérvén az ezredes, elfogatá őt, és parancsolá, hogy kötözzék meg két lánczczal; és tudakozá, hogy kicsoda és mit cselekedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,34">21,34</a>
			</b>
			De ki egyet, ki mást kiált vala a sokaság között; és mikor nem értheté meg a bizonyos valóságot a zajongás miatt, parancsolá, hogy vigyék el őt a várba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,35">21,35</a>
			</b>
			Mikor pedig a lépcsőkhöz jutott, lőn, hogy úgy vivék őt a vitézek a néptömeg erőszaktétele miatt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,36">21,36</a>
			</b>
			Mert követi vala a népnek sokasága, kiáltozva: Öld meg őt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,37">21,37</a>
			</b>
			És mikor immár a várba akarák bevinni Pált, monda az ezredesnek: Vajjon szabad-e nékem valamit szólanom te hozzád? Az pedig monda: Tudsz görögül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,38">21,38</a>
			</b>
			Hát nem te vagy az az egyiptomi, ki e napoknak előtte fellázította és kivitte a pusztába azt a négyezer orgyilkos férfiút?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,39">21,39</a>
			</b>
			Monda pedig Pál: Én ugyan tárzusi zsidó
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,11">Csel. 9,11.22,3.</a>
				]
			</em>
			ember vagyok, Cziliczia nem ismeretlen városának polgára; de kérlek téged, engedd meg nékem, hogy szóljak a néphez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,40">21,40</a>
			</b>
			Mikor aztán az megengedte, Pál a lépcsőkön állva intett kezével a népnek: és mikor nagy csendesség lőn, megszólala zsidó nyelven, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			Atyámfiai, férfiak és atyák, hallgassátok meg az én beszédemet, a melylyel most magamat előttetek mentem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			Mikor pedig hallották, hogy zsidó nyelven szól hozzájok, még inkább nyugalmat tanusítottak. És monda:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			Én zsidó ember vagyok, születtem a czilicziai Tárzusban, fölneveltettem pedig ebben a városban a
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,34">Csel. 5,34.</a>
				]
			</em>
			Gamáliel lábainál, taníttattam az atyák törvényének
			<em>
				[
				<a href="55.html#1,14">Gal. 1,14.</a>
				<a href="57.html#3,6">Fil. 3,6.</a>
				]
			</em>
			pontossága szerint, buzgó lévén az Istenhez, miként ti mindnyájan vagytok ma:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			És ezt a tudományt
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,3">Csel. 8,3.26,9-11.</a>
				<a href="55.html#1,13">Gal. 1,13.</a>
				<a href="53.html#15,9">1 Kor. 15,9.</a>
				]
			</em>
			üldöztem mind halálig, megkötözvén és tömlöczbe vetvén mind férfiakat, mind asszonyokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			Miképen a főpap is bizonyságom nékem, és a véneknek egész tanácsa; kiktől leveleket is vévén az atyafiakhoz, Damaskusba menék,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,2">Csel. 9,2.26,12.</a>
				]
			</em>
			hogy az odavalókat is fogva hozzam Jeruzsálembe, hogy bűnhődjenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			Lőn
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,3">Csel. 9,3-8.26,13-15.</a>
				]
			</em>
			pedig, hogy a mint menék és közelgeték Damaskushoz, déltájban nagy hirtelenséggel az égből nagy világosság sugárzott körül engem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			És leesém a földre, és hallék szót, mely monda nékem: Saul, Saul, mit kergetsz engem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			Én pedig felelék: Kicsoda vagy, Uram? És monda nékem: Én vagyok a názáreti Jézus, a kit te kergetsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			A kik pedig velem valának, a világosságot ugyan látták, és megrémültek; de annak szavát, a ki velem szól vala, nem hallották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Én pedig mondék: Mit cselekedjem, Uram? Az Úr pedig monda nékem: Kelj fel és menj el Damaskusba; és ott megmondják néked mindazokat, a mik elrendelvék néked, hogy véghez vigyed.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			Mikor pedig nem láték annak a világosságnak dicsősége miatt, a velem valóktól kézenfogva vezettetve menék Damaskusba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			Egy bizonyos Ananiás pedig,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,10">Csel. 9,10-18.</a>
				]
			</em>
			ki a törvény szerint istenfélő férfiú, kiről az ott lakó zsidók mind jó bizonyságot tesznek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Hozzám jöve és mellém állva monda nékem: Saul atyámfia, nyerd vissza szemed világát. És én azon szempillantásban reá tekintettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Ő pedig monda: A mi atyáinknak Istene választott téged, hogy megismerd az ő akaratát, és meglásd amaz Igazat, és szót hallj az ő szájából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			Mert leszel néki
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,16">Csel. 26,16.</a>
				]
			</em>
			tanúbizonysága minden embernél azok felől, a miket láttál és hallottál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			Most annakokáért mit késedelmezel? Kelj fel és keresztelkedjél meg és mosd le a te bűneidet, segítségül híván az Úrnak nevét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy mikor Jeruzsálembe
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,26">Csel. 9,26-30.26,20.</a>
				]
			</em>
			megtértem és imádkozám a templomban, elragadtatám lelkemben,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			És látám őt, ki ezt mondá nékem: Siess és menj ki hamar Jeruzsálemből: mert nem veszik be a te tanúbizonyságtételedet én felőlem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			És én mondék: Uram, ők magok tudják, hogy én tömlöczbe vetettem és vertem zsinagógánként azokat, a kik hisznek vala te benned:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			És mikor ama te mártírodnak, Istvánnak vére kiontaték, én is
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,58">Csel. 7,58.8,1.</a>
				]
			</em>
			ott állék és helyeslém az ő megöletését, és őrizém azoknak köntösét, a kik őt megölték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			És monda nékem: Eredj el, mert én téged messze küldelek a
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,15">Csel. 9,15.26,17.18.</a>
				<a href="52.html#15,18">Róm. 15,18.19.</a>
				<a href="55.html#1,16">Gal. 1,16.</a>
				]
			</em>
			pogányok közé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,22">22,22</a>
			</b>
			Hallgatják vala pedig őt e szóig; de most felemelék szavokat, mondván: Töröld el
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,36">Csel. 21,36.</a>
				]
			</em>
			a földszínéről az ilyent, mert nem illik néki élni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,23">22,23</a>
			</b>
			Mikor pedig azok kiabáltak, és köntösüket elhányák, és port szórának a levegőbe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,24">22,24</a>
			</b>
			Parancsolá az ezredes, hogy vigyék őt a várba, mondván, hogy korbácsütésekkel vallassák ki őt, hogy megtudhassa, mi okért kiabáltak úgy reá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,25">22,25</a>
			</b>
			A mint azonban lekötötték őt a szíjakkal, monda Pál az ott álló századosnak: Vajjon szabad-é
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,37">Csel. 16,37.</a>
				]
			</em>
			néktek római embert, kit el nem ítéltek, megostorozni?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,26">22,26</a>
			</b>
			Miután pedig ezt meghallá a százados, elmenvén, megjelenté az ezredesnek, mondván: Meglásd, mit akarsz cselekedni; mert ez az ember római.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,27">22,27</a>
			</b>
			Hozzámenvén azért az ezredes, monda néki: Mondd meg nékem, te római vagy-é? Ő pedig monda: Az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,28">22,28</a>
			</b>
			És felele az ezredes: Én nagy összegért vettem meg ezt a polgárjogot. Pál pedig monda: Én pedig
			<em>benne</em>
			is születtem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,29">22,29</a>
			</b>
			Mindjárt eltávozának azért ő tőle, a kik őt vallatni akarák. Sőt az ezredes is megijede,
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,38">Csel. 16,38.</a>
				]
			</em>
			mikor megértette, hogy római, és hogy őt megkötöztette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,30">22,30</a>
			</b>
			Másnap pedig meg akarván tudni a bizonyos valóságot, miben vádoltatik a zsidóktól, feloldatá őt bilincseiből, és megparancsolá, hogy a főpapok az ő egész tanácsokkal egyben hozzá menjenek; és levezetvén Pált, eleikbe állatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,1">23,1</a>
			</b>
			Mikor pedig a tanácsra vetette szemét Pál, monda: Atyámfiai, férfiak, én teljes jó lelkiismerettel
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,16">Csel. 24,16.</a>
				<a href="53.html#4,4">1 Kor. 4,4.</a>
				<a href="54.html#1,12">2 Kor. 1,12.</a>
				]
			</em>
			szolgáltam az Istennek mind e mai napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,2">23,2</a>
			</b>
			Ananiás főpap pedig megparancsolá azoknak, kik ő mellette állanak vala, hogy üssék őt
			<em>
				[
				<a href="50.html#18,22">Ján. 18,22.</a>
				]
			</em>
			szájon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,3">23,3</a>
			</b>
			Akkor Pál monda néki: Megver az Isten téged, te kimeszelt fal!
			<em>
				[
				<a href="33.html#13,14">Ezék. 13,14.15.</a>
				]
			</em>
			És te leülsz engem a törvény
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,4">5 Móz. 17,4.9.</a>
				]
			</em>
			szerint megítélni, és törvényellenesen
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,15">3 Móz. 19,15.</a>
				<a href="05.html#1,16">5 Móz. 1,16.</a>
				<a href="50.html#7,51">Ján. 7,51.</a>
				]
			</em>
			cselekedve parancsolod, hogy engem verjenek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,4">23,4</a>
			</b>
			Az ott állók pedig mondának: Az Istennek főpapját szidalmazod-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,5">23,5</a>
			</b>
			Pál pedig monda: Nem tudtam, atyámfiai, hogy főpap. Mert meg van írva: A
			<em>
				[
				<a href="02.html#22,28">2 Móz. 22,28.</a>
				]
			</em>
			te néped fejedelmét ne átkozd!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,6">23,6</a>
			</b>
			Mikor pedig Pál eszébe vette, hogy az egyik részök a sadduczeusok, a másik pedig a farizeusok közül való, felkiálta a tanács előtt: Atyámfiai, férfiak, én farizeus vagyok,
			<em>
				[
				<a href="57.html#3,5">Fil. 3,5.</a>
				]
			</em>
			farizeus fia, a halottak reménysége és feltámadása miatt vádoltatom én.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,7">23,7</a>
			</b>
			A mint pedig ő ezt mondta, meghasonlás támada a farizeusok és a sadduczeusok között, és a sokaság megoszlott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,8">23,8</a>
			</b>
			Mert a sadduczeusok azt mondják, hogy nincs feltámadás, sem angyal, sem lélek; a farizeusok pedig mind a kettőt vallják.
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,23">Mát. 22,23.</a>
				<a href="48.html#12,18">Márk. 12,18.</a>
				<a href="49.html#20,27">Luk. 20,27.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,9">23,9</a>
			</b>
			Támada azért nagy kiáltozás: és felkelvén az írástudók a farizeusok pártjából, tusakodnak vala, mondván: Semmi rosszat sem találunk ez emberben; ha pedig lélek szólott néki, vagy angyal, ne tusakodjunk
			<em>
				[
				<a href="51.html#5,38">Csel. 5,38.39.</a>
				]
			</em>
			Isten ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,10">23,10</a>
			</b>
			Mikor pedig nagy hasonlás támadt, félvén az ezredes, hogy Pál szétszaggattatik azoktól, parancsolá, hogy a sereg alájővén, ragadja ki őt közülök, és vigye el a várba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,11">23,11</a>
			</b>
			A következő éjszakán pedig melléállván néki az Úr,
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,9">Csel. 16,9.18,9.10.27,23.</a>
				]
			</em>
			monda: Bízzál Pál! Mert miképen bizonyságot tettél az én felőlem való dolgokról Jeruzsálemben, azonképen kell néked Rómában
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,21">Csel. 19,21.</a>
				<a href="52.html#15,24">Róm. 15,24.</a>
				]
			</em>
			is bizonyságot tenned.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,12">23,12</a>
			</b>
			Midőn pedig nappal lőn, a zsidók közül némelyek összeszövetkezvén, átok alatt kötelezék el magokat, mondván, hogy sem nem esznek, sem nem isznak addig, míg meg nem ölik Pált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,13">23,13</a>
			</b>
			Többen valának pedig negyvennél, kik ezt az összeesküvést szőtték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,14">23,14</a>
			</b>
			Ezek elmenvén a főpapokhoz és a vénekhez, mondának: Átok alatt megesküdtünk,
			<em>
				[
				<a href="50.html#16,2">Ján. 16,2.</a>
				]
			</em>
			hogy semmit nem ízlelünk addig, míg meg nem öljük Pált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,15">23,15</a>
			</b>
			Most azért ti jelentsétek be az ezredesnek a tanácscsal egybe, hogy holnap hozza le őt ti hozzátok, mintha az ő dolgának tüzetesebben végére akarnátok járni. Mi pedig, minekelőtte ő ide érne, készek vagyunk őt megölni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,16">23,16</a>
			</b>
			Meghallván azonban a Pál nőtestvérének fia e cselvetést, megjelenvén és bemenvén a várba, tudtára adá Pálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,17">23,17</a>
			</b>
			Pál pedig egyet a századosok közül magához hívatván, monda: Ezt az ifjat vezesd az ezredeshez; mert valamit akar néki jelenteni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,18">23,18</a>
			</b>
			Az annakokáért maga mellé vévén őt, vivé az ezredeshez, és monda: A fogoly Pál magához hivatván engem, kéré, hogy ez ifjat hozzád vezessem, mert valamit akar néked mondani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,19">23,19</a>
			</b>
			Az ezredes pedig őt kézen fogván, és félrevonulván külön, tudakolá: Micsoda az, a mit nékem jelenteni akarsz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,20">23,20</a>
			</b>
			Az pedig monda: A zsidók elvégezték, hogy megkérnek téged, hogy Pált holnap vidd le a tanács elé, mintha valamit tüzetesebben meg akarnának tudakozni ő felőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,21">23,21</a>
			</b>
			Te azért ne engedj nékik: mert közülök negyvennél több férfiú leselkedik ő utána, kik átok alatt kötelezték el magukat, hogy sem nem esznek, sem nem isznak addig, míg meg nem ölik őt. És immár készen vannak, várakozva a te izenetedre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,22">23,22</a>
			</b>
			Az ezredes tehát elbocsátá az ifjat, meghagyván néki, hogy el ne mondd senkinek, hogy ezeket megjelentetted nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,23">23,23</a>
			</b>
			És magához hivatván kettőt a századosok közül, monda: Készítsetek föl kétszáz vitézt, hogy induljanak Czézáreába, és hetven lovast, és kétszáz parittyást, az éjszakának harmadik órájától fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,24">23,24</a>
			</b>
			És hogy barmokat is adjanak melléjük, hogy Pált felültetve békességgel vigyék Félix tiszttartóhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,25">23,25</a>
			</b>
			Levelet is írt, melynek tartalma ez vala:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,26">23,26</a>
			</b>
			Klaudius Lisiás a nemes Félix tiszttartónak üdvöt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,27">23,27</a>
			</b>
			Ezt a férfiút, kit a zsidók megfogtak és meg akartak ölni, oda menvén a sereggel, kiszabadítám, megértvén, hogy római.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,28">23,28</a>
			</b>
			Meg akarván pedig tudni az okát, miért vádolják őt, levivém őt az ő tanácsuk elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,29">23,29</a>
			</b>
			És úgy találtam, hogy ő az ő törvényüknek kérdései felől vádoltatik, de semmi halálra vagy fogságra méltó vétke nincs.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,30">23,30</a>
			</b>
			Minthogy pedig nékem megjelentették, hogy a zsidók e férfiú után ólálkodni akarnak, azonnal hozzád küldém, meghagyva vádolóinak is, hogy a mi dolguk van ő ellene, te előtted mondják meg. Légy jó egészségben!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,31">23,31</a>
			</b>
			A vitézek tehát, a mint nékik megparancsolták, Pált felvévén, elvivék azon éjszakán Antipatrisba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,32">23,32</a>
			</b>
			Másnap pedig hagyván a lovagokat tovább menni ő vele, visszatérének a várba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,33">23,33</a>
			</b>
			Azok pedig eljutván Czézáreába, és átadván a levelet a tiszttartónak, Pált is elébe
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,18">Mát. 10,18.</a>
				]
			</em>
			állaták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,34">23,34</a>
			</b>
			Mikor pedig elolvasta a tiszttartó, és megkérdezte, melyik tartományból való, és megértette, hogy Czilicziából,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="23,35">23,35</a>
			</b>
			Monda: Majd kihallgatlak, mikor vádlóid is eljőnek. És parancsolá, hogy a Héródes palotájában őrizzék őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,1">24,1</a>
			</b>
			Öt nap mulva aztán aláméne Ananiás főpap a vénekkel és egy Tertullus nevű prókátorral, kik panaszt tettek a tiszttartónál Pál ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,2">24,2</a>
			</b>
			Mikor pedig ő előszólíttatott, Tertullus vádolni kezdé, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,3">24,3</a>
			</b>
			Nagyságos Félix, teljes háládatossággal ismerjük el, hogy te általad nagy békességet nyerünk, és a te gondoskodásod folytán igen jó intézkedések történnek e népre nézve, minden tekintetben és mindenütt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,4">24,4</a>
			</b>
			De hogy téged sok ideig ne tartóztassalak, kérlek hallgass meg minket röviden a te kegyelmességed szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,5">24,5</a>
			</b>
			Mi ugyanis úgy találtuk, hogy ez veszedelmes ember, és hasonlást támaszt a föld kerekségén levő valamennyi zsidó közt, és a nazarénusok felekezetének feje,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,6">24,6</a>
			</b>
			Ki a templomot is meg akarta fertőztetni. Meg is fogtuk őt, és a mi törvényünk szerint akartuk megítélni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,7">24,7</a>
			</b>
			De Lisiás, az ezredes, nagy karhatalommal oda jövén, kivevé őt kezünkből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,8">24,8</a>
			</b>
			És azt parancsolá, hogy az ő vádolói hozzád jőjjenek. Tőle te magad, ha kihallgatod, értesülhetsz mindezekről, melyekkel mi őt vádoljuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,9">24,9</a>
			</b>
			Helybenhagyák pedig a zsidók is, mondogatván, hogy úgy vannak ezek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,10">24,10</a>
			</b>
			Felele pedig Pál, miután intett néki a tiszttartó a szólásra: Mivelhogy tudom, hogy te sok esztendő óta vagy e népnek bírája, bátorságosabban védekezem a magam ügyében,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,11">24,11</a>
			</b>
			Mert megtudhatod, hogy nincsen tizenkét napjánál több, mióta feljöttem imádkozni Jeruzsálembe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,12">24,12</a>
			</b>
			És a templomban sem találtak engem, hogy valakivel vetekedtem volna, vagy hogy a népet egybezendítettem volna, sem a zsinagógákban, sem a városban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,13">24,13</a>
			</b>
			Rám sem bizonyíthatják azokat, a mikkel most engem vádolnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,14">24,14</a>
			</b>
			Erről pedig vallást teszek néked, hogy én a szerint az út szerint, melyet felekezetnek mondanak, úgy szolgálok az én atyáim Istenének, mint a ki hiszek mindazokban, a mik a törvényben és a prófétákban meg vannak írva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,15">24,15</a>
			</b>
			Reménységem lévén az Istenben, hogy a mit ezek maguk is várnak, lesz feltámadásuk a halottaknak, mind
			<em>
				[
				<a href="22.html#19,25">Jób. 19,25-27.</a>
				<a href="34.html#12,2">Dán. 12,2.</a>
				<a href="50.html#5,28">Ján. 5,28.29.</a>
				]
			</em>
			igazaknak, mind hamisaknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,16">24,16</a>
			</b>
			Ebben gyakorlom pedig magamat, hogy botránkozás nélkül való lelkiismeretem legyen az Isten és emberek előtt mindenkor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,17">24,17</a>
			</b>
			Sok esztendő múlva pedig eljövék, hogy az én népemnek alamizsnát
			<em>
				[
				<a href="52.html#15,25">Róm. 15,25-28.</a>
				<a href="53.html#16,1">1 Kor. 16,1-4.</a>
				<a href="54.html#8,1">2 Kor. 8,1.</a>
				<a href="54.html#9,1">2 Kor. 9,1.</a>
				]
			</em>
			hozzak és áldozatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,18">24,18</a>
			</b>
			Ezek közben találának engem megtisztulva a templomban,
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,26">Csel. 21,26.27.</a>
				]
			</em>
			nem sokasággal, sem pedig háborúságtámasztásban, némely Ázsiából való zsidók,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,19">24,19</a>
			</b>
			Kiknek ide kellett volna te elődbe jőni és vádolni, ha valami panaszuk volna ellenem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,20">24,20</a>
			</b>
			Avagy ezek magok mondják meg, vajjon találtak-é bennem valami hamis cselekedetet, mikor én a tanács előtt álltam;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,21">24,21</a>
			</b>
			Hacsak ez egy szó tekintetében nem, melyet közöttük állva kiáltottam, hogy: A halottak feltámadása felől
			<em>
				[
				<a href="51.html#23,6">Csel. 23,6.</a>
				]
			</em>
			vádoltatom én tőletek e mai napon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,22">24,22</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket hallotta Félix, elhalasztá dolgukat, mivelhogy tüzetesebb tudomása volt e szerzet dolgai felől, és monda: Mikor Lisias ezredes alájő, dönteni fogok ügyetekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,23">24,23</a>
			</b>
			És megparancsolá a századosnak, hogy Pált őrizzék, de enyhébb fogságban legyen, és senkit ne tiltsanak el az övéi közül attól, hogy szolgáljon néki, vagy hozzá menjen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,24">24,24</a>
			</b>
			Egynéhány nap mulva pedig Félix megjelenvén feleségével Drusillával egybe, ki zsidó asszony vala, maga elé hívatá Pált, és hallgatá őt a Krisztusban való hit felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,25">24,25</a>
			</b>
			Mikor pedig ő igazságról, önmegtartóztatásról és az eljövendő ítéletről szólt, megrémülve monda Félix: Mostan eredj el; de mikor alkalmatosságom lesz, magamhoz hivatlak téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,26">24,26</a>
			</b>
			Egyszersmind pedig azt is reményli vala, hogy Pál pénzt
			<em>
				[
				<a href="#24,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			ad néki, hogy őt szabadon bocsássa: ezért gyakrabban is magához hivatván őt, beszélget vala véle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="24,27">24,27</a>
			</b>
			Mikor pedig két esztendő elmúlt, Félix utóda Porcius Festus lőn; és a zsidóknak kedveskedni akarván Félix, Pált fogságban hagyá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,1">25,1</a>
			</b>
			Festus tehát, miután bement a tartományba, három nap mulva felméne Jeruzsálembe Czézáreából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,2">25,2</a>
			</b>
			Panaszt tőnek pedig néki a főpap és a zsidók főemberei Pál ellen, és kérék őt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,3">25,3</a>
			</b>
			Kérvén magok számára jóindulatát ő ellene, hogy hozassa át őt Jeruzsálembe, lest vetvén,
			<em>
				[
				<a href="51.html#23,15">Csel. 23,15.</a>
				]
			</em>
			hogy megölhessék őt az úton.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,4">25,4</a>
			</b>
			Festus azonban azt felelé, hogy Pált Czézáreában őrzik, ő maga pedig csakhamar ki fog menni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,5">25,5</a>
			</b>
			A kik azért köztetek, úgymond, főemberek, velem alájővén, ha valami gonoszság van abban a férfiúban, emeljenek vádat ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,6">25,6</a>
			</b>
			Miután pedig tíz napnál tovább időzött közöttük, lemenvén Czézáreába, másnap ítélőszékibe üle, és Pált előhozatá.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,7">25,7</a>
			</b>
			Mikor pedig az megjelent, körülállák a zsidók, kik alámentek vala Jeruzsálemből, sok és súlyos vádat hozván fel Pál ellen, melyeket nem bírtak bebizonyítani;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,8">25,8</a>
			</b>
			Mivelhogy ő a maga mentségére ezt feleli vala: Sem a zsidók törvénye ellen, sem a templom
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,12">Csel. 24,12.</a>
				]
			</em>
			ellen, sem a császár ellen semmit sem vétettem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,9">25,9</a>
			</b>
			Festus pedig a zsidóknak kedveskedni akarván, felelvén
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,27">Csel. 24,27.</a>
				]
			</em>
			Pálnak, monda: Akarsz-é Jeruzsálembe felmenni és ott ítéltetni meg ezekről én előttem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,10">25,10</a>
			</b>
			Pál azonban monda: A császár ítélőszéke előtt állok, itt kell nékem megítéltetnem. A zsidóknak semmit sem vétettem, miként te is jól tudod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,11">25,11</a>
			</b>
			Mert ha vétkes vagyok és valami halálra méltót cselekedtem, nem vonakodom a haláltól; ha azonban semmi sincs azokban, a mikkel ezek vádolnak engem, senki sem ajándékozhat oda engem azoknak. A császárra appellálok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,12">25,12</a>
			</b>
			Akkor Festus tanácsával értekezvén, felele: A császárra appelláltál, a császár elé fogsz
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,21">Csel. 19,21.23,11.</a>
				]
			</em>
			menni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,13">25,13</a>
			</b>
			Néhány nap elmúltával pedig Agrippa király és Bernicé érkezék Czézáreába, hogy köszöntsék Festust.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,14">25,14</a>
			</b>
			Mikor pedig több napig időztek ott, Festus elébe adá a királynak a Pál dolgát, mondván: Van itt egy férfiú, kit Félix
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,27">Csel. 24,27.</a>
				]
			</em>
			hagyott fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,15">25,15</a>
			</b>
			Ki felől, mikor Jeruzsálembe mentem, jelentést tőnek a főpapok és a zsidóknak vénei, kérve ő ellene ítéletet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,16">25,16</a>
			</b>
			Kiknek azt felelém, hogy nem szokásuk a rómaiaknak, hogy valamely embert halálra adjanak, mielőtt a vádlott szembe nem állíttatik vádlóival, és alkalmat nem nyer a vád felől való mentségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,17">25,17</a>
			</b>
			Mikor azért ők ide gyűltek, minden haladék nélkül másnap az ítélőszékbe ülvén, előhozatám azt a férfiút,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,18">25,18</a>
			</b>
			Ki ellen, mikor vádlói előálltak, semmi bűnt nem hoztak fel azok közül, a miket én sejtettem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,19">25,19</a>
			</b>
			Hanem valami vitás kérdéseik valának ő vele az ő tulajdon babonaságuk felől, és bizonyos megholt Jézus felől, kiről Pál azt állítja vala, hogy él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,20">25,20</a>
			</b>
			Én pedig bizonytalanságban lévén az e felől való vitára nézve, kérdém, vajjon akar-é Jeruzsálembe menni, és ott ítéltetni meg ezek felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,21">25,21</a>
			</b>
			Pál azonban appellálván, hogy ő Augustus döntésére tartassék fenn, parancsolám, hogy tartassék fogva, míg őt a császárhoz nem küldhetem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,22">25,22</a>
			</b>
			Agrippa pedig monda Festusnak: Szeretném magam is azt az embert hallani. Ő pedig monda: Holnap meg fogod őt hallani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,23">25,23</a>
			</b>
			Másnap tehát eljővén Agrippa és Bernicé nagy pompával, és bemenvén a kihallgatási terembe az ezredesekkel és a város főfőpolgáraival együtt, Festus parancsolatjára előhozák Pált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,24">25,24</a>
			</b>
			És monda Festus: Agrippa király, és ti férfiak mindnyájan, kik velünk egybe itt vagytok! Látjátok őt, ki felől a zsidóknak egész sokasága megkeresett engem, mind Jeruzsálemben, mind itt, azt kiáltva, hogy nem kell néki tovább élnie.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,25">25,25</a>
			</b>
			Én pedig, ámbár megértém, hogy semmi halálra méltó dolgot sem cselekedett, de mivel éppen ő maga appellált Augustusra, elvégeztem, hogy elküldöm őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,26">25,26</a>
			</b>
			Ki felől nem tudok valami bizonyost írni az én uramnak. Ezért hoztam őt előtökbe, és kiváltképen te elődbe, Agrippa király, hogy a kihallgatás megtörténtével tudjak mit írni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="25,27">25,27</a>
			</b>
			Mert esztelen dolognak látszik nékem, hogy a ki foglyot küld, az ellene való vádakat is meg ne jelentse.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,1">26,1</a>
			</b>
			Agrippa pedig monda Pálnak: Megengedtetik néked, hogy szólj a magad mentségére. Akkor Pál kinyújtván kezét, védőbeszédet tartott:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,2">26,2</a>
			</b>
			Agrippa király! Boldognak tartom magamat, hogy mindazok felől, a mikkel a zsidóktól vádoltatom, te előtted fogok védekezni e mai napon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,3">26,3</a>
			</b>
			Mivel te nagyon jól ismered a zsidók minden szokását és vitás kérdését. Azért kérlek, hallgass meg engem türelmesen!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,4">26,4</a>
			</b>
			Az én ifjúságomtól fogva való életemet tehát, mely kezdetétől az én népem közt Jeruzsálemben
			<em>
				[
				<a href="51.html#22,3">Csel. 22,3.</a>
				]
			</em>
			folyt le, tudják a zsidók mindnyájan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,5">26,5</a>
			</b>
			Kik tudják rólam eleitől fogva (ha bizonyságot akarnak tenni), hogy én a mi vallásunknak legszigorúbb felekezete szerint éltem, mint farizeus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,6">26,6</a>
			</b>
			Most is az Istentől a mi atyáinknak tett ígéret reménységéért
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,14">Csel. 24,14.28,20.</a>
				]
			</em>
			állok itt ítélet alatt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,7">26,7</a>
			</b>
			Melyre a mi tizenkét nemzetségünk, éjjel és nappal buzgón szolgálva reményli, hogy eljut; mely reménységért vádoltatom, Agrippa király, a zsidóktól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,8">26,8</a>
			</b>
			Micsoda? Hihetetlen dolognak tetszik néktek, hogy Isten halottakat támaszt fel?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,9">26,9</a>
			</b>
			Én bizonyára elvégeztem vala magamban, hogy ama názáreti Jézus neve ellen sok ellenséges dolgot kell cselekednem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,10">26,10</a>
			</b>
			Mit meg is cselekedtem Jeruzsálemben: és a szentek közül én sokat börtönbe
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,3">Csel. 8,3.9,1.2.22,4.5.19.</a>
				<a href="55.html#1,13">Gal. 1,13.</a>
				]
			</em>
			vettettem, a főpapoktól való felhatalmazást megnyervén. Sőt mikor megölettetének,
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,1">Csel. 8,1.22,20.</a>
				]
			</em>
			szavazatommal hozzájárultam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,11">26,11</a>
			</b>
			És minden zsinagógában gyakorta büntetvén őket, káromlásra kényszerítettem; és felettébb dühösködvén ellenök, kergettem mind az idegen városokig is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,12">26,12</a>
			</b>
			E dologban épen útban lévén Damaskus
			<em>
				[
				<a href="#9,1">rész 9,1.</a>
				<a href="#22,1">rész 22,1.</a>
				]
			</em>
			felé a főpapoktól vett felhatalmazással és engedelemmel,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,13">26,13</a>
			</b>
			Délben látám az úton király, hogy mennyből a napnak fényességét meghaladó világosság sugárzott körül engem és azokat, kik velem együtt haladnak vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,14">26,14</a>
			</b>
			Mikor pedig mi mindnyájan leestünk a földre, hallék szózatot, mely én hozzám szól és ezt mondja vala zsidó nyelven: Saul, Saul, mit kergetsz engem? Nehéz néked az ösztön ellen rúgódoznod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,15">26,15</a>
			</b>
			Én pedig mondék: Kicsoda vagy, Uram? És az monda: Én vagyok Jézus, a kit te kergetsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,16">26,16</a>
			</b>
			De kelj fel, és állj lábaidra: mert azért jelentem meg néked, hogy téged szolgává és bizonysággá rendeljelek úgy azokban, a miket láttál, mint azokban, a mikre nézve meg fogok néked jelenni
			<em>
				[
				<a href="51.html#22,15">Csel. 22,15.17.18.</a>
				<a href="54.html#12,2">2 Kor. 12,2-4.</a>
				]
			</em>
			;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,17">26,17</a>
			</b>
			Megszabadítván téged e néptől és a pogányoktól, kik közé most
			<em>
				[
				<a href="51.html#22,21">Csel. 22,21.</a>
				]
			</em>
			küldelek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,18">26,18</a>
			</b>
			Hogy megnyissad szemeiket, hogy setétségből világosságra
			<em>
				[
				<a href="54.html#4,6">2 Kor. 4,6.</a>
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.</a>
				<a href="58.html#1,12">Kol. 1,12.13.</a>
				]
			</em>
			és a Sátánnak hatalmából az Istenhez térjenek, hogy bűneiknek bocsánatát és a megszenteltettek között
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,32">Csel. 20,32.</a>
				<a href="56.html#1,18">Eféz. 1,18.</a>
				]
			</em>
			osztályrészt nyerjenek az én bennem való hit által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,19">26,19</a>
			</b>
			Azért, Agrippa király, nem levék engedetlen a mennyei látás iránt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,20">26,20</a>
			</b>
			Hanem először a Damaskusbelieknek és Jeruzsálembelieknek,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,20">Csel. 9,20-</a>
				22.28.29.]
			</em>
			majd Júdeának egész tartományában és a pogányoknak hirdettem, hogy bánják meg bűneiket és térjenek meg az
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,21">Csel. 20,21.</a>
				]
			</em>
			Istenhez, a megtéréshez méltó
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,8">Mát. 3,8.</a>
				<a href="49.html#3,8">Luk. 3,8.</a>
				]
			</em>
			cselekedeteket cselekedvén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,21">26,21</a>
			</b>
			Ezekért akartak engem megölni a zsidók, megfogván a
			<em>
				[
				<a href="51.html#21,30">Csel. 21,30.31.</a>
				]
			</em>
			templomban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,22">26,22</a>
			</b>
			De Istentől segítséget vévén, mind e mai napig állok, bizonyságot tévén mind kicsinynek, mind nagynak, semmit sem mondván azokon kívül, a mikről mind a próféták megmondották, mind Mózes, hogy be fognak teljesedni:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,23">26,23</a>
			</b>
			Hogy
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,4">Ésa. 53,4.</a>
				<a href="51.html#17,3">Csel. 17,3.</a>
				]
			</em>
			a Krisztusnak szenvedni kell, hogy mint a halottak feltámadásából első, világosságot
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,20">1 Kor. 15,20.23.</a>
				<a href="58.html#1,18">Kol. 1,18.</a>
				]
			</em>
			fog hirdetni e népnek és a
			<em>
				[
				<a href="29.html#42,6">Ésa. 42,6.49,6.</a>
				<a href="51.html#13,47">Csel. 13,47.</a>
				]
			</em>
			pogányoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,24">26,24</a>
			</b>
			Mikor pedig ő ezeket mondá a maga mentségére, Festus nagy fenszóval monda: Bolond vagy te, Pál! A sok tudomány téged
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,18">1 Kor. 1,18.23.</a>
				]
			</em>
			őrültségbe visz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,25">26,25</a>
			</b>
			Ő pedig monda: Nem vagyok bolond, nemes Festus, hanem igaz és józan beszédeket szólok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,26">26,26</a>
			</b>
			Mert tud ezekről a király, kihez bátorságosan is szólok: mert épen nem gondolom, hogy ezek közül ő előtte bármi is ismeretlen volna; mert nem valami zugolyában lett dolog ez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,27">26,27</a>
			</b>
			Hiszel-e, Agrippa király, a prófétáknak? Tudom, hogy hiszel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,28">26,28</a>
			</b>
			Agrippa pedig monda Pálnak: Majdnem ráveszel engem, hogy keresztyénné legyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,29">26,29</a>
			</b>
			Pál pedig monda: Kívánnám Istentől, hogy necsak majdnem, hanem nagyon is, ne csak te, hanem mindazok is, kik ma engem hallgatnak, lennétek olyanok, a minő én is vagyok, e bilincsektől megválva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,30">26,30</a>
			</b>
			És mikor ő ezeket mondá, felkele a király és a tiszttartó és Bernicé és a kik velük együtt ültek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,31">26,31</a>
			</b>
			És visszavonultokban beszélgetnek vala egymással, mondván: Semmi halálra, vagy fogságra méltó dolgot nem cselekszik ez az ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="26,32">26,32</a>
			</b>
			Agrippa pedig monda Festusnak: Ezt az embert szabadon lehetett volna bocsátani, ha a császárra nem appellált volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,1">27,1</a>
			</b>
			Midőn pedig elvégeztetett, hogy mi Itáliába hajózzunk, átadák mind Pált, mind némely egyéb foglyokat egy Július nevű századosnak a császári seregből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,2">27,2</a>
			</b>
			Beülvén azért egy Adramittiumból való hajóba, az Ázsia mentében fekvő helyeket akarván behajózni, elindulánk, velünk lévén a maczedóniai
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,29">Csel. 19,29.20,4.</a>
				]
			</em>
			Aristárkhus, ki Thessalonikából való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,3">27,3</a>
			</b>
			És másnap megérkezénk Sidonba. És Július emberséggel bánván Pállal, megengedé, hogy barátaihoz elmenve gondoskodásukban részesüljön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,4">27,4</a>
			</b>
			És onnan elindulván, Ciprus alatt evezénk el, mivelhogy a szelek ellenkezők valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,5">27,5</a>
			</b>
			És a Cziliczia és Pámfilia mellett levő tengeren átevezvén, eljutánk a licziai Mirába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,6">27,6</a>
			</b>
			És mivel ott a százados egy Itáliába menő alexandriai hajót talált, abba szállított be minket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,7">27,7</a>
			</b>
			Több napon át azonban lassan hajózván és nehezen érkezvén Knidushoz, mivel nem enged vala bennünket
			<em>odajutni</em>
			a szél, elhajózánk Kréta alatt, Salmóné mellett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,8">27,8</a>
			</b>
			És nagy ügygyel-bajjal elhajózván mellette, jutánk egy helyre, melyet Szépkikötőknek neveznek, melyhez közel vala Lásea városa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,9">27,9</a>
			</b>
			Mivel pedig sok idő mult el, és a hajózás más veszedelmes vala, mivelhogy a bőjt
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,29">3 Móz. 16,29-31.23,26-32.</a>
				]
			</em>
			is elmult immár, inti vala Pál őket,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,10">27,10</a>
			</b>
			Ezt mondván nékik: Férfiak, látom, hogy nemcsak a teréhnek és a hajónak, hanem a mi életünknek is bántódásával és nagy kárával fog történni e hajózás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,11">27,11</a>
			</b>
			De a százados inkább hisz vala a kormányosmesternek és a hajótulajdonosnak, hogynem annak, a mit Pál mond vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,12">27,12</a>
			</b>
			Mivel pedig az a kikötő telelésre nem volt alkalmas, a többség azt határozá, hogy hajózzanak el onnan is, ha valami módon eljutva Fénixbe, Kréta kikötőjébe, mely délnyugot és északnyugot felé néz, kitelelhetnének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,13">27,13</a>
			</b>
			Mivel pedig déli szél kezdett lassan fúni, azt gondolván, hogy feltett szándékuknak uraivá lettek, elindulván, közelebb hajóztak el Kréta mellett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,14">27,14</a>
			</b>
			Nemsokára azonban viharos szélvész csapott le oda, mely Észak-keleti szélnek neveztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,15">27,15</a>
			</b>
			Mikor pedig a hajó elragadtatott, és nem bírt a széllel szembe menni, nekieresztvén
			<em>azt,</em>
			vitetünk vala tova.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,16">27,16</a>
			</b>
			Mikor pedig egy kis sziget alá futottunk, mely Klaudának hívattatik, csak alig bírtuk hatalmunkba keríteni a csolnakot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,17">27,17</a>
			</b>
			Melyet miután felvontak, védőeszközöket alkalmaznak vala, alól megövedzvén a hajót; és mivel félnek vala, hogy zátonyra bukkannak, lebocsátván a vitorlát, úgy vitetnek vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,18">27,18</a>
			</b>
			Mikor pedig a szélvésztől nagyon hányattatánk, másnap a hajóterhet kihányák;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,19">27,19</a>
			</b>
			És harmadnap tulajdon kezeinkkel hányók ki a hajó
			<em>
				[
				<a href="#27,38">vers 38.</a>
				<a href="39.html#1,5">Jón. 1,5.</a>
				]
			</em>
			felszerelését.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,20">27,20</a>
			</b>
			Mikor pedig több napon át sem nap, sem csillagok nem látszottak, és nem kis vihar szorongatott, továbbra minden reménységünk elvétetett életben maradásunk felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,21">27,21</a>
			</b>
			Mikor pedig hosszas volt már az étlenség, akkor Pál felállván ő közöttük, monda: Jóllehet szükséges lett volna, óh férfiak, hogy engedelmeskedve nékem, ne indultunk volna el Krétából, és elkerültük volna ezt a bajt és kárt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,22">27,22</a>
			</b>
			Mindazáltal mostanra nézve is intelek benneteket, hogy jó reménységben legyetek; mert egy lélek sem vész el közületek, hanem csak a hajó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,23">27,23</a>
			</b>
			Mert ez éjjel mellém álla egy angyala az Istennek,
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,3">Csel. 10,3.18,9.23,11.</a>
				]
			</em>
			a kié vagyok, a kinek szolgálok is,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,24">27,24</a>
			</b>
			Ezt mondván: Ne félj Pál! A császár elé kell néked állanod. És ímé az Isten ajándékba adta néked mindazokat, kik te veled hajóznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,25">27,25</a>
			</b>
			Annakokáért jó reménységben legyetek, férfiak! Mert hiszek az Istnnek, hogy úgy lesz, a mint nékem megmondatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,26">27,26</a>
			</b>
			Egy szigetre kell pedig nékünk kivetődnünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,27">27,27</a>
			</b>
			Mikor pedig a tizennegyedik éjszaka eljött, a mint ide s tova hányatánk az Ádrián, éjféltájban észrevevék a hajósok hogy valami szárazföld közelget hozzájok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,28">27,28</a>
			</b>
			És lebocsátván a vízmérő ónt, húsz ölnyinek találák, majd egy kevéssé tovább menvén és ismét lebocsátván a vízmérő ónt, találák tizenöt ölnyinek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,29">27,29</a>
			</b>
			És mivel féltek, hogy szirtes helyekre vetődhetnek, a hajónak hátulsó részéből négy vasmacskát vetvén ki, kívánják vala, hogy nappal legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,30">27,30</a>
			</b>
			A hajósok pedig mikor el akarának menekülni a hajóból, és a csolnakot lebocsáták a tengerre, annak színe alatt, mintha a hajó orrából vasmacskákat akarnának vetni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,31">27,31</a>
			</b>
			Monda Pál a századosnak és a vitézeknek: Ha ezek a hajóban nem maradnak, ti meg nem szabadulhattok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,32">27,32</a>
			</b>
			Akkor a vitézek elvágák a csolnak köteleit, és ki hagyák esni azt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,33">27,33</a>
			</b>
			Addig pedig, míg nappal lenne, inti vala Pál mindnyájokat, hogy egyenek, mondván: Ma tizennegyedik napja, mióta folyton étlen várakoztok, semmit sem véve magatokhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,34">27,34</a>
			</b>
			Azért intelek benneteket, hogy egyetek, mert ez a ti javatokra szolgál. Mert közületek senkinek sem esik le egy hajszál a
			<em>
				[
				<a href="#27,22">vers 22.</a>
				<a href="47.html#10,30">Mát. 10,30.</a>
				<a href="49.html#21,18">Luk. 21,18.</a>
				]
			</em>
			fejéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,35">27,35</a>
			</b>
			Mikor pedig ezeket mondá, és kenyeret vőn kezébe, hálákat ada
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,41">Márk. 6,41.</a>
				<a href="49.html#22,19">Luk. 22,19.24,30.</a>
				<a href="50.html#6,11">Ján. 6,11.</a>
				<a href="52.html#14,6">Róm. 14,6.</a>
				<a href="53.html#11,24">1 Kor. 11,24.</a>
				<a href="61.html#4,4">1 Tim. 4,4.5.</a>
				<a href="51.html#2,42">Csel. 2,42.46.20,7.11.</a>
				]
			</em>
			Istennek mindnyájok előtt, és megtörvén, kezde enni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,36">27,36</a>
			</b>
			Felbátorodván pedig mindnyájan, szintén vevének magukhoz táplálékot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,37">27,37</a>
			</b>
			Valánk pedig a hajóban lélekszám szerint összesen kétszázhetvenhatan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,38">27,38</a>
			</b>
			Miután pedig megelégedtek eledellel, a hajót könnyebbítik vala, a gabonát kihányván a tengerbe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,39">27,39</a>
			</b>
			Mikor pedig megvirradt, a szárazföldet nem ismerik vala fel; hanem egy tengeröblöt sajdítanak vala, melynek síma partja van, melyre végezék, hogy kihajtják a hajót, ha bírják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,40">27,40</a>
			</b>
			A vasmacskákat azért körös-körül elvagdalván, a tengerben hagyák, egyszersmind eloldván a kormányrudak köteleit és felvonván a nagy vitorlát a szélfúvásnak, igyekeznek vala a part felé haladni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,41">27,41</a>
			</b>
			De mikor egy zátonyos helyre találtak, ráhajtották a hajót. És az első része ugyan megakadván, mozdíthatatlanul marad vala, a hátulsó része azonban szakadoz vala a haboknak ereje miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,42">27,42</a>
			</b>
			A vitézeknek pedig az lőn tanácsa, hogy a foglyokat vágják le, hogy senki el ne szaladhasson, minekutána kiúszott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,43">27,43</a>
			</b>
			De a százados meg akarván tartani Pált, eltiltá őket e szándéktól, és megparancsolá, hogy a kik úszni tudnak, először azok szökdössenek a tengerbe és meneküljenek ki a szárazföldre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="27,44">27,44</a>
			</b>
			A többiek pedig ki deszkákon, ki a hajó egyéb darabjain. És így lőn, hogy mindnyájan szerencsésen kimenekültek a szárazföldre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,1">28,1</a>
			</b>
			És miután szerencsésen megmenekültek, akkor megtudák, hogy Melitának neveztetik az a sziget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,2">28,2</a>
			</b>
			A barbárok pedig nem közönséges emberséget cselekesznek vala mi velünk: mert tüzet gerjesztvén, befogadának mindnyájónkat a rajtunk való záporért és a hidegért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,3">28,3</a>
			</b>
			Mikor pedig Pál nagy sok venyigét szedett és a tűzre tette, egy vipera a melegből kimászva, az ő kezére ragada.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,4">28,4</a>
			</b>
			Mikor pedig látták a barbárok az ő kezéről függeni a mérges kígyót, mondják vala egymásnak: Nyilván gyilkos ez az ember, kit nem hagya élni a bosszúállás, noha a tengerből megszabadult.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,5">28,5</a>
			</b>
			De néki, minekutána a kígyót lerázta a tűzbe, semmi baja sem
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,18">Márk. 16,18.</a>
				<a href="49.html#10,19">Luk. 10,19.</a>
				]
			</em>
			lőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,6">28,6</a>
			</b>
			Azok pedig azt várják vala, hogy ő meg fog dagadni, vagy nagyhirtelenséggel halva rogyik le. Mikor azonban sok ideig várták, és látták, hogy semmi baja nem lesz, megváltoztatva értelmöket,
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,11">Csel. 14,11-13.</a>
				]
			</em>
			istennek mondják vala őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,7">28,7</a>
			</b>
			Annak a helynek környékén valának pedig a sziget főemberének, névszerint Publiusnak mezei jószágai, ki befogadván minket, három napig nagy emberségesen vendégül látott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,8">28,8</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy a Publius atyja hideglelésben
			<em>
				[
				<a href="47.html#8,14">Mát. 8,14.15.</a>
				<a href="49.html#4,38">Luk. 4,38.39.</a>
				]
			</em>
			és vérhasban betegen feküvék. Kihez Pál beméne, és minekutána
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,14">Jak. 5,14.15.</a>
				]
			</em>
			könyörgött, kezeit reá vetve meggyógyítá őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,9">28,9</a>
			</b>
			Minekutána azért ez megtörtént, egyebek is, kik betegek valának a szigeten, ő hozzá jövének és
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,18">Márk. 16,18.</a>
				]
			</em>
			meggyógyulának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,10">28,10</a>
			</b>
			Kik nékünk nagy tisztességet is tőnek, és mikor elindulánk, a szükséges dolgokkal ellátának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,11">28,11</a>
			</b>
			Három hónap mulva tudniillik egy Alexandriába való hajón elindulánk, mely a szigeten telelt, melynek czímere Kásztor és Pollux vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,12">28,12</a>
			</b>
			És Szirakúzába eljutván, ott maradánk három napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,13">28,13</a>
			</b>
			Onnét körülkerülvén, eljutánk Régiumba, és egy nap mulva déli szél támadván, másnap megérkezénk Puteóliba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,14">28,14</a>
			</b>
			Hol mikor atyafiakat találtunk, kérének minket, hogy nálok maradjunk hét napig; és úgy menénk Rómába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,15">28,15</a>
			</b>
			Onnét is az atyafiak, mikor a mi dolgainkat meghallották, nékünk előnkbe jövének Appii Forumig és Tres Tabernaeig. És mikor Pál meglátta őket, hálákat adván az Istennek, bátorságot vőn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,16">28,16</a>
			</b>
			Mikor pedig Rómába jutottunk, a százados átadá a foglyokat a testőrsereg fővezérének. Pálnak azonban megengedteték, hogy külön lakjék az őt őriző vitézzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,17">28,17</a>
			</b>
			Lőn pedig, hogy három nap mulva magához hívatá Pál a zsidók között való főembereket. Mikor pedig egybegyűltek, monda nékik: Atyámfiai,férfiak, én jóllehet semmit sem vétkeztem a nép ellen, vagy az ősi szokások ellen, mindazáltal foglyul adattam át Jeruzsálemből a rómaiak kezébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,18">28,18</a>
			</b>
			Kik miután kihallgattak, el akarának engem bocsátani, mivelhogy én bennem semmi halálra méltó vétek nincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,19">28,19</a>
			</b>
			De mivel a zsidók ellene mondtak, kényszeríttettem a császárra
			<em>
				[
				<a href="51.html#25,11">Csel. 25,11.</a>
				]
			</em>
			appellálni, nem mintha az én népem ellen volna valami vádam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,20">28,20</a>
			</b>
			Ennekokáért hívattalak tehát titeket, hogy lássalak benneteket és szóljak veletek; mert az Izráelnek reménységéért
			<em>
				[
				<a href="51.html#26,6">Csel. 26,6.</a>
				]
			</em>
			vétettem körül e lánczczal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,21">28,21</a>
			</b>
			Azok pedig mondának néki: Mi te felőled sem levelet nem vettünk Júdeából, sem pedig az atyafiak közül ide jőve valaki, nem jelentett, vagy szólott te felőled valami rosszat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,22">28,22</a>
			</b>
			Akarnók azért tőled hallani, micsoda értelemben vagy. Mert e felekezet felől
			<em>
				[
				<a href="51.html#24,5">Csel. 24,5.14.</a>
				]
			</em>
			tudva van előttünk, hogy mindenütt
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,34">Luk. 2,34.</a>
				]
			</em>
			ellene mondanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,23">28,23</a>
			</b>
			Kitűzvén tehát néki egy napot, eljövének hozzá a szállására többen; kiknek nagy bizonyságtétellel szól vala az Istennek országa felől, igyekezvén elhitetni ő velök a Jézus felől való dolgokat, úgy a Mózes törvényéből, mint a prófétákból,
			<em>
				[
				<a href="01.html#49,10">1 Móz. 49,10.</a>
				<a href="05.html#18,15">5 Móz. 18,15.</a>
				<a href="29.html#9,6">Ésa. 9,6.</a>
				<a href="29.html#53,1">Ésa. 53,1.</a>
				<a href="34.html#9,25">Dán. 9,25-26.</a>
				<a href="40.html#5,2">Mik. 5,2.</a>
				]
			</em>
			reggeltől fogva mind estvéig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,24">28,24</a>
			</b>
			És némelyek hivének az ő beszédének, mások nem hivének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,25">28,25</a>
			</b>
			Mivel pedig nem egyezének meg egymással, eloszlának, miután Pál ez egy szót mondá: Jól szólott a Szent Lélek Ésaiás próféta által
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.10.</a>
				]
			</em>
			a mi atyáinknak, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,26">28,26</a>
			</b>
			Eredj el a néphez és mondd: Hallván halljátok, és ne értsetek; és nézvén nézzetek, és ne lássatok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,27">28,27</a>
			</b>
			Mert
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,14">Mát. 13,14.15.</a>
				<a href="48.html#4,12">Márk. 4,12.</a>
				<a href="50.html#12,40">Ján. 12,40.</a>
				]
			</em>
			megkövéredett e népnek szíve, és füleikkel nehezen hallanak, és szemeiket behunyják; hogy szemeikkel ne lássanak, füleikkel ne halljanak, szívükkel ne értsenek és meg ne térjenek, és meg ne gyógyítsam őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,28">28,28</a>
			</b>
			Legyen azért néktek tudtotokra, hogy a pogány népeknek
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.18,6.</a>
				<a href="49.html#2,32">Luk. 2,32.24,47.</a>
				]
			</em>
			küldetett az Istennek ez idvezítése, és ők meg is hallgatják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,29">28,29</a>
			</b>
			És mikor ezeket mondotta, elmenének a zsidók, magok között sokat vetekedve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,30">28,30</a>
			</b>
			Marada pedig Pál két egész esztendeig az ő tulajdon bérelt szállásán, és mindazokat befogadja vala, kik ő hozzá menének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="28,31">28,31</a>
			</b>
			Prédikálván az Istennek országát és tanítván az Úr Jézus Krisztus felől való dolgokat teljes bátorsággal, minden tiltás nélkül.
		</p>
	</body>
</html>
