<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Róm.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			PÁL APOSTOLNAK A RÓMABELIEKHEZ ÍRT LEVELE
			<em>[Róm.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Pál, Jézus Krisztusnak szolgája, elhívott apostol, elválasztva Isten evangyéliomá
			<em>nak hirdetésére.</em>
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,15">Csel. 9,15.13,2.3.</a>
				<a href="55.html#1,15">Gal. 1,15.</a>
				<a href="53.html#1,1">1 Kor. 1,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Melyet eleve megígért az ő prófétái által a szentírásokban,
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.49,10.</a>
				<a href="29.html#7,14">Ésa. 7,14.9,6.7.53,1-12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Az ő Fia felől, a ki Dávid magvából lett test szerint,
			<em>
				[
				<a href="47.html#1,1">Mát. 1,1-16.</a>
				<a href="49.html#3,23">Luk. 3,23-31.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			A ki megbizonyíttatott hatalmasan Isten
			<em>
				[
				<a href="50.html#10,36">Ján. 10,36.</a>
				<a href="51.html#13,33">Csel. 13,33.</a>
				]
			</em>
			Fiának a szentség Lelke szerint, a halálból való feltámadás által, a mi Urunk Jézus Krisztus felől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			A ki által vettük a
			<em>
				[
				<a href="56.html#3,8">Eféz. 3,8.</a>
				]
			</em>
			kegyelmet és az apostolságot a hitben való engedelmességnek okáért, minden pogányok között, az ő nevéért;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Kik között vagytok ti is, Jézus Krisztusnak hivatalosai:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Mindeneknek, a kik Rómában vagytok, Isten szerelmeseinek,
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,2">1 Kor. 1,2.</a>
				]
			</em>
			hivatalos szenteknek: Kegyelem néktek és békesség Istentől, a mi Atyánktól és az Úr Jézus Krisztustól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Először hálát
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,20">Eféz. 5,20.</a>
				<a href="59.html#1,2">1 Thess. 1,2.</a>
				]
			</em>
			adok az én Istenemnek a Jézus Krisztus által mindnyájatokért, hogy a ti hiteteknek az egész világon híre van;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mert bizonyságom nékem az Isten, kinek lelkem szerint szolgálok az ő Fiának evangyéliomában, hogy szüntelen emlékezem felőletek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Imádkozásaimban mindenkor könyörögvén,
			<em>
				[
				<a href="59.html#3,10">1 Thess. 3,10.</a>
				]
			</em>
			vajha egyszer már jó szerencsés út adódnék nékem Istennek akaratából, hogy hozzátok mehessek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Mert kívánlak titeket látni, hogy valami lelki ajándékot közölhessek veletek a ti megerősítésetekre,
			<em>
				[
				<a href="#15,23">rész 15,23.29.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Azaz, hogy együtt felbuzduljunk ti nálatok egymás hite által, a tiétek meg az enyém által.
			<em>
				[
				<a href="68.html#1,1">2 Pét. 1,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Nem akarom pedig, hogy ne tudjátok atyámfiai, hogy én gyakran elvégeztem magamban, hogy elmegyek hozzátok (de mindez ideig megakadályoztattam), hogy köztetek is nyerjek
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,22">Gal. 5,22.</a>
				]
			</em>
			valami lelki gyümölcsöt, mint a többi pogányok közt is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Mind a görögöknek, mind a barbároknak, mind a bölcseknek, mind a tudatlanoknak köteles vagyok.
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,28">Kol. 1,28.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Azért a mi rajtam áll, kész vagyok néktek is, a kik Rómában vagytok, az evangyéliomot hirdetni.
			<em>
				[
				<a href="51.html#28,31">Csel. 28,31.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Mert nem szégyenlem a
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,8">2 Tim. 1,8.</a>
				]
			</em>
			Krisztus evangyéliomát; mert Istennek hatalma az
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,18">1 Kor. 1,18.15,1.2.</a>
				]
			</em>
			minden hívőnek idvességére, zsidónak először meg görögnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mert az Istennek igazsága jelentetik ki abban hitből hitbe, miképen meg van írva: Az igaz ember pedig hitből él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Mert nyilván van az Istennek haragja mennyből, az embereknek minden hitetlensége és hamissága ellen, kik
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,5">Zsolt. 5,5.6.</a>
				]
			</em>
			az igazságot hamissággal
			<em>
				[
				<a href="#1,21">vers 21.23.25.</a>
				]
			</em>
			feltartóztatják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Mert a mi az Isten felől tudható nyilván van ő bennök; mert az Isten megjelentette nékik:
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,17">Csel. 14,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Mert a mi Istenben láthatatlan, tudniillik az ő örökké való hatalma és istensége, a világ teremtésétől fogva az ő alkotásaiból megértetvén megláttatik; úgy, hogy ők menthetetlenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Mert bár az Istent megismerték, mindazáltal nem mint Istent dicsőítették őt, sem néki hálákat nem adtak; hanem az ő okoskodásaikban hiábavalókká lettek, és az ő balgatag szívök megsötétedett.
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,18">Eféz. 4,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Magokat bölcseknek vallván, balgatagokká lettek;
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,20">1 Kor. 1,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			És az örökkévaló Istennek dicsőségét felcserélték a mulandó embereknek és madaraknak és négylábú állatoknak és csúszó-mászó állatoknak képmásával.
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,15">5 Móz. 4,15-19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Annakokáért adta is őket az Isten szívök kivánságaiban tisztátalanságra, hogy egymás testét megszeplősítsék;
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,16">Csel. 14,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Mint a kik az Isten igazságát hazugsággá változtatták, és a teremtett dolgokat tisztelték és szolgálták a teremtő helyett, a ki mind örökké áldott. Ámen.
			<em>
				[
				<a href="#9,5">rész 9,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Annakokáért adta őket az Isten tisztátalan indulatokra; mert az ő asszonynépeik is elváltoztatták a természet folyását természetellenesre:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Hasonlóképen a férfiak is elhagyván az asszonynéppel való természetes élést, egymásra gerjedtek bujaságukban,
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,22">3 Móz. 18,22.23.</a>
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.</a>
				]
			</em>
			férfiak férfiakkal fertelmeskedvén, és az ő tévelygésöknek méltó jutalmát elvevén önmagokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,28">1,28</a>
			</b>
			És a miképen nem méltatták az Istent arra, hogy ismeretökben megtartsák, azonképen oda adták őket az Isten méltatlan gondolkozásra, hogy illetlen dolgokat cselekedjenek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,29">1,29</a>
			</b>
			A kik teljesek minden hamissággal, paráznasággal, gonoszsággal, kapzsisággal, rosszasággal; rakvák, írigységgel, gyilkossággal, versengéssel, álnoksággal, rossz erkölcscsel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,30">1,30</a>
			</b>
			Súsárlók, rágalmazók, istengyűlölők, dölyfösek, kevélyek, dicsekedők, rosszban mesterkedők, szüleiknek engedetlenek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,31">1,31</a>
			</b>
			Balgatagok, összeférhetetlenek, szeretet nélkül valók, engesztelhetetlenek, irgalmatlanok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,32">1,32</a>
			</b>
			Kik jóllehet az Isten végzését ismerik, hogy a kik ilyeneket cselekesznek, méltók a halálra, mégis nemcsak cselekszik azokat, hanem az akképen cselekvőkkel egyet is értenek.
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,3">Eféz. 5,3-5.</a>
				<a href="62.html#3,2">2 Tim. 3,2-5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Annakokáért menthetetlen vagy óh ember, bárki légy, a ki ítélsz: mert a miben mást megítélsz, önmagadat kárhoztatod; mivel ugyanazokat míveled te, a ki ítélsz.
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,2">Mát. 7,2.</a>
				<a href="50.html#8,7">Ján. 8,7.</a>
				<a href="52.html#14,10">Róm. 14,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Tudjuk pedig, hogy az Istennek ítélete igazság szerint van azokon, a kik ilyeneket cselekesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Vagy azt gondolod, óh ember, a ki megítéled azokat, a kik ilyeneket cselekesznek, és te is azokat cselekszed, hogy te elkerülöd az Istennek ítéletét?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Avagy megveted az ő jóságának, elnézésének és hosszútűrésének gazdagságát, nem tudván, hogy az Istennek jósága téged megtérésre indít?
			<em>
				[
				<a href="68.html#3,9">2 Pét. 3,9.15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			De te a te keménységed és meg nem tért szíved szerint gyűjtesz magadnak haragot a haragnak és az Isten igaz ítélete kijelentésének napjára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			A ki megfizet mindenkinek az ő cselekedetei szerint:
			<em>
				[
				<a href="22.html#34,11">Jób. 34,11.12.</a>
				<a href="23.html#62,13">Zsolt. 62,13.</a>
				<a href="47.html#16,27">Mát. 16,27.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Azoknak, a kik a jó cselekedetben való állhatatossággal dicsőséget, tisztességet és halhatatlanságot keresnek, örök élettel;
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,34">Mát. 25,34-</a>
				40.]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Azoknak pedig, a kik versengők és a kik nem engednek az
			<em>
				[
				<a href="60.html#1,8">2 Thess. 1,8-</a>
				10.]
			</em>
			igazságnak, hanem engednek a hamisságnak, búsulással és haraggal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Nyomorúság és ínség minden gonoszt cselekedő ember lelkének, zsidónak először meg görögnek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Dicsőség pedig, tisztesség és békesség minden jót cselekedőnek, zsidónak először meg görögnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mert nincsen Isten előtt személyválogatás.
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,17">5 Móz. 10,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Mert a kik törvény nélkül vétkeztek, törvény nélkül vesznek is el: és a kik a törvény alatt vétkeztek, törvény által ítéltetnek meg,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			(Mert nem azok igazak Isten előtt, a kik a törvényt hallgatják, hanem azok fognak megigazulni, a kik a törvényt betöltik.
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Mert mikor a pogányok, a kiknek törvényök nincsen, természettől a törvény dolgait cselekszik, akkor ők, törvényök nem lévén, önmagoknak törvényök:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Mint a kik megmutatják, hogy a törvény cselekedete be van írva az ő szívökbe, egyetemben bizonyságot tévén arról az ő lelkiismeretök és gondolataik, a melyek egymást kölcsönösen vádolják vagy mentegetik.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Azon a napon, melyen az Isten megítéli az emberek titkait az én evangyéliomom szerint a Jézus Krisztus által.
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,31">Mát. 25,31-46.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Ímé, te zsidónak neveztetel, és a törvényre támaszkodol, és Istennel dicsekedel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			És ismered az ő akaratát,
			<em>
				[
				<a href="40.html#6,8">Mik. 6,8.</a>
				]
			</em>
			és választást tudsz tenni azok között, a melyek különböznek
			<em>attól,</em>
			<em>
				[
				<a href="57.html#1,10">Fil. 1,10.</a>
				]
			</em>
			mivelhogy a törvényből megtaníttattál;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			És azt hiszed magadról, hogy te a vakoknak vezetője,
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,14">Mát. 15,14.</a>
				]
			</em>
			a sötétségben levőknek világossága,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			A balgatagok tanítója, a kiskorúak mestere vagy, bírván a törvényben az ismeret és igazság formáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			A ki azért mást tanítasz, magadat nem tanítod-é? a ki azt hirdeted, hogy ne lopj, lopsz-é?
			<em>
				[
				<a href="23.html#50,16">Zsolt. 50,16-21.</a>
				<a href="47.html#23,3">Mát. 23,3.4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			A ki azt mondod, ne paráználkodjál, paráználkodol-é? a ki útálod a bálványokat, szentségtörő vagy-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Ki a törvényben dicsekszel, a törvénynek megrontása által az Istent gyalázod-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Mert az Istennek neve miattatok káromoltatik a pogányok között, a mint meg van írva.
			<em>
				[
				<a href="29.html#52,5">Ésa. 52,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Mert használ ugyan a körülmetélkedés, ha a törvényt megtartod; de ha a törvényt áthágod, a te körülmetélkedésed körülmetéletlenséggé lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Ha tehát a körülmetéletlen pogány megtartja a törvénynek parancsolatait, az ő körülmetéletlensége nem körülmetélkedésül tulajdoníttatik-é néki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És a természettől fogva körülmetéletlen ember, ha a törvényt megtartja, megítél téged, a ki a betű és körülmetélkedés mellett is a törvényeknek megrontója vagy.
			<em>
				[
				<a href="54.html#3,6">2 Kor. 3,6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			Mert nem az a zsidó, a ki külsőképen az; sem nem az a körülmetélés, a mi a testen külsőképen van:
			<em>
				[
				<a href="56.html#2,11">Eféz. 2,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Hanem az a zsidó, a ki belsőképen az; és a szívnek lélekben, nem betű szerint való körülmetélése
			<em>az igazi körülmetélkedés;</em>
			a melynek dícsérete nem emberektől, hanem Istentől van.
			<em>
				[
				<a href="05.html#10,16">5 Móz. 10,16.30,6.</a>
				<a href="58.html#2,11">Kol. 2,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Mi tekintetben különb hát a zsidó? vagy micsoda haszna van a körülmetélkedésnek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Minden tekintetben sok. Mindenek előtt, hogy az Isten reájok bízta az ő beszédeit.
			<em>
				[
				<a href="#9,4">rész 9,4.</a>
				<a href="23.html#147,19">Zsolt. 147,19.20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			De hát hogy ha némelyek nem hittek? Vajjon azoknak hitetlensége nem teszi-é hiábavalóvá az Istennek hűségét?
			<em>
				[
				<a href="#9,6">rész 9,6.11,29.</a>
				<a href="62.html#2,13">2 Tim. 2,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Távol legyen. Sőt inkább az Isten legyen igaz, minden ember
			<em>
				[
				<a href="23.html#116,11">Zsolt. 116,11.</a>
				]
			</em>
			pedig hazug, a mint meg van írva: Hogy igaznak ítéltessél a te beszédeidben, és
			<em>
				[
				<a href="23.html#51,6">Zsolt. 51,6.</a>
				]
			</em>
			győzedelmes légy, mikor vádolnak téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Ha pedig a mi igazságtalanságunk az Istennek igazságát mutatja meg, mit mondjunk? Vajjon igazságtalan-é az Isten, hogy minket büntet? Emberi módon szólok.
			<em>
				[
				<a href="22.html#4,17">Jób. 4,17.18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Távol legyen! Mert akkor mi módon ítéli meg az Isten a világot?
			<em>
				[
				<a href="01.html#18,25">1 Móz. 18,25.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Mert ha az Istennek igazsága az én hazugságom által öregbült az ő dicsőségére, miért kárhoztattatom még én is, mint bűnös?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Sőt inkább ne cselekedjük-é a rosszat, hogy
			<em>abból</em>
			jó származzék? - a mint minket rágalmaznak, és a mint némelyek mondogatják, hogy mi így beszélünk, a kiknek kárhoztatása igazságos.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Micsoda tehát? Különbek vagyunk-é? Semmiképen nem. Mert az elébb megmutattuk nyilván, hogy zsidók és görögök mindnyájan bűn alatt vannak;
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,22">Gal. 3,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			A mint meg van írva, hogy nincsen csak egy igaz is;
			<em>
				[
				<a href="23.html#14,3">Zsolt. 14,3.53,2.4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Nincs, a ki megértse, nincs, a ki keresse az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Mindnyájan elhajlottak, egyetemben haszontalanokká lettek; nincs, a ki jót cselekedjék, nincsen csak egy is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Nyitott sír az ő torkuk; nyelvökkel álnokságot szólnak; áspis kígyó mérge van ajkaik alatt.
			<em>
				[
				<a href="23.html#5,10">Zsolt. 5,10.140,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Szájok
			<em>
				[
				<a href="23.html#10,7">Zsolt. 10,7.</a>
				]
			</em>
			telve átkozódással és keserűséggel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Lábaik gyorsak a vérontásra.
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,7">Ésa. 59,7.8.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Útjaikon romlás és nyomorúság van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			És a békességnek útját nem ismerik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Nincs isteni félelem az ő szemök előtt.
			<em>
				[
				<a href="23.html#36,2">Zsolt. 36,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Tudjuk pedig,
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,10">Gal. 3,10.22.</a>
				]
			</em>
			hogy a mit a törvény mond, azoknak mondja, a kik a törvény alatt vannak; hogy minden száj bedugassék, és az egész világ Isten ítélete alá essék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Annakokáért a törvénynek cselekedeteiből egy test sem igazul meg ő előtte:
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,16">Gal. 2,16.</a>
				]
			</em>
			mert a bűn ismerete
			<em>
				[
				<a href="52.html#7,7">Róm. 7,7.</a>
				]
			</em>
			a törvény által vagyon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Most pedig törvény nélkül jelent meg az Istennek igazsága,
			<em>
				[
				<a href="#1,17">rész 1,17.</a>
				]
			</em>
			a melyről tanúbizonyságot tesznek a törvény és a próféták;
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,43">Csel. 10,43.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			Istennek igazsága pedig a Jézus Krisztusban való hit által mindazokhoz és mindazoknak, a kik hisznek. Mert nincs
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,28">Gal. 3,28.</a>
				]
			</em>
			különbség,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Mert mindnyájan vétkeztek, és szűkölködnek az Isten dicsősége nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			Megigazulván ingyen az ő kegyelméből
			<em>
				[
				<a href="#5,1">rész 5,1.</a>
				<a href="56.html#2,8">Eféz. 2,8.</a>
				]
			</em>
			a Krisztus Jézusban való váltság által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,25">3,25</a>
			</b>
			Kit az Isten eleve rendelt
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,2">1 Ján. 2,2.</a>
				]
			</em>
			engesztelő áldozatul, hit által, az ő vérében, hogy megmutassa az ő igazságát az előbb elkövetett bűnöknek elnézése miatt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,26">3,26</a>
			</b>
			Az Isten hosszútűrésénél fogva, az ő igazságának megbizonyítására, a mostani időben, hogy igaz legyen Ő és megigazítsa azt, a ki a Jézus hitéből való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,27">3,27</a>
			</b>
			Hol van tehát a dicsekedés? Kirekesztetett. Mely törvény által? A cselekedeteké által? Nem; hanem a hit törvénye által.
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.</a>
				<a href="53.html#1,29">1 Kor. 1,29.31.</a>
				<a href="56.html#2,9">Eféz. 2,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,28">3,28</a>
			</b>
			Azt tartjuk tehát,
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,16">Gal. 2,16.</a>
				]
			</em>
			hogy az ember hit által igazul meg, a törvény cselekedetei nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,29">3,29</a>
			</b>
			Avagy Isten csak a zsidóké-e? Avagy nem a pogányoké is? Bizony a pogányoké is.
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,6">Ésa. 49,6.</a>
				<a href="56.html#4,5">Eféz. 4,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,30">3,30</a>
			</b>
			Mivelhogy egy az Isten, a ki megigazítja a zsidót hitből és a pogányt hit
			<em>
				[
				<a href="#4,11">rész 4,11.12.</a>
				<a href="55.html#3,8">Gal. 3,8.</a>
				]
			</em>
			által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,31">3,31</a>
			</b>
			A törvényt tehát hiábavalóvá tesszük-é a hit által? Távol legyen! Sőt inkább a törvényt
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,24">Gal. 3,24.</a>
				]
			</em>
			megerősítjük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Mit mondunk tehát, hogy Ábrahám a mi atyánk nyert volna test szerint?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Mert ha Ábrahám cselekedetekből igazult meg, van mivel dicsekedjék, de nem az Isten előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Mert mit mond az írás: Hitt
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,6">1 Móz. 15,6.</a>
				<a href="55.html#3,6">Gal. 3,6.</a>
				]
			</em>
			pedig Ábrahám az Istennek, és tulajdoníttaték az ő néki igazságul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Annak pedig, a ki munkálkodik, a jutalom nem tulajdoníttatik kegyelemből, hanem tartozás szerint;
			<em>
				[
				<a href="47.html#20,7">Mát. 20,7.14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Ellenben annak, a ki nem munkálkodik, hanem hisz abban, a ki az istentelent megigazítja, az ő hite tulajdoníttatik igazságul.
			<em>
				[
				<a href="#3,28">rész 3,28.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			A mint Dávid is boldognak mondja azt az embert, a kinek az Isten igazságot tulajdonít cselekedetek nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Boldogok, a kiknek megbocsáttattak az
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,1">Zsolt. 32,1.2.</a>
				]
			</em>
			ő hamisságaik, és a kiknek elfedeztettek az ő bűneik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Boldog ember az, a kinek az Úr bűnt nem tulajdonít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Ez a boldogság tehát a zsidónak, vagy a pogánynak is
			<em>tulajdoníttatik-</em>
			é? Mert azt mondjuk, hogy Ábrahámnak a hit tulajdoníttaték igazságul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Miképen tulajdoníttaték tehát? Körülmetélt vagy körülmetéletlen állapotában? Nem körülmetélt, hanem körülmetéletlen állapotában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			És a körülmetélkedés jegyét körülmetéletlenségében
			<em>tanusított</em>
			hite igazságának pecsétjéül nyerte: hogy atyja
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,10">1 Móz. 17,10.11.</a>
				]
			</em>
			legyen mindazoknak, a kik körülmetéletlen létökre
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,7">Gal. 3,7.</a>
				]
			</em>
			hisznek, hogy azoknak is tulajdoníttassék az igazság;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			És
			<em>hogy</em>
			atyja
			<em>legyen</em>
			a körülmetélteknek is, azoknak, a kik nemcsak körülmetélkednek, hanem követik is a mi atyánknak Ábrahámnak körülmetéletlenségében
			<em>tanusított</em>
			hitének nyomdokait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Mert nem a törvény által adatott az ígéret Ábrahámnak, vagy az ő magvának, hogy e világnak örököse lesz, hanem a hitnek igazsága által.
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,17">1 Móz. 22,17.18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Mert ha azok az örökösök, kik a törvényből valók, hiábavalóvá lett a hit, és haszontalanná az ígéret:
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,18">Gal. 3,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Mert a törvény haragot nemz: a hol pedig nincsen törvény, ott törvény ellen való cselekedet sincsen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Azért hitből, hogy kegyelemből
			<em>legyen;</em>
			hogy erős legyen az ígéret az egész magnak; nemcsak a törvényből valónak, hanem az Ábrahám hitéből valónak is, a ki mindnyájunknak atyánk
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			(A mint meg van írva, hogy sok nép atyjává tettelek téged
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,4">1 Móz. 17,4.5.</a>
				]
			</em>
			) az előtt, az Isten előtt, a kiben hitt, a ki a holtakat megeleveníti, és azokat, a melyek nincsenek, előszólítja mint meglevőket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			A ki reménység ellenére reménykedve hitte, hogy sok népnek atyjává lesz, a szerint, a mint megmondatott: Így lészen a te magod.
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,5">1 Móz. 15,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			És hitében erős lévén, nem gondolt az ő már elhalt testére, mintegy százesztendős lévén, sem Sárának elhalt méhére;
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,17">1 Móz. 17,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Az Istennek ígéretében sem kételkedett hitetlenséggel, hanem erős volt a hitben, dicsőséget adván az Istennek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			És teljesen elhitte, hogy a mit ő ígért, meg is cselekedheti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,22">4,22</a>
			</b>
			Azért is tulajdoníttaték néki igazságul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,23">4,23</a>
			</b>
			De nemcsak ő érette iratott meg, hogy tulajdoníttaték néki
			<em>igazságul,</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,24">4,24</a>
			</b>
			Hanem mi érettünk is, a kiknek majd tulajdoníttatik, azoknak tudniillik, a kik hisznek Abban, a ki feltámasztotta a mi
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,24">Csel. 2,24.</a>
				]
			</em>
			Urunkat a Jézust a halálból,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,25">4,25</a>
			</b>
			Ki a mi
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,5">Ésa. 53,5.</a>
				]
			</em>
			bűneinkért
			<em>halálra</em>
			adatott, és feltámasztatott
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,17">1 Kor. 15,17.</a>
				]
			</em>
			a mi megigazulásunkért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Megigazulván azért hit által, békességünk van Istennel, a mi Urunk Jézus Krisztus által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			A ki által van a menetelünk is hitben ahhoz a kegyelemhez,
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,6">Ján. 14,6.</a>
				<a href="56.html#2,18">Eféz. 2,18.</a>
				]
			</em>
			a melyben állunk; és dicsekedünk az Isten dicsőségének reménységében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Nemcsak pedig, hanem dicsekedünk a háborúságokban is, tudván, hogy a háborúság békességes tűrést nemz,
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,2">Jak. 1,2-4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			A békességes tűrés pedig próbatételt, a próbatétel pedig reménységet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			A reménység pedig nem szégyenít meg; mert az Istennek szerelme kitöltetett a mi szívünkbe a Szent Lélek által,
			<em>
				[
				<a href="69.html#4,16">1 Ján. 4,16.</a>
				]
			</em>
			ki adatott nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Mert Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,4">Gal. 4,4.5.</a>
				<a href="56.html#2,1">Eféz. 2,1.5.</a>
				]
			</em>
			mikor még erőtelenek valánk, a maga idejében meghalt a gonoszokért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Bizonyára igazért
			<em>is</em>
			alig hal meg valaki; ám a jóért talán csak meg merne halni valaki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Az Isten pedig a mi hozzánk való szerelmét abban mutatta meg, hogy mikor még bűnösök voltunk, Krisztus érettünk
			<em>
				[
				<a href="67.html#3,18">1 Pét. 3,18.</a>
				]
			</em>
			meghalt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Minekutána azért most megigazultunk az ő vére által, sokkal inkább megtartatunk a harag ellen ő általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Mert ha, mikor ellenségei voltunk, megbékéltünk Istennel
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,18">2 Kor. 5,18.</a>
				]
			</em>
			az ő Fiának halála által, sokkal inkább megtartatunk az ő élete által minekutána megbékéltünk vele.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Nemcsak pedig, hanem dicsekedünk is az Istenben a mi Urunk Jézus Krisztus által, a ki által most a megbékélést nyertük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Annakokáért, miképen egy ember által jött be a világra a bűn
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,6">1 Móz. 3,6-16.</a>
				]
			</em>
			és a bűn által a halál, és akképen a halál minden emberre elhatott, mivelhogy mindenek vétkeztek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Mert a törvényig vala bűn a világon; a bűn azonban nem számíttatik be, ha nincsen törvény.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Úgyde a halál uralkodott Ádámtól Mózesig azokon is, a kik nem az Ádám esetének hasonlatossága szerint vétkeztek, a ki ama következendőnek kiábrázolása vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			De a kegyelmi ajándék nem úgy
			<em>van,</em>
			mint a bűneset; mert ha amaz egynek esete miatt sokan haltak meg, az Isten kegyelme és a kegyelemből való ajándék, mely az egy ember Jézus Krisztusé, sokkal inkább elhatott sokakra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			És az ajándék sem úgy
			<em>van,</em>
			mint egy vétkező által; mert az ítélet egyből
			<em>lett</em>
			kárhozottá, az ajándék pedig sok bűnből
			<em>van</em>
			igazulásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Mert ha az egynek bűnesete miatt uralkodott a halál az egy által: sokkal inkább az életben uralkodnak az egy Jézus Krisztus által azok, kik a kegyelemnek és az igazság ajándékának bővölködésében részesültek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Bizonyára azért, miképen egynek bűnesete által minden emberre
			<em>elhatott</em>
			a kárhozat: azonképen egynek igazsága által minden emberre
			<em>elhatott</em>
			az életnek megigazulása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Mert miképen egy embernek engedetlensége által sokan bűnösökké lettek: azonképen egynek engedelmessége által sokan igazakká lesznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			A törvény pedig bejött, hogy a bűn megnövekedjék;
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,19">Gal. 3,19.</a>
				]
			</em>
			de a hol megnövekedik a bűn, ott a kegyelem sokkal inkább bővölködik:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Hogy miképen uralkodott a bűn a halálra, azonképen a kegyelem is uralkodjék igazság által az örök életre a mi Urunk Jézus Krisztus által.
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,22">1 Kor. 15,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Mit mondunk tehát? Megmaradjunk-é a bűnben, hogy a kegyelem annál nagyobb legyen?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			Távol legyen: a kik meghaltunk a bűnnek, mimódon élnénk még abban?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			Avagy nem tudjátok-é, hogy a kik megkeresztelkedtünk Krisztus
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,27">Gal. 3,27.</a>
				<a href="58.html#2,12">Kol. 2,12.</a>
				]
			</em>
			Jézusba, az ő halálába keresztelkedtünk meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Eltemettettünk azért ő vele együtt a keresztség által a halálba:
			<em>
				[
				<a href="58.html#2,12">Kol. 2,12.</a>
				]
			</em>
			hogy miképen feltámasztatott Krisztus a halálból az Atyának dicsősége által, azonképen mi is új életben
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,22">Eféz. 4,22-24.</a>
				]
			</em>
			járjunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			Mert ha az ő halálának hasonlatossága szerint vele egygyé lettünk, bizonyára feltámadásáé szerint is
			<em>azok</em>
			leszünk.
			<em>
				[
				<a href="#8,11">rész 8,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			Tudván azt, hogy a mi ó
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,24">Gal. 5,24.</a>
				]
			</em>
			emberünk ő vele megfeszíttetett, hogy megerőtelenüljön a bűnnek teste, hogy ezután ne szolgáljunk a bűnnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Mert a ki meghalt,
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,1">1 Pét. 4,1.2.</a>
				]
			</em>
			felszabadult a bűn alól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			Hogyha pedig meghaltunk Krisztussal, hiszszük, hogy élünk is ő vele.
			<em>
				[
				<a href="62.html#2,11">2 Tim. 2,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			Tudván, hogy Krisztus, a ki feltámadott a halálból, többé meg nem hal; a halál többé rajta nem uralkodik,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Mert hogy meghalt, a bűnnek halt meg egyszer; hogy
			<em>
				[
				<a href="65.html#7,27">Zsid. 7,27.</a>
				]
			</em>
			pedig él, az Istennek él.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Ezenképen gondoljátok ti is, hogy meghaltatok a bűnnek,
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,24">1 Pét. 2,24.</a>
				]
			</em>
			de éltek az Istennek a mi Urunk Jézus Krisztusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Ne uralkodjék tehát a bűn a ti halandó testetekben,
			<em>
				[
				<a href="53.html#9,27">1 Kor. 9,27.</a>
				<a href="55.html#5,16">Gal. 5,16.19-21.</a>
				]
			</em>
			hogy engedjetek néki az ő kívánságaiban:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Se ne szánjátok oda a ti tagjaitokat hamisságnak fegyvereiül
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,2">1 Pét. 4,2.3.</a>
				]
			</em>
			a bűnnek; hanem szánjátok oda magatokat az Istennek, mint a kik a halálból életre keltetek, és a ti tagjaitokat igazságnak fegyvereiül az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Mert a bűn ti rajtatok nem uralkodik; mert nem vagytok törvény alatt, hanem kegyelem alatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			Mit is tehát? Vétkezzünk-é mivelhogy nem vagyunk törvény alatt, hanem kegyelem alatt? Távol legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Avagy nem tudjátok, hogy a kinek oda szánjátok magatokat szolgákul az engedelmességre, annak
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,34">Ján. 8,34.</a>
				]
			</em>
			vagytok szolgái, a kinek engedelmeskedtek: vagy a bűnnek halálra, vagy az engedelmességnek igazságra?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			De hála az Istennek, hogy
			<em>jóllehet</em>
			a bűn szolgái voltatok, de szívetek szerint engedelmeskedtek a tudomány azon alakjának, a melyre adattatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Felszabadulván pedig a bűn alól, az igazságnak szolgáivá
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,16">1 Pét. 2,16.17.</a>
				]
			</em>
			lettetek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Emberi módon szólok a ti testeteknek erőtlensége miatt. Mert a miképen oda szántátok a ti tagjaitokat a tisztátalanságnak és a hamisságnak szolgáiul a hamisságra:
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,3">1 Pét. 4,3.</a>
				]
			</em>
			azonképen szánjátok oda most a ti tagjaitokat szolgáiul az igazságnak a megszenteltetésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			Mert mikor a bűn szolgái valátok, az igazságtól szabadok valátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,21">6,21</a>
			</b>
			Micsoda gyümölcsét vettétek azért akkor azoknak, a miket most szégyenletek? mert azoknak a
			<em>
				[
				<a href="#5,12">rész 5,12.</a>
				]
			</em>
			vége halál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,22">6,22</a>
			</b>
			Most pedig, minekutána felszabadultatok a bűn alól, szolgáivá lettetek pedig az Istennek: megvan a gyümölcsötök a megszenteltetésre, a vége pedig örök élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,23">6,23</a>
			</b>
			Mert a bűn zsoldja halál;
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,17">1 Móz. 2,17.</a>
				]
			</em>
			az Isten kegyelmi ajándéka pedig örök élet a mi Urunk Krisztus Jézusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Avagy nem tudjátok-é atyámfiai, mert törvényismerőkhöz szólok, hogy a törvény uralkodik az emberen, a míg él?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			Mert a férjes asszony, míg él a férj, ehhez van kötve törvény szerint, de ha meghal
			<em>
				[
				<a href="53.html#7,10">1 Kor. 7,10.39.</a>
				]
			</em>
			a férj, felszabadul
			<em>az asszony</em>
			a férj törvénye alól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Azért tehát az ő férjének életében paráznának mondatik, ha más férfihoz megy;
			<em>
				[
				<a href="47.html#19,9">Mát. 19,9.</a>
				]
			</em>
			ha azonban meghal a férje, szabaddá lesz a törvénytől, úgy hogy nem lesz parázna, ha más férfihoz megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Azért atyámfiai, ti is meghaltatok a törvénynek a Krisztus teste
			<em>
				[
				<a href="55.html#2,19">Gal. 2,19.20.</a>
				]
			</em>
			által, hogy legyetek máséi, azéi, a ki a halálból feltámasztatott, hogy gyümölcsöt teremjünk Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			Mert mikor a testben voltunk, a bűnök indulatai a törvény által dolgoztak a mi tagjainkban, hogy gyümölcsözzenek
			<em>
				[
				<a href="#6,21">rész 6,21.</a>
				]
			</em>
			a halálnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Most pedig megszabadultunk a törvénytől, minekutána meghaltunk arra nézve, a mely által lekötve tartattunk;
			<em>
				[
				<a href="#6,2">rész 6,2.</a>
				]
			</em>
			hogy szolgáljunk a léleknek újságában és nem a betű óságában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Mit mondunk tehát? A törvény bűn-é? Távol legyen: sőt inkább a bűnt nem ismertem, hanem csak a
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,17">2 Móz. 20,17.</a>
				]
			</em>
			törvény által; mert a kívánságról sem tudtam volna, ha a törvény nem mondaná: Ne kívánjad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			De a bűn alkalmat vévén, a parancsolat által nemzett bennem minden kívánságot; mert törvény nélkül holt a bűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Én pedig éltem régen a törvény nélkül: de ama parancsolatnak eljövetelével felelevenedék a bűn,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Én pedig meghalék; és úgy találtaték, hogy az a parancsolat, mely életre való, nékem
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,5">3 Móz. 18,5.</a>
				<a href="33.html#20,11">Ezék. 20,11.13.</a>
				]
			</em>
			halálomra van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Mert a bűn alkalmat vévén, ama parancsolat által megcsalt engem, és megölt általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Azért ám a törvény szent,
			<em>
				[
				<a href="61.html#1,8">1 Tim. 1,8.</a>
				]
			</em>
			és a parancsolat szent és igaz és jó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Tehát a jó nékem halálom lett-é? Távol legyen: sőt inkább a bűn
			<em>az,</em>
			hogy megtessék a bűn, mely a jó által nékem halált szerez, hogy felette igen bűnös legyen a bűn a parancsolat által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Mert tudjuk, hogy a törvény lelki; de én
			<em>
				[
				<a href="#8,3">rész 8,3.</a>
				]
			</em>
			testi vagyok, a bűn alá rekesztve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Mert a mit cselekeszem, nem ismerem: mert nem azt mívelem, a mit akarok, hanem a mit gyűlölök, azt cselekeszem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Ha pedig azt cselekszem, a mit nem akarok, megegyezem a törvénnyel, hogy jó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Most azért már nem én cselekszem azt, hanem a bennem lakozó bűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Mert tudom, hogy nem lakik én bennem, azaz a testemben jó;
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,5">1 Móz. 6,5.8,21.</a>
				<a href="23.html#51,7">Zsolt. 51,7.</a>
				]
			</em>
			mert az akarás megvan bennem, de a jó véghezvitelét nem találom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Mert nem a jót cselekeszem, melyet akarok; hanem a gonoszt cselekeszem, melyet nem akarok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			Ha pedig én azt cselekeszem, a mit nem akarok, nem én mívelem már azt, hanem a bennem lakozó bűn.
			<em>
				[
				<a href="#7,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			Megtalálom azért magamban, ki a jót akarom cselekedni, ezt a törvényt, hogy a bűn megvan bennem.
			<em>
				[
				<a href="22.html#14,4">Jób. 14,4.</a>
				<a href="23.html#51,7">Zsolt. 51,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Mert gyönyörködöm az Isten törvényében a belső ember szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			De látok egy másik törvényt az én tagjaimban, mely ellenkezik az elmém törvényével,
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,17">Gal. 5,17.</a>
				]
			</em>
			és engem rabul ád a bűn törvényének, mely van az én tagjaimban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			Óh én nyomorult ember! Kicsoda szabadít meg engem e halálnak testéből?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Hálát adok Istennek a mi Urunk Jézus Krisztus által. Azért jóllehet én az elmémmel az Isten törvényének, de testemmel a bűn törvényének szolgálok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Nincsen azért immár semmi kárhoztatásuk azoknak, a kik Krisztus Jézusban vannak,
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,13">Gal. 3,13.5,24.</a>
				]
			</em>
			kik nem test szerint járnak, hanem
			<em>
				[
				<a href="#7,22">rész 7,22.</a>
				]
			</em>
			Lélek szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Mert a Jézus Krisztusban való élet lelkének törvénye megszabadított engem a bűn és a halál törvényétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Mert a mi a törvénynek lehetetlen vala, mivelhogy erőtelen vala a test miatt, az Isten az ő Fiát elbocsátván bűn testének hasonlatosságában és a
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,21">2 Kor. 5,21.</a>
				]
			</em>
			bűnért, kárhoztatá a bűnt a testben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Hogy a törvénynek igazsága
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,26">5 Móz. 27,26.</a>
				]
			</em>
			beteljesüljön bennünk, kik nem test szerint járunk, hanem Lélek szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Mert a test szerint valók a test dolgaira gondolnak; a Lélek szerint valók pedig a Lélek dolgaira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Mert a testnek
			<em>
				[
				<a href="55.html#6,8">Gal. 6,8.</a>
				]
			</em>
			gondolata halál; a Lélek gondolata pedig élet és békesség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert a test gondolata ellenségeskedés Isten ellen; minthogy
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,4">Jak. 4,4.</a>
				]
			</em>
			az Isten törvényének nem engedelmeskedik, mert nem is teheti.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			A kik pedig testben vannak, nem lehetnek kedvesek Isten előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			De ti nem vagytok testben, hanem lélekben, ha ugyan az Isten Lelke lakik bennetek.
			<em>
				[
				<a href="53.html#3,16">1 Kor. 3,16.</a>
				]
			</em>
			A kiben pedig nincs a Krisztus Lelke, az nem az övé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Hogyha pedig Krisztus ti bennetek
			<em>van,</em>
			jóllehet a test holt a bűn miatt, a lélek ellenben élet az igazságért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			De ha Annak a Lelke lakik bennetek, a ki feltámasztotta Jézust a halálból, ugyanaz,
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,24">Csel. 2,24.</a>
				]
			</em>
			a ki feltámasztotta Krisztus Jézust a halálból, megeleveníti a ti halandó testeiteket
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,51">1 Kor. 15,51-54.</a>
				]
			</em>
			is az ő ti bennetek lakozó Lelke által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Annakokáért atyámfiai, nem vagyunk adósok a testnek,
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,24">Gal. 5,24.</a>
				<a href="#6,7">rész 6,7.18.</a>
				]
			</em>
			hogy test szerint éljünk:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Mert, ha test szerint éltek, meghaltok; de ha a test cselekedeteit a lélekkel megöldökölitek, éltek.
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,19">Gal. 5,19-21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,14">8,14</a>
			</b>
			Mert a kiket Isten Lelke vezérel, azok Istennek fiai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,15">8,15</a>
			</b>
			Mert nem kaptatok szolgaság lelkét ismét a félelemre,
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,7">2 Tim. 1,7.</a>
				]
			</em>
			hanem a fiúságnak Lelkét kaptátok, a ki
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,5">Gal. 4,5.6.</a>
				]
			</em>
			által kiáltjuk: Abbá, Atyám!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,16">8,16</a>
			</b>
			Ez a Lélek
			<em>
				[
				<a href="56.html#1,13">Eféz. 1,13.14.</a>
				]
			</em>
			bizonyságot tesz a mi lelkünkkel együtt, hogy Isten gyermekei vagyunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,17">8,17</a>
			</b>
			Ha pedig gyermekek,
			<em>
				[
				<a href="63.html#3,7">Tit. 3,7.</a>
				]
			</em>
			örökösök is; örökösei Istennek, örököstársai pedig Krisztusnak; ha ugyan vele együtt szenvedünk,
			<em>
				[
				<a href="73.html#3,21">Jel. 3,21.</a>
				]
			</em>
			hogy vele együtt is dicsőüljünk meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,18">8,18</a>
			</b>
			Mert azt tartom, hogy a miket most szenvedünk, nem
			<em>
				[
				<a href="54.html#4,17">2 Kor. 4,17.</a>
				]
			</em>
			hasonlíthatók ahhoz a dicsőséghez, mely nékünk megjelentetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,19">8,19</a>
			</b>
			Mert a teremtett világ sóvárogva várja az Isten fiainak
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,2">1 Ján. 3,2.</a>
				]
			</em>
			megjelenését.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,20">8,20</a>
			</b>
			Mert a teremtett világ hiábavalóság alá vettetett, nem
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,17">1 Móz. 3,17.18.</a>
				]
			</em>
			önként, hanem azért, a ki az alá vetette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,21">8,21</a>
			</b>
			Azzal a reménységgel, hogy maga a teremtett világ is megszabadul a rothadandóság
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,28">Luk. 21,28.</a>
				]
			</em>
			rabságától az Isten fiai dicsőségének szabadságára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,22">8,22</a>
			</b>
			Mert tudjuk, hogy az egész teremtett világ egyetemben fohászkodik és nyög mind idáig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,23">8,23</a>
			</b>
			Nemcsak
			<em>ez</em>
			pedig, hanem magok a Lélek zsengéjének birtokosai, mi magunk is fohászkodunk magunkban, várván a fiúságot, a mi testünknek
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,2">2 Kor. 5,2-4.</a>
				]
			</em>
			megváltását.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,24">8,24</a>
			</b>
			Mert reménységben tartattunk meg; a reménység pedig, ha láttatik, nem reménység; mert a mit lát valaki, miért reményli is
			<em>azt?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,25">8,25</a>
			</b>
			Ha pedig, a mit nem látunk, azt reméljük, békességes tűréssel várjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,26">8,26</a>
			</b>
			Hasonlatosképen pedig a Lélek is segítségére van a mi erőtelenségünknek. Mert azt, a mit kérnünk kell, a mint kellene, nem tudjuk; de maga a
			<em>
				[
				<a href="45.html#12,10">Zak. 12,10.</a>
				]
			</em>
			Lélek esedezik mi érettünk kimondhatatlan fohászkodásokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,27">8,27</a>
			</b>
			A ki pedig a
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,10">Zsolt. 7,10.</a>
				]
			</em>
			szíveket vizsgálja, tudja, mi a Lélek gondolata, mert Isten szerint esedezik a szentekért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,28">8,28</a>
			</b>
			Tudjuk pedig, hogy azoknak, a kik Istent szeretik, minden javokra van, mint a kik
			<em>az</em>
			<em>ő</em>
			végzése szerint hivatalosak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,29">8,29</a>
			</b>
			Mert a kiket eleve ismert, eleve el is rendelte, hogy
			<em>
				[
				<a href="56.html#1,5">Eféz. 1,5.11.</a>
				]
			</em>
			azok az ő Fia ábrázatához hasonlatosak legyenek, hogy ő legyen elsőszülött
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,18">Kol. 1,18.</a>
				]
			</em>
			sok atyafi között.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,30">8,30</a>
			</b>
			A kiket pedig eleve elrendelt, azokat el is hívta; és a kiket elhívott, azokat meg is igazította; a kiket pedig megigazított, azokat meg is dicsőítette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,31">8,31</a>
			</b>
			Mit mondunk azért ezekre? Ha az Isten velünk, kicsoda ellenünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,32">8,32</a>
			</b>
			A ki az ő tulajdon
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.</a>
				]
			</em>
			Fiának nem kedvezett, hanem őt mindnyájunkért odaadta, mimódon ne ajándékozna vele együtt mindent minékünk?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,33">8,33</a>
			</b>
			Kicsoda vádolja az Isten választottait? Isten az, a
			<em>
				[
				<a href="29.html#50,8">Ésa. 50,8.9.</a>
				]
			</em>
			ki megigazít;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,34">8,34</a>
			</b>
			Kicsoda az, a ki kárhoztat? Krisztus az, a ki meghalt, sőt a ki fel is támadott, a ki az Isten jobbján van,
			<em>
				[
				<a href="65.html#1,3">Zsid. 1,3.</a>
				]
			</em>
			a ki esedezik is
			<em>
				[
				<a href="65.html#7,25">Zsid. 7,25.</a>
				]
			</em>
			érettünk:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,35">8,35</a>
			</b>
			Kicsoda szakaszt el minket a Krisztus szerelmétől? nyomorúság vagy szorongattatás,
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,24">Csel. 20,24.</a>
				]
			</em>
			vagy üldözés, vagy éhség, vagy meztelenség, vagy veszedelem, vagy fegyver-é?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,36">8,36</a>
			</b>
			A mint megvan írva, hogy: Te éretted gyilkoltatunk minden napon; olybá
			<em>
				[
				<a href="23.html#44,23">Zsolt. 44,23.</a>
				]
			</em>
			tekintenek mint vágó juhokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,37">8,37</a>
			</b>
			De mindezekben felettébb diadalmaskodunk, Az által,
			<em>
				[
				<a href="57.html#4,13">Fil. 4,13.</a>
				]
			</em>
			a ki minket szeretett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,38">8,38</a>
			</b>
			Mert meg vagyok győződve, hogy sem halál, sem élet, sem angyalok, sem fejedelemségek, sem hatalmasságok, sem jelenvalók, sem következendők,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,39">8,39</a>
			</b>
			Sem magasság, sem mélység, sem semmi más teremtmény nem szakaszthat el minket az Istennek szerelmétől, mely vagyon a mi Urunk Jézus Krisztusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Igazságot szólok Krisztusban, nem hazudok, lelkiismeretem velem együtt tesz bizonyságot a Szent Lélek által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Hogy nagy az én szomorúságom és szüntelen való az én szívemnek fájdalma;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			Mert kívánnám, hogy én magam átok legyek,
			<em>elszakasztva</em>
			a Krisztustól az én atyámfiaiért, a kik rokonaim test szerint;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			A kik izráeliták, a kiké a fiúság
			<em>
				[
				<a href="02.html#4,22">2 Móz. 4,22.</a>
				<a href="05.html#7,6">5 Móz. 7,6.</a>
				]
			</em>
			és a dicsőség és a szövetségek, meg a
			<em>
				[
				<a href="23.html#147,19">Zsolt. 147,19.</a>
				]
			</em>
			törvényadás és az isteni tisztelet és az ígéretek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			A kiké az atyák, és a kik közül való test szerint a Krisztus,
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,23">Luk. 3,23.</a>
				]
			</em>
			a ki mindeneknek felette örökké áldandó
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.</a>
				<a href="65.html#1,8">Zsid. 1,8.9.</a>
				]
			</em>
			Isten. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Nem lehet pedig, hogy meghiúsult legyen az Isten beszéde.
			<em>
				[
				<a href="04.html#23,19">4 Móz. 23,19.</a>
				]
			</em>
			Mert nem mindnyájan izráeliták azok, kik Izráeltől valók;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			Sem nem mindnyájan fiak, kik az Ábrahám magvából valók; hanem: Izsákban
			<em>
				[
				<a href="01.html#21,12">1 Móz. 21,12.</a>
				]
			</em>
			neveztetik néked a te magod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Azaz, nem a testnek fiai az Isten fiai; hanem az ígéret fiait
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,28">Gal. 4,28.</a>
				]
			</em>
			tekinti magul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			Mert ígéretnek beszéde ez: Ez idő tájban eljövök, és Sárának fia lesz.
			<em>
				[
				<a href="01.html#18,10">1 Móz. 18,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Nemcsak pedig, hanem Rebeka is, ki egytől fogant méhében, Izsáktól a mi atyánktól:
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,21">1 Móz. 25,21.22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Mert mikor még meg sem születtek, sem semmi jót vagy gonoszt nem cselekedtek, hogy az Istennek kiválasztás szerint való végzése megmaradjon, nem cselekedetekből,
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,9">2 Tim. 1,9.</a>
				]
			</em>
			hanem az elhívótól,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Megmondatott néki, hogy: A nagyobbik szolgál a kisebbiknek.
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,23">1 Móz. 25,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Miképen meg van írva: Jákóbot szerettem,
			<em>
				[
				<a href="46.html#1,2">Malak. 1,2.</a>
				]
			</em>
			Ézsaut pedig gyűlöltem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Mit mondunk tehát: Vajjon nem igazságtalanság-é
			<em>ez</em>
			az Istentől? Távol legyen!
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,4">5 Móz. 32,4.</a>
				<a href="22.html#8,3">Jób. 8,3.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Mert Mózesnek ezt mondja: Könyörülök azon, a kin könyörülök, és kegyelmezek annak, a kinek kegyelmezek.
			<em>
				[
				<a href="02.html#33,19">2 Móz. 33,19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Annakokáért tehát nem azé, a ki akarja, sem nem azé, a ki fut, hanem a könyörülő Istené.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Mert azt mondja az írás a Faraónak, hogy: Azért támasztottalak téged, hogy megmutassam benned az én hatalmamat, és hogy hirdessék az én nevemet az egész földön.
			<em>
				[
				<a href="02.html#9,16">2 Móz. 9,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Annakokáért a kin akar könyörül, a kit pedig akar, megkeményít.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Mondod azért nékem: Miért fedd hát
			<em>engem?</em>
			<em>Hiszen</em>
			az ő akaratának kicsoda áll ellene?
			<em>
				[
				<a href="24.html#21,30">Péld. 21,30.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Sőt inkább kicsoda vagy te óh ember, hogy versengsz az Istennel? Avagy mondja-é a készítmény a készítőnek: Miért csináltál engem így?
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,9">Ésa. 45,9.</a>
				<a href="30.html#18,6">Jer. 18,6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Avagy nincsen-é a fazekasnak hatalma az agyagon, hogy ugyanazon gyuradékból némely edényt tisztességre, némelyt pedig becstelenségre csináljon?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			Ha pedig az Isten az ő haragját megmutatni és hatalmát megismertetni kívánván, nagy békességes tűréssel elszenvedte a harag edényeit, melyek veszedelemre készíttettek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			És hogy megismertesse az ő dicsőségének
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,26">Kol. 1,26.27.</a>
				]
			</em>
			gazdagságát az irgalom edényein, melyeket eleve elkészített a dicsőségre,
			<em>mit szólhatsz ellene?</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			A kikül el is hívott minket nemcsak a zsidók, hanem a pogányok közül is,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			A mint Hóseásnál is mondja: Hívom a nem én népemet én népemnek; és a nem szerettet szeretettnek.
			<em>
				[
				<a href="35.html#2,22">Hós. 2,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			És lészen, hogy azon a helyen, a hol ez mondatott nékik: Ti nem vagytok az én népem, ott az élő Isten fiainak fognak hívatni.
			<em>
				[
				<a href="35.html#1,10">Hós. 1,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			Ésaiás pedig ezt kiáltja Izráel felől: Ha Izráel fiainak száma
			<em>annyi</em>
			volna is, mint a tenger fövenye, a maradék tartatik meg.
			<em>
				[
				<a href="29.html#10,22">Ésa. 10,22.23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Mert a dolgot bevégezi és rövidre metszi igazságban; mivel rövidesen végez az Úr a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,29">9,29</a>
			</b>
			És a mint Ésaiás előre megmondotta: Ha a Seregeknek
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,9">Ésa. 1,9.</a>
				<a href="01.html#19,24">1 Móz. 19,24.</a>
				]
			</em>
			Ura nem hagyott volna nékünk magot, olyanokká lettünk volna, mint Sodoma, és Gomorához volnánk hasonlók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,30">9,30</a>
			</b>
			Mit mondunk hát? Azt, hogy a pogányok, a kik az igazságot nem követték, az
			<em>
				[
				<a href="56.html#2,1">Eféz. 2,1-3.</a>
				]
			</em>
			igazságot elnyerték, még pedig a hitből való igazságot;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,31">9,31</a>
			</b>
			Izráel ellenben, mely az igazság törvényét követte, nem jutott el az igazság törvényére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,32">9,32</a>
			</b>
			Miért? Azért, mert nem hitből
			<em>keresték,</em>
			hanem mintha a törvény cselekedeteiből volna. Mert beleütköztek a beleütközés
			<em>
				[
				<a href="49.html#2,34">Luk. 2,34.</a>
				<a href="53.html#1,23">1 Kor. 1,23.</a>
				]
			</em>
			kövébe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,33">9,33</a>
			</b>
			A mint meg van írva: Ímé beleütközés kövét és megbotránkozás szikláját teszem
			<em>
				[
				<a href="29.html#28,16">Ésa. 28,16.</a>
				]
			</em>
			Sionba; és a ki hisz benne, nem szégyenül meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Atyámfiai, szívem szerint kívánom és Istentől könyörgöm az Izráel idvességét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Mert bizonyságot
			<em>
				[
				<a href="58.html#4,13">Kol. 4,13.</a>
				]
			</em>
			teszek felőlök, hogy Isten iránt való buzgóság van bennök, de
			<em>
				[
				<a href="51.html#22,3">Csel. 22,3.</a>
				]
			</em>
			nem megismerés szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			Mert az Isten igazságát nem
			<em>
				[
				<a href="#9,30">rész 9,30.31.</a>
				]
			</em>
			ismervén, és az ő tulajdon igazságukat igyekezvén érvényesíteni, az Isten igazságának nem engedelmeskedtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Mert a törvény vége Krisztus
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,24">Gal. 3,24.</a>
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.18.</a>
				]
			</em>
			minden hívőnek igazságára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Mert Mózes a törvényből való igazságról
			<em>azt</em>
			írja, hogy a ki
			<em>
				[
				<a href="03.html#18,5">3 Móz. 18,5.</a>
				<a href="33.html#20,11">Ezék. 20,11.</a>
				]
			</em>
			azokat cselekeszi, él azok által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			A hitből való igazság pedig így szól: Ne mondd
			<em>
				[
				<a href="05.html#30,12">5 Móz. 30,12.13.</a>
				]
			</em>
			a te szívedben: Kicsoda megy föl a mennybe? (azaz, hogy Krisztus aláhozza;)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Avagy: Kicsoda száll le a mélységbe? (azaz, hogy Krisztust a halálból felhozza.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			De mit mond? Közel hozzád a beszéd, a szádban és
			<em>
				[
				<a href="05.html#30,14">5 Móz. 30,14.</a>
				]
			</em>
			a szívedben van: azaz a hit beszéde, a melyet mi hirdetünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Mert ha a te száddal vallást teszel az Úr Jézusról,
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,32">Mát. 10,32.</a>
				]
			</em>
			és szívedben hiszed, hogy az Isten feltámasztotta őt a halálból, megtartatol.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Mert szívvel hiszünk az igazságra, szájjal
			<em>
				[
				<a href="23.html#116,10">Zsolt. 116,10.</a>
				]
			</em>
			teszünk pedig vallást az idvességre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			Mert azt mondja az írás: Valaki hisz
			<em>
				[
				<a href="29.html#28,16">Ésa. 28,16.</a>
				<a href="23.html#25,3">Zsolt. 25,3.</a>
				]
			</em>
			ő benne, meg nem szégyenül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Mert nincs különbség zsidó meg görög között; mert ugyanaz az Ura mindeneknek, a ki kegyelemben gazdag mindenekhez, a kik
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,34">Csel. 10,34.35.</a>
				]
			</em>
			őt segítségül hívják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Mert minden, a ki
			<em>
				[
				<a href="36.html#2,32">Jóel. 2,32.</a>
				<a href="51.html#2,21">Csel. 2,21.</a>
				]
			</em>
			segítségül hívja az Úr nevét, megtartatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Mimódon hívják azért segítségül
			<em>azt,</em>
			a kiben nem hisznek? Mimódon hisznek pedig
			<em>abban</em>
			, a ki felől nem hallottak? Mimódon hallanának pedig prédikáló nélkül?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Mimódon prédikálnak pedig, ha el nem küldetnek? A miképen meg van írva: Mely szépek a
			<em>
				[
				<a href="29.html#52,7">Ésa. 52,7.</a>
				]
			</em>
			békesség hirdetőknek lábai, a kik jókat hirdetnek!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			De nem mindenek engedelmeskedtek az evangyéliomnak. Mert Ésaiás azt mondja: Uram!
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,1">Ésa. 53,1.</a>
				]
			</em>
			Kicsoda hitt a mi beszédünknek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			Azért a hit hallásból van, a hallás pedig Isten ígéje által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			De mondom: Avagy nem hallották-é? Sőt inkább az egész
			<em>
				[
				<a href="23.html#19,5">Zsolt. 19,5.</a>
				]
			</em>
			földre elhatott az ő hangjok, és a lakóföld véghatáráig az ő beszédök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			De mondom: Avagy nem ismerte-é Izráel? Először Mózes mondja: Én
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,21">5 Móz. 32,21.</a>
				]
			</em>
			titeket felingerellek egy nem néppel, értelmetlen néppel haragítalak meg titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Ésaiás pedig bátorságosan ezt mondja: Megtaláltak
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,1">Ésa. 65,1.</a>
				]
			</em>
			azok, a kik engem nem keresnek; nyilvánvaló lettem azoknak, a kik felőlem nem kérdezősködtek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			Az Izráelről pedig ezt mondja: Egész napon
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,2">Ésa. 65,2.</a>
				]
			</em>
			kiterjesztettem kezeimet az engedetlenkedő és ellenmondó néphez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			Mondom tehát: Avagy elvetette-é Isten az ő népét? Távol legyen; mert én is izráelita vagyok, az Ábrahám
			<em>
				[
				<a href="57.html#3,5">Fil. 3,5.</a>
				]
			</em>
			magvából, Benjámin nemzetségéből való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Nem vetette el Isten az ő népét, melyet eleve ismert. Avagy nem tudjátok-é, mit mond az írás Illésről? a mint könyörög Istenhez Izráel ellen, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Uram, a te
			<em>
				[
				<a href="11.html#19,10">1 Kir. 19,10.18.</a>
				]
			</em>
			prófétáidat megölték, és a te oltáraidat lerombolták; és csak én egyedül maradtam, és engem is halálra keresnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			De mit mond néki az isteni felelet? Meghagytam magamnak hétezer embert, a kik nem hajtottak térdet a Baálnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Ekképen azért most is van maradék a kegyelemből való választás szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Hogyha pedig kegyelemből, akkor nem cselekedetekből: különben a kegyelem nem volna többé kegyelem. Hogyha pedig cselekedetekből, akkor nem kegyelemből: különben a cselekedet nem volna többé cselekedet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Micsoda tehát? A mit Izráel keres, azt nem nyerte meg: a választottak ellenben megnyerték, a többiek pedig megkeményíttettek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			A mint meg van írva: Az Isten kábultság lelkét adta nékik; szemeket, hogy ne lássanak, füleket, hogy ne halljanak, mind e mai napig.
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,9">Ésa. 6,9.10.</a>
				<a href="47.html#13,13">Mát. 13,13-15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Dávid is ezt mondja: Legyen az ő asztaluk tőrré, hálóvá, botránkozássá és megtorlássá.
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,23">Zsolt. 69,23.24.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Sötétüljenek meg az ő szemeik, hogy ne lássanak, és az ő hátokat mindenkorra görbítsd meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Annakokáért mondom: Avagy azért botlottak-é meg, hogy elessenek? Távol legyen; hanem az ő esetük folytán
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,46">Csel. 13,46.</a>
				]
			</em>
			<em>lett</em>
			az idvesség a pogányoké, hogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,21">5 Móz. 32,21.</a>
				]
			</em>
			ők felingereltessenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Ha pedig az ő esetök világnak gazdagsága, és az ő veszteségök pogányok gazdagsága, mennyivel inkább az ő teljességök?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Mert néktek mondom a pogányoknak, a mennyiben hát én pogányok apostola vagyok,
			<em>
				[
				<a href="51.html#9,15">Csel. 9,15.</a>
				<a href="55.html#2,7">Gal. 2,7.8.</a>
				]
			</em>
			a szolgálatomat dicsőítem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Ha ugyan felingerelhetném az én atyámfiait, és megtarthatnék közülök némelyeket.
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,16">1 Tim. 4,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			Mert ha az ő elvettetésök a világnak megbékélése, micsoda
			<em>lesz</em>
			a felvételök hanemha élet a halálból?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Ha pedig a zsenge szent, akkor a tészta is; és ha a gyökér szent, az ágak is
			<em>azok.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ha pedig némely ágak kitörettek, te pedig vadolajfa létedre beoltattál azok közé, és részese lettél az olajfa gyökerének és zsírjának;
			<em>
				[
				<a href="30.html#11,16">Jer. 11,16.17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			Ne kevélykedjél az ágak ellenében: ha pedig kevélykedel, nem te hordozod a gyökeret, hanem a gyökér téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Azt mondod azért: Kitörettek
			<em>az</em>
			ágak, hogy én oltassam be.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Úgy van; hitetlenség miatt törettek ki, te pedig hit által állasz; fel ne fuvalkodjál, hanem félj;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Mert ha az Isten a természet szerint való ágaknak nem kedvezett, majd néked sem kedvez.
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,4">2 Pét. 2,4.5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Tekintsd meg azért az Istennek kegyességét és keménységét: azok iránt a kik elestek, keménységét; irántad pedig a kegyességét, ha megmaradsz a kegyességben; különben te is kivágatol.
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,2">Ján. 15,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Sőt azok is, ha meg nem maradnak a hitetlenségben, beoltatnak; mert az Isten ismét beolthatja őket.
			<em>
				[
				<a href="54.html#3,16">2 Kor. 3,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Mert ha te a természet szerint való vadolajfából kivágattál, és természet ellenére beoltattál a szelid olajfába: mennyivel inkább beoltatnak ezek a természet szerint valók az ő saját olajfájokba.
			<em>
				[
				<a href="30.html#11,16">Jer. 11,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Mert nem akarom, hogy ne tudjátok atyámfiai ezt a titkot, hogy magatokat el ne higyjétek, hogy a megkeményedés Izráelre nézve
			<em>csak</em>
			<em>
				[
				<a href="40.html#5,3">Mik. 5,3.4.</a>
				]
			</em>
			részben
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,24">Luk. 21,24.</a>
				]
			</em>
			történt, a meddig a pogányok teljessége bemegyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			És így az egész Izráel megtartatik, a mint meg van írva: Eljő Sionból a Szabadító, és elfordítja Jákóbtól a gonoszságokat:
			<em>
				[
				<a href="29.html#59,20">Ésa. 59,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			És ez nékik az én szövetségem, midőn eltörlöm az ő bűneiket.
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,31">Jer. 31,31-34.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Az evangyéliomra nézve ugyan ellenségek ti érettetek; de a választásra nézve szerelmetesek az atyákért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Mert megbánhatatlanok az Istennek ajándékai és az ő elhívása.
			<em>
				[
				<a href="62.html#2,13">2 Tim. 2,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Mert miképen ti egykor engedetlenkedtetek az Istennek, most pedig irgalmasságot nyertetek az ő engedetlenségök miatt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			Azonképen ők is most engedetlenkedtek, hogy a ti irgalmasságba jutásotok folytán ők is irgalmasságot nyerjenek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			Mert az Isten mindeneket engedetlenség alá rekesztett, hogy mindeneken könyörüljön.
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,22">Gal. 3,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			Óh Isten gazdagságának, bölcseségének és tudományának mélysége! Mely igen kikutathatatlanok az ő ítéletei s kinyomozhatatlanok az ő útai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			Mert kicsoda ismerte meg az Úr értelmét? vagy kicsoda volt néki tanácsosa?
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,13">Ésa. 40,13.</a>
				<a href="22.html#11,17">Jób. 11,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Avagy kicsoda adott előbb néki, hogy annak visszafizesse azt?
			<em>
				[
				<a href="22.html#41,11">Jób. 41,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,36">11,36</a>
			</b>
			Mert ő tőle, ő általa és ő reá nézve vannak mindenek. Övé a dicsőség mindörökké. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Kérlek azért titeket atyámfiai az Istennek irgalmasságára, hogy szánjátok oda a ti testeiteket élő, szent és Istennek kedves áldozatul, mint a ti okos tiszteleteteket.
			<em>
				[
				<a href="#6,13">rész 6,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			És ne szabjátok magatokat e világhoz, hanem változzatok el a ti elméteknek megújulása által,
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,23">Eféz. 4,23.</a>
				<a href="59.html#4,3">1 Thess. 4,3.</a>
				]
			</em>
			hogy megvizsgáljátok, mi az Istennek jó, kedves és tökéletes akarata.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Mert a nékem adott kegyelem által mondom mindenkinek közöttetek, hogy feljebb ne bölcselkedjék, mint a hogy kell bölcselkedni;
			<em>
				[
				<a href="25.html#7,16">Préd. 7,16.</a>
				]
			</em>
			hanem józanon bölcselkedjék, a mint az Isten adta kinek-kinek a
			<em>
				[
				<a href="53.html#12,11">1 Kor. 12,11.</a>
				]
			</em>
			hit mértékét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Mert miképen egy testben sok tagunk van, minden tagnak pedig nem ugyanazon cselekedete van:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			Azonképen sokan egy test vagyunk a Krisztusban, egyenként pedig egymásnak tagjai
			<em>vagyunk.</em>
			<em>
				[
				<a href="53.html#12,12">1 Kor. 12,12.13.27.</a>
				<a href="56.html#4,11">Eféz. 4,11.12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Minthogy azért külön-külön ajándékaink vannak a nékünk adott kegyelem szerint, akár írásmagyarázás, a hitnek szabálya szerint
			<em>teljesítsük;</em>
			<em>
				[
				<a href="53.html#12,4">1 Kor. 12,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Akár szolgálat, a szolgálatban; akár tanító, a tanításban;
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,10">1 Pét. 4,10.11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Akár intő, az intésben; az adakozó szelídségben; az előljáró szorgalmatossággal; a könyörülő vídámsággal
			<em>mívelje.</em>
			<em>
				[
				<a href="54.html#9,7">2 Kor. 9,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			A szeretet képmutatás nélkül való legyen. Iszonyodjatok a gonosztól, ragaszkodjatok a jóhoz.
			<em>
				[
				<a href="37.html#5,15">Ámós. 5,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Atyafiúi szeretettel egymás iránt gyöngédek;
			<em>
				[
				<a href="65.html#13,1">Zsid. 13,1.2.</a>
				<a href="67.html#1,22">1 Pét. 1,22.</a>
				]
			</em>
			a tiszteletadásban egymást megelőzők
			<em>legyetek.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Az igyekezetben ne
			<em>legyetek</em>
			restek; lélekben buzgók
			<em>legyetek;</em>
			az Úrnak szolgáljatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			A reménységben
			<em>
				[
				<a href="57.html#4,4">Fil. 4,4.</a>
				]
			</em>
			örvendezők; a háborúságban tűrők;
			<em>
				[
				<a href="65.html#10,36">Zsid. 10,36.</a>
				]
			</em>
			a könyörgésben
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,1">Luk. 18,1.</a>
				]
			</em>
			állhatatosak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			A szentek
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,1">1 Kor. 16,1.</a>
				]
			</em>
			szükségeire adakozók
			<em>legyetek;</em>
			a vendégszeretetet
			<em>
				[
				<a href="65.html#13,1">Zsid. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
			gyakoroljátok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Áldjátok azokat, a kik titeket kergetnek; áldjátok és ne átkozzátok.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.</a>
				<a href="49.html#23,34">Luk. 23,34.</a>
				<a href="51.html#7,60">Csel. 7,60.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Örüljetek az örülőkkel, és sírjatok a sírókkal.
			<em>
				[
				<a href="53.html#12,26">1 Kor. 12,26.27.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Egymás iránt ugyanazon indulattal legyetek; ne
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,2">Fil. 2,2.</a>
				]
			</em>
			kevélykedjetek, hanem az alázatosakhoz szabjátok magatokat. Ne legyetek bölcsek
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,7">Péld. 3,7.</a>
				]
			</em>
			timagatokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Senkinek gonoszért gonoszszal ne fizessetek.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,39">Mát. 5,39.</a>
				]
			</em>
			A tisztességre gondotok legyen minden ember
			<em>
				[
				<a href="54.html#8,21">2 Kor. 8,21.</a>
				]
			</em>
			előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Ha lehetséges, a mennyire rajtatok áll, minden emberrel békességesen éljetek.
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,14">Zsid. 12,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			Magatokért bosszút ne
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				<a href="47.html#5,39">Mát. 5,39.</a>
				]
			</em>
			álljatok szerelmeseim, hanem adjatok helyet ama haragnak; mert meg van írva: Enyém a bosszúállás, én
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,35">5 Móz. 32,35.</a>
				]
			</em>
			megfizetek, ezt mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Azért, ha éhezik a te ellenséged, adj ennie; ha szomjuhozik, adj innia; mert ha ezt míveled, eleven szenet gyűjtesz az ő fejére.
			<em>
				[
				<a href="24.html#25,21">Péld. 25,21.22.</a>
				<a href="47.html#5,44">Mát. 5,44.45.48.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			Ne győzettessél meg a gonosztól, hanem a gonoszt jóval győzd meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Minden lélek engedelmeskedjék a felső
			<em>
				[
				<a href="63.html#3,1">Tit. 3,1.</a>
				<a href="24.html#24,21">Péld. 24,21.</a>
				]
			</em>
			hatalmasságoknak; mert nincsen hatalmasság, hanem csak Istentől: és a mely hatalmasságok vannak, az Istentől rendeltettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			Azért, a ki ellene támad a hatalmasságnak, az Isten rendelésének támad ellene; a kik pedig ellene támadnak, önmagoknak ítéletet szereznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Mert a fejedelmek nem a jó, hanem a rossz cselekedetnek rettegésére vannak. Akarod-é pedig, hogy ne félj a hatalmasságtól? Cselekedjed a jót, és dícséreted lesz attól.
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,13">1 Pét. 2,13.14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Mert Isten szolgája ő a te javadra. Ha pedig a gonoszt cselekszed, félj: mert nem ok nélkül viseli a fegyvert: mert Isten szolgája, bosszúálló a haragra annak, a ki gonoszt cselekszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Annakokáért szükség engedelmeskedni, nem csak a haragért, hanem a lelkiismeretért is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Mert azért fizettek adót is; mivelhogy Istennek szolgái, kik ugyanabban foglalatoskodnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Adjátok meg azért mindenkinek, a mivel tartoztok:
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,21">Mát. 22,21.</a>
				<a href="48.html#12,17">Márk. 12,17.</a>
				]
			</em>
			a kinek az adóval, az adót; a kinek a vámmal, a vámot; a kinek a félelemmel, a félelmet; a kinek a tisztességgel, a tisztességet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Senkinek semmivel ne tartozzatok, hanem csak
			<em>azzal,</em>
			hogy egymást szeressétek; mert a ki szereti a felebarátját, a törvényt betöltötte.
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.35.</a>
				<a href="55.html#5,14">Gal. 5,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Mert ez: Ne
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,13">2 Móz. 20,13-17.</a>
				]
			</em>
			paráználkodjál, ne ölj, ne orozz, hamis tanubizonyságot ne szólj, ne kívánj, és ha valamely más parancsolat van, ebben az ígében foglaltatik egybe: Szeressed felebarátodat mint temagadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			A szeretet nem illeti gonoszszal a felebarátot. Annakokáért a törvénynek betöltése a szeretet.
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,37">Mát. 22,37-40.</a>
				<a href="61.html#1,5">1 Tim. 1,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Ezt pedig cselekedjétek, tudván az időt, hogy ideje már, hogy az álomból felserkenjünk;
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,14">Eféz. 5,14.</a>
				]
			</em>
			mert most közelebb van hozzánk az idvesség, mint a mikor hívőkké lettünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Az éjszaka elmúlt,
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,8">1 Ján. 2,8.</a>
				]
			</em>
			a nap pedig elközelgett; vessük el azért a sötétségnek cselekedeteit,
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,11">Eféz. 5,11.</a>
				]
			</em>
			és öltözzük fel a világosság fegyvereit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Mint nappal, ékesen járjunk, nem dobzódásokban és részegségekben, nem bujálkodásokban és feslettségekben, nem versengésben és írigységben:
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,34">Luk. 21,34.</a>
				<a href="59.html#5,5">1 Thess. 5,5.6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Hanem öltözzétek fel az Úr Jézus Krisztust,
			<em>
				[
				<a href="55.html#3,27">Gal. 3,27.</a>
				]
			</em>
			és a testet ne tápláljátok a kívánságokra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			A hitben erőtelent fogadjátok be, nem ítélgetvén vélekedéseit.
			<em>
				[
				<a href="#15,1">rész 15,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			Némely ember azt hiszi, hogy mindent megehetik; a
			<em>hitben</em>
			erőtelen pedig zöldséget eszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			A ki eszik, ne vesse meg azt, a ki nem eszik; és a ki nem eszik, ne kárhoztassa azt, a ki eszik. Mert az Isten befogadta őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Te kicsoda vagy, hogy kárhoztatod a más szolgáját?
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,12">Jak. 4,12.</a>
				]
			</em>
			Az ő tulajdon urának áll vagy esik. De meg fog állani, mert az Úr által képes, hogy megálljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			Emez az egyik napot különbnek tartja a másiknál: amaz pedig minden napot
			<em>egyformának</em>
			tart. Ki-ki a maga értelme felől legyen meggyőződve.
			<em>
				[
				<a href="58.html#2,16">Kol. 2,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			A ki ügyel a napra, az Úrért ügyel: és a ki nem ügyel a napra, az Úrért nem ügyel. A ki eszik, az Úrért eszik, mert hálákat ád az Istennek: és a ki nem eszik, az Úrért nem eszik, és hálákat ád az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Mert közülünk senki sem él önmagának, és senki sem hal önmagának:
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,15">2 Kor. 5,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			Mert ha élünk, az Úrnak élünk; ha meghalunk, az Úrnak halunk meg. Azért akár éljünk, akár haljunk, az Úréi vagyunk.
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,15">2 Kor. 5,15.</a>
				<a href="59.html#5,10">1 Thess. 5,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			Mert azért halt meg és támadott fel és elevenedett meg Krisztus, hogy mind holtakon mind élőkön uralkodjék.
			<em>
				[
				<a href="51.html#10,42">Csel. 10,42.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Te pedig miért kárhoztatod a te atyádfiát? avagy te is miért veted meg a te atyádfiát? Hiszen mindnyájan oda állunk majd a Krisztus ítélőszéke elé.
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,1">Mát. 7,1.</a>
				<a href="49.html#6,37">Luk. 6,37.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			Mert meg van írva: Élek én, mond az Úr, mert nékem hajol meg minden térd, és minden nyelv Istent magasztalja.
			<em>
				[
				<a href="29.html#45,23">Ésa. 45,23.</a>
				<a href="57.html#2,10">Fil. 2,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Azért hát mindenikünk maga ad számot magáról az Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			Annakokáért egymást többé ne kárhoztassuk: hanem inkább azt tartsátok, hogy a ti atyátokfiának ne szerezzetek megütközést vagy megbotránkozást.
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,6">Mát. 18,6.7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			Tudom és meg vagyok győződve az Úr Jézusban, hogy semmi sem tisztátalan önmagában: hanem bármi annak tisztátalan, a ki tisztátalannak tartja.
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,11">Mát. 15,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			De ha a te atyádfia az ételért megszomorodik, akkor te nem szeretet szerint cselekszel. Ne veszítsd el azt a te ételeddel, a kiért Krisztus meghalt.
			<em>
				[
				<a href="53.html#8,11">1 Kor. 8,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Ne káromoltassék azért a ti javatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			Mert az Isten országa nem evés, nem ivás, hanem igazság, békesség és Szent Lélek által való öröm.
			<em>
				[
				<a href="49.html#17,20">Luk. 17,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Mert a ki ezekben szolgál a Krisztusnak, kedves Istennek, és az emberek előtt megpróbált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Azért tehát törekedjünk azokra, a mik a békességre és az egymás épülésére valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			Ne rontsd le az ételért az Isten munkáját. Minden tiszta ugyan, de rossz annak az embernek, a ki botránkozással eszi.
			<em>
				[
				<a href="53.html#8,10">1 Kor. 8,10.11.</a>
				<a href="63.html#1,15">Tit. 1,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,21">14,21</a>
			</b>
			Jó nem enni húst és nem inni bort, sem semmit nem
			<em>tenni,</em>
			a miben a te atyádfia megütközik vagy megbotránkozik, vagy erőtelen.
			<em>
				[
				<a href="53.html#8,13">1 Kor. 8,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,22">14,22</a>
			</b>
			Te néked hited van: tartsd meg magadban Isten előtt. Boldog, a ki nem kárhoztatja magát abban, a mit helyesel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,23">14,23</a>
			</b>
			A ki pedig kételkedik, ha eszik, kárhoztatva van, mert nem hitből
			<em>eszik.</em>
			A mi pedig hitből nincs, bűn az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			Tartozunk pedig mi az erősek, hogy az erőtelenek erőtlenségeit hordozzuk, és ne magunknak kedveskedjünk.
			<em>
				[
				<a href="#14,1">rész 14,1.</a>
				<a href="55.html#6,1">Gal. 6,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			Mindenikünk tudniillik az ő felebarátjának kedveskedjék annak javára, épülésére.
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,24">1 Kor. 10,24.33.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			Mert Krisztus sem önmagának kedveskedett, hanem a mint meg van írva: A te gyalázóidnak gyalázásai hullottak reám.
			<em>
				[
				<a href="23.html#69,8">Zsolt. 69,8.10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Mert a melyek régen megirattak, a mi tanulságunkra irattak meg: hogy békességes tűrés által és az írásoknak vígasztalása által reménységünk legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			A békességes tűrésnek és vígasztalásnak Istene pedig adja néktek, hogy ugyanazon indulat legyen bennetek egymás iránt Krisztus Jézus szerint:
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,2">Fil. 2,2.3,15.16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			Hogy egy szívvel, egy szájjal dicsőítsétek az Istent és a mi Urunk Jézus Krisztusnak Atyját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			Azért fogadjátok be egymást, miképen Krisztus is befogadott minket az Isten dicsőségére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			Mondom pedig, hogy Jézus Krisztus szolgája lett a körülmetélkedésnek az Isten igazságáért,
			<em>
				[
				<a href="51.html#3,26">Csel. 3,26.</a>
				]
			</em>
			hogy megerősítse az atyák
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,18">1 Móz. 22,18.</a>
				]
			</em>
			ígéreteit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,9">15,9</a>
			</b>
			A pogányok pedig irgalmasságáért dicsőítik Istent, a mint meg van írva: Annakokáért vallást teszek rólad a pogányok között, és dícséretet éneklek a te nevednek.
			<em>
				[
				<a href="10.html#22,50">2 Sám. 22,50.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,10">15,10</a>
			</b>
			És ismét azt mondja: Örüljetek pogányok az ő népével együtt.
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,43">5 Móz. 32,43.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,11">15,11</a>
			</b>
			És ismét: Dícsérjétek az Urat minden pogányok, és magasztaljátok őt minden népek.
			<em>
				[
				<a href="23.html#117,1">Zsolt. 117,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,12">15,12</a>
			</b>
			És viszont Ésaiás így szól: Lészen a Jessének gyökere, és a ki felkel, hogy uralkodjék a pogányokon; ő benne reménykednek a pogányok.
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1.10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,13">15,13</a>
			</b>
			A reménységnek Istene pedig töltsön be titeket minden örömmel és békességgel a hivésben, hogy bővölködjetek a reménységben a Szent Lélek ereje által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,14">15,14</a>
			</b>
			Meg vagyok pedig győződve atyámfiai én magam is ti felőletek, hogy teljesek vagytok minden jósággal, betöltve minden ismerettel, képesek lévén egymást is inteni.
			<em>
				[
				<a href="68.html#1,12">2 Pét. 1,12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,15">15,15</a>
			</b>
			Bátorságosabban írtam pedig néktek atyámfiai, részben, mintegy emlékeztetvén titeket az Istentől nékem adott kegyelem által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,16">15,16</a>
			</b>
			Hogy legyek a Jézus Krisztus szolgája a pogányok között, munkálkodván az Isten evangyéliomában, hogy legyen a pogányoknak áldozata kedves
			<em>és</em>
			a Szent Lélek által megszentelt.
			<em>
				[
				<a href="#11,13">rész 11,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,17">15,17</a>
			</b>
			Van azért mivel dicsekedjem a Jézus Krisztusban, az Istenre tartozó dolgokban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,18">15,18</a>
			</b>
			Mert nem merek szólni semmiről, a mit nem Krisztus cselekedett volna általam a pogányoknak engedelmességére, szóval és tettel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,19">15,19</a>
			</b>
			Jelek és csodák ereje által,
			<em>
				[
				<a href="54.html#12,12">2 Kor. 12,12.</a>
				]
			</em>
			az Isten Lelkének ereje által; úgyannyira, hogy én Jeruzsálemtől és környékétől fogva Illyriáig betöltöttem a Krisztus evangyéliomát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,20">15,20</a>
			</b>
			Ekképen pedig tisztességbeli dolog, hogy ne ott hirdessem az evangyéliomot, ahol neveztetett Krisztus, hogy ne más alapra építsek:
			<em>
				[
				<a href="54.html#10,15">2 Kor. 10,15.16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,21">15,21</a>
			</b>
			Hanem a mint meg van írva: A kiknek nem hirdettetett ő felőle, azok meglátják; és a kik nem hallották, megértik.
			<em>
				[
				<a href="29.html#52,15">Ésa. 52,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,22">15,22</a>
			</b>
			Annakokáért meg is akadályoztattam gyakran a hozzátok való menetelben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,23">15,23</a>
			</b>
			Most pedig, mivelhogy nincs már helyem e tartományokban, vágyódván pedig sok esztendő óta, hogy elmenjek hozzátok:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,24">15,24</a>
			</b>
			Ha Hispániába megyek, elmegyek ti hozzátok. Mert remélem, hogy átutazóban meglátlak titeket, és ti elkísértek oda, ha előbb részben beteljesedem veletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,25">15,25</a>
			</b>
			Most pedig megyek Jeruzsálembe, szolgálván a szenteknek.
			<em>
				[
				<a href="51.html#19,21">Csel. 19,21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,26">15,26</a>
			</b>
			Mert tetszett Macedóniának és Akhájának, hogy a Jeruzsálembeli szentek szegényei részére némileg adakozzanak.
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,3">1 Kor. 16,3.4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,27">15,27</a>
			</b>
			Mert tetszett nékik, és tartoznak is vele. Mert ha a pogányok azoknak a lelki javaiban
			<em>
				[
				<a href="56.html#3,5">Eféz. 3,5.6.</a>
				]
			</em>
			részesültek, tartoznak nékik viszont szolgálni a
			<em>
				[
				<a href="53.html#9,11">1 Kor. 9,11.</a>
				]
			</em>
			testiekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,28">15,28</a>
			</b>
			Ezt azért ha majd elvégezem, és nékik e gyümölcsöt átadom, elmegyek közöttetek által Hispániába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,29">15,29</a>
			</b>
			Tudom pedig, hogy mikor hozzátok megyek, a Krisztus evangyélioma áldásának teljességével megyek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,30">15,30</a>
			</b>
			Kérlek pedig titeket atyámfiai a mi Urunk Jézus Krisztusra és a Lélek szerelmére, tusakodjatok velem együtt az imádkozásokban, én érettem Isten előtt,
			<em>
				[
				<a href="54.html#1,11">2 Kor. 1,11.</a>
				<a href="56.html#6,18">Eféz. 6,18.19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,31">15,31</a>
			</b>
			Hogy szabaduljak meg azoktól, a kik engedetlenek Júdeában, és hogy az én Jeruzsálemben való szolgálatom legyen kedves a szentek előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,32">15,32</a>
			</b>
			Hogy örömmel menjek hozzátok az Isten akaratából,
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,15">Jak. 4,15.</a>
				]
			</em>
			és veletek együtt megújuljak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,33">15,33</a>
			</b>
			A békességnek Istene pedig legyen mindnyájan ti veletek! Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			Ajánlom pedig néktek Fébét, a mi nénénket, ki a Kenkhréabeli gyülekezetnek szolgálója:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Hogy fogadjátok őt az Úrban szentekhez illendően, és legyetek mellette, ha valami dologban rátok szorul. Mert ő is sokaknak pártfogója volt, nékem magamnak is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			Köszöntsétek Priscillát és Akvilát, kik nékem munkatársaim Krisztus Jézusban.
			<em>
				[
				<a href="51.html#18,2">Csel. 18,2.3.26.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			A kik az én életemért a saját nyakukat tették le; a kiknek nemcsak én mondok köszönetet, hanem a pogányok minden gyülekezete is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És köszöntsétek azt a gyülekezetet, mely az ő házokban van. Köszöntsétek az én szerelmetes Epenétusomat, a ki Akhája zsengéje a Krisztusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Köszöntsétek Máriát, ki sokat munkálkodott körülöttünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			Köszöntsétek Andronikust és Juniát az én rokonaimat és az én fogolytársaimat, a kik híresek az apostolok között, a kik nálamnál is előbb voltak a Krisztusban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			Köszöntsétek Ampliást, ki nékem szerelmesem az Úrban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			Köszöntsétek Orbánt, a mi munkatársunkat a Krisztusban, és Stakhist az én szerelmesemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Köszöntsétek Apellest, ki a Krisztusban megpróbáltatott. Köszöntsétek az Aristóbulus
			<em>háznépéből valókat.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			Köszöntsétek Heródiont az én rokonomat. Köszöntsétek a Nárcissus
			<em>háznépéből</em>
			azokat, a kik az Úrban vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			Köszöntsétek Trifénát és Trifósát, kik munkálódnak az Úrban. Köszöntsétek a szerelmetes Persist, ki sokat munkálódott az Úrban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			Köszöntsétek Rufust, ki kiválasztott az Úrban, és az ő anyját, a ki az enyém is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Köszöntsétek Ásinkritust, Flégont, Hermást, Pátrobást, Merkuriust, és az atyafiakat, kik velök vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			Köszöntsétek Filológust és Juliát, Néreust és az ő nénjét, és Olimpást és minden szenteket, kik velök vannak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Köszöntsétek egymást szent
			<em>
				[
				<a href="53.html#16,20">1 Kor. 16,20.</a>
				<a href="67.html#5,14">1 Pét. 5,14.</a>
				]
			</em>
			csókolással. Köszöntenek titeket a Krisztus gyülekezetei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			Kérlek pedig titeket atyámfiai, vigyázzatok azokra, a kik szakadásokat és botránkozásokat okoznak a tudomány körül, melyet tanultatok; és azoktól hajoljatok el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			Mert az ilyenek a mi Urunk Jézus Krisztusnak nem szolgálnak, hanem az ő hasuknak; és nyájas beszéddel, meg hizelkedéssel megcsalják az ártatlanoknak szívét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			Mert a ti engedelmességetek mindenekhez eljutott. Örülök azért rajtatok; de akarom, hogy bölcsek legyetek a jóban, ártatlanok pedig a rosszban.
			<em>
				[
				<a href="53.html#14,20">1 Kor. 14,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			A békességnek Istene megrontja a Sátánt
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.</a>
				]
			</em>
			a ti lábaitok alatt hamar. A mi Urunk Jézus Krisztus kegyelme veletek. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			Köszöntenek titeket Timótheus, az én munkatársam,
			<em>
				[
				<a href="51.html#16,1">Csel. 16,1-3.</a>
				]
			</em>
			és Luczius, Jáson, és Sosipáter az én rokonaim.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,22">16,22</a>
			</b>
			Köszöntelek titeket az Úrban én Tertius, ki e levelet írtam.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,23">16,23</a>
			</b>
			Köszönt titeket Gájus, a ki nékem és az egész gyülekezetnek gazdája. Köszönt titeket Erástus a városnak kincstartója, és Kvártus atyafi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,24">16,24</a>
			</b>
			A mi Urunk Jézus Krisztus kegyelme mindnyájan ti veletek. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,25">16,25</a>
			</b>
			Annak pedig, a ki titeket megerősíthet
			<em>
				[
				<a href="56.html#3,20">Eféz. 3,20.</a>
				]
			</em>
			az én evangyéliomom és a Jézus Krisztus hirdetése szerint, ama titoknak kijelentése folytán, mely örök időtől fogva el volt
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,9">2 Tim. 1,9.10.</a>
				<a href="67.html#1,20">1 Pét. 1,20.</a>
				]
			</em>
			hallgatva,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,26">16,26</a>
			</b>
			Most pedig megjelentetett
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,26">Kol. 1,26.27.</a>
				<a href="63.html#1,2">Tit. 1,2.</a>
				]
			</em>
			a prófétai írások által, az örök Isten parancsolata szerint, a hitben való engedelmesség végett minden pogányoknak tudomására adatván,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,27">16,27</a>
			</b>
			Az egyedül bölcs Istennek a Jézus Krisztus által dicsőség mindörökké. Ámen.
			<em>
				[
				<a href="65.html#13,15">Zsid. 13,15.</a>
				<a href="72.html#1,25">Júd. 1,25.</a>
				]
			</em>
		</p>
	</body>
</html>
