<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [2 Thess.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			PÁL APOSTOLNAK A THESSALONIKABELIEKHEZ ÍROTT MÁSODIK LEVELE
			<em>[2 Thess.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Pál és Silvánus és Timótheus a Thessalonikabeli gyülekezetnek, Istenben, a mi Atyánkban, és az Úr Jézus Krisztusban:
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,1">1 Thess. 1,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Kegyelem néktek és békesség Istentől, a mi Atyánktól, és az Úr Jézus Krisztustól.
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,7">Róm. 1,7.</a>
				<a href="53.html#1,3">1 Kor. 1,3.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Mindenkor hálaadással tartozunk az Istennek, atyámfiai, ti érettetek, a miképen méltó
			<em>is,</em>
			mivelhogy felettébb megnövekedék a ti hitetek, és mindnyájatokban bővölködik az egymáshoz való szeretet;
			<em>
				[
				<a href="#2,13">rész 2,13.</a>
				<a href="59.html#1,2">1 Thess. 1,2.3,6.12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Annyira, hogy mi magunk dicsekszünk veletek az Isten gyülekezeteiben, a ti kitartástok és hitetek felől, minden ti üldöztetéstek és szorongattatástok között, a melyeket szenvedtek:
			<em>
				[
				<a href="59.html#2,19">1 Thess. 2,19.20.</a>
				<a href="54.html#7,14">2 Kor. 7,14.</a>
				<a href="59.html#2,14">1 Thess. 2,14.3,3.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Bizonyságául az Isten igazságos ítéletének; hogy méltóknak ítéltessetek az Isten országára, a melyért szenvedtek is.
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,17">Róm. 8,17.18.</a>
				<a href="49.html#21,36">Luk. 21,36.</a>
				<a href="57.html#1,28">Fil. 1,28.</a>
				<a href="52.html#2,5">Róm. 2,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Mert igazságos dolog az az Isten előtt, hogy szorongattatással fizessen azoknak, a kik titeket szorongatnak.
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,19">Róm. 12,19.</a>
				<a href="73.html#18,6">Jel. 18,6.7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Néktek pedig, a kik szorongattattok, nyugodalommal mivelünk együtt, a mikor megjelenik az Úr Jézus az égből az ő hatalmának angyalaival.
			<em>
				[
				<a href="59.html#3,13">1 Thess. 3,13.4,16.</a>
				<a href="67.html#4,13">1 Pét. 4,13.</a>
				<a href="47.html#25,31">Mát. 25,31.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Tűznek lángjában, ki bosszút áll azokon, a kik nem ismerik az Istent, és a kik nem engedelmeskednek a mi Urunk Jézus Krisztus evangyéliomának.
			<em>
				[
				<a href="29.html#66,15">Ésa. 66,15.16.</a>
				<a href="52.html#2,8">Róm. 2,8.10.16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			A kik meg fognak lakolni örök veszedelemmel az Úr ábrázatától, és az ő hatalmának dicsőségétől,
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,41">Mát. 25,41-46.7,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			A mikor eljő majd, hogy megdicsőíttessék az ő szenteiben, és csodáltassék mindazokban, a kik hisznek (mivelhogy a mi tanúbizonyságunknak hitele volt ti nálatok) ama napon.
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,26">Kol. 1,26.27.3,4.</a>
				<a href="52.html#2,16">Róm. 2,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Mivégből imádkozunk is mindenkor ti érettetek, hogy a mi Istenünk méltóknak tartson titeket az elhívásra, és töltsön be titeket a jóban való teljes gyönyörűséggel, és a hitnek hathatós munkálásával.
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,2">1 Thess. 1,2.3.2,12.4,3.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Hogy dicsőíttessék meg a mi Urunk Jézus Krisztusnak neve ti bennetek, és ti
			<em>is</em>
			ő benne, a mi Istenünknek és az Úr Jézus Krisztusnak kegyelméből.
			<em>
				[
				<a href="67.html#4,11">1 Pét. 4,11.16.</a>
				<a href="57.html#1,20">Fil. 1,20.</a>
				<a href="52.html#8,17">Róm. 8,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Kérünk pedig titeket, atyámfiai, a mi Urunk Jézus Krisztus eljövetelére és a mi ő hozzá leendő egybegyűlésünkre nézve,
			<em>
				[
				<a href="59.html#4,16">1 Thess. 4,16.17.</a>
				<a href="47.html#24,31">Mát. 24,31.</a>
				<a href="65.html#10,25">Zsid. 10,25.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Hogy ne tántoríttassatok el egyhamar a ti értelmetektől, se ne háboríttassatok meg, se lélek által, se beszéd által, se nékünk
			<em>tulajdonított</em>
			levél által, mintha itt volna már a Krisztusnak ama napja.
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,6">Mát. 24,6.</a>
				<a href="#2,15">vers 15.</a>
				<a href="#3,17">rész 3,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Ne csaljon meg titeket senki semmiképen. Mert nem
			<em>jön az el addig,</em>
			mígnem bekövetkezik elébb a szakadás, és megjelenik a bűn embere, a veszedelemnek fia,
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,6">Eféz. 5,6.</a>
				<a href="47.html#24,4">Mát. 24,4.10.11.</a>
				<a href="61.html#4,1">1 Tim. 4,1.</a>
				<a href="69.html#2,18">1 Ján. 2,18.</a>
				<a href="50.html#17,12">Ján. 17,12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			A ki ellene veti és fölébe emeli magát mindannak, a mi Istennek vagy istentiszteletre méltónak mondatik, annyira, hogy maga ül be mint Isten az Isten templomába, Isten gyanánt mutogatván magát.
			<em>
				[
				<a href="34.html#11,36">Dán. 11,36.</a>
				<a href="33.html#28,1">Ezék. 28,1.</a>
				<a href="29.html#14,13">Ésa. 14,13.14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Nem emlékeztek-é, hogy megmondtam néktek ezeket, a mikor még ti nálatok valék?
			<em>
				[
				<a href="51.html#17,1">Csel. 17,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			És most tudjátok, mi tartja vissza, a miért
			<em>csak</em>
			a maga idejében fog az megjelenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Működik ugyan már a törvényszegés titkos
			<em>bűne:</em>
			csakhogy annak, a ki
			<em>azt</em>
			még most visszatartja, félre kell az útból tolatnia.
			<em>
				[
				<a href="#2,3">vers 3.4.</a>
				<a href="51.html#17,5">Csel. 17,5.</a>
				<a href="69.html#4,3">1 Ján. 4,3.2,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			És akkor fog megjelenni a törvénytaposó, a kit megemészt az Úr az ő szájának lehelletével, és megsemmisít az ő megjelenésének feltűnésével;
			<em>
				[
				<a href="29.html#11,4">Ésa. 11,4.</a>
				<a href="51.html#19,15">Csel. 19,15.20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			A kinek eljövetele a Sátán ereje által van, a hazugságnak minden hatalmával, jeleivel és csodáival,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,24">Mát. 24,24.</a>
				<a href="51.html#13,13">Csel. 13,13.</a>
				<a href="05.html#13,1">5 Móz. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			És a gonoszságnak minden csalárdságával azok között, a kik elvesznek; mivelhogy nem fogadták be az igazságnak szeretetét az ő idvességökre.
			<em>
				[
				<a href="54.html#2,15">2 Kor. 2,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			És azért bocsátja reájok Isten a tévelygés erejét, hogy higyjenek a hazugságnak;
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,21">Róm. 1,21-28.</a>
				<a href="61.html#4,1">1 Tim. 4,1.</a>
				<a href="50.html#5,43">Ján. 5,43.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Hogy kárhoztattassanak mindazok, a kik nem hittek az igazságnak, hanem gyönyörködtek az igazságtalanságban.
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,18">Róm. 1,18.32.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Mi pedig mindenkor hálaadással tartozunk az Istennek ti érettetek atyámfiai, a kiket szeret az Úr, hogy kezdettől fogva kiválasztott titeket Isten az üdvösségre, a Lélek szentelésében és az igazság hitében;
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.4.</a>
				<a href="56.html#1,4">Eféz. 1,4.</a>
				<a href="59.html#1,4">1 Thess. 1,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			A mire elhívott titeket a mi evangyéliomunk által, a mi Urunk Jézus Krisztus dicsőségének elvételére.
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,5">1 Thess. 1,5.2,12.</a>
				<a href="63.html#2,14">Tit. 2,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Miért is atyámfiai, legyetek állhatatosak és tartsátok meg a tudományt, a melyre akár beszédünk, akár levelünk által taníttattatok.
			<em>
				[
				<a href="#3,6">rész 3,6.</a>
				<a href="53.html#11,2">1 Kor. 11,2.</a>
				<a href="59.html#4,12">1 Thess. 4,12.</a>
				<a href="62.html#3,14">2 Tim. 3,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Maga pedig a mi Urunk Jézus Krisztus, és az Isten a mi Atyánk, a ki szeretett minket és kegyelméből örök vígasztalással és jó reménységgel ajándékozott meg,
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.</a>
				<a href="63.html#3,7">Tit. 3,7.</a>
				<a href="67.html#1,3">1 Pét. 1,3.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Vígasztalja meg a ti szíveteket, és erősítsen meg titeket minden tudományban és jó cselekedetben.
			<em>
				[
				<a href="59.html#3,13">1 Thess. 3,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Végezetre imádkozzatok értünk atyámfiai, hogy az Úrnak beszéde terjedjen és dicsőíttessék, a miként ti köztetek is.
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,25">1 Thess. 5,25.</a>
				<a href="58.html#4,3">Kol. 4,3.</a>
				<a href="23.html#147,15">Zsolt. 147,15.</a>
				<a href="62.html#2,9">2 Tim. 2,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			És hogy meneküljünk meg az alkalmatlan és gonosz emberektől. Mert nem mindenkié a hit!
			<em>
				[
				<a href="51.html#2,40">Csel. 2,40.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			De hű az Úr, a ki megerősít titeket és megőriz a gonosztól.
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,24">1 Thess. 5,24.</a>
				<a href="62.html#2,13">2 Tim. 2,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Bízunk is az Úrban reátok nézve, hogy megteszitek és meg is fogjátok tenni azokat, a miket parancsolunk.
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,10">Gal. 5,10.</a>
				<a href="54.html#7,16">2 Kor. 7,16.</a>
				<a href="59.html#5,11">1 Thess. 5,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Az Úr pedig igazgassa a ti szíveteket az Isten iránt való szeretetre, és Krisztus iránt való állhatatosságra.
			<em>
				[
				<a href="#2,17">rész 2,17.</a>
				<a href="59.html#5,23">1 Thess. 5,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A mi Urunk Jézus Krisztus nevében pedig, rendeljük néktek, atyámfiai, hogy vonjátok el magatokat minden atyafitól, a ki rendetlenül él, és nem ama utasítás szerint, a melyet mi tőlünk kapott.
			<em>
				[
				<a href="59.html#4,1">1 Thess. 4,1.2.</a>
				<a href="53.html#5,11">1 Kor. 5,11.</a>
				<a href="72.html#1,23">Júd. 1,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Magatok is tudjátok, mimódon kell minket követni; mert nem viseltük magunkat közöttetek rendetlenül.
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,6">1 Thess. 1,6.7.2,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Sem ingyen kenyeret nem ettünk senkinél, hanem munkával és fáradsággal, éjjel-nappal dolgozva, hogy közületek senkinek se legyünk terhére.
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,7">2 Kor. 11,7.</a>
				<a href="53.html#4,12">1 Kor. 4,12.</a>
				<a href="59.html#2,9">1 Thess. 2,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Nem azért, mintha nem volna rá jogunk, hanem hogy magunkat például adjuk néktek, hogy minket kövessetek.
			<em>
				[
				<a href="53.html#9,4">1 Kor. 9,4.5.</a>
				<a href="51.html#20,35">Csel. 20,35.</a>
				<a href="53.html#4,16">1 Kor. 4,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Mert a mikor nálatok voltunk is, azt rendeltük néktek, hogy ha valaki nem akar dolgozni, ne is egyék.
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,19">1 Móz. 3,19.</a>
				<a href="47.html#10,10">Mát. 10,10.</a>
				<a href="56.html#4,28">Eféz. 4,28.</a>
				<a href="59.html#4,11">1 Thess. 4,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Mert halljuk, hogy némelyek rendetlenül élnek közületek, a kik semmit nem dolgoznak, hanem nyughatatlankodnak.
			<em>
				[
				<a href="61.html#5,13">1 Tim. 5,13.</a>
				<a href="24.html#12,11">Péld. 12,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Az ilyeneknek azonban rendeljük és kérjük őket a mi Urunk Jézus Krisztusra, hogy csendesen munkálkodva, a magok kenyerét egyék.
			<em>
				[
				<a href="#3,6">vers 6.</a>
				<a href="59.html#4,11">1 Thess. 4,11.</a>
				<a href="61.html#2,2">1 Tim. 2,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Ti pedig, atyámfiai, meg ne restüljetek a jó cselekvésben.
			<em>
				[
				<a href="55.html#6,9">Gal. 6,9.</a>
				<a href="54.html#4,16">2 Kor. 4,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Ha pedig valaki nem engedelmeskedik a mi levél által való beszédünknek, azt jegyezzétek meg; és ne társalkodjatok vele, hogy megszégyenüljön.
			<em>
				[
				<a href="#3,6">vers 6.</a>
				<a href="53.html#5,11">1 Kor. 5,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			De ne tartsátok ellenségnek, hanem intsétek, mint atyafit.
			<em>
				[
				<a href="47.html#18,15">Mát. 18,15.</a>
				<a href="03.html#19,17">3 Móz. 19,17.</a>
				<a href="59.html#5,14">1 Thess. 5,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Maga pedig a békességnek Ura adjon néktek mindenkor minden tekintetben békességet. Az Úr
			<em>legyen</em>
			mindnyájatokkal!
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,23">1 Thess. 5,23.</a>
				<a href="52.html#15,33">Róm. 15,33.</a>
				<a href="57.html#4,9">Fil. 4,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			A köszöntést én Pál
			<em>írom</em>
			a saját kezemmel, a mi ismertető jegye minden levelemnek. Így írok.
			<em>
				[
				<a href="#2,2">rész 2,2.</a>
				<a href="53.html#16,21">1 Kor. 16,21.</a>
				<a href="58.html#4,18">Kol. 4,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			A mi Urunk Jézus Krisztusnak kegyelme mindnyájatokkal! Ámen.
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,28">1 Thess. 5,28.</a>
				<a href="62.html#4,22">2 Tim. 4,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
	</body>
</html>
