<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Zsid.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			A ZSIDÓKHOZ ÍRT LEVÉL
			<em>[Zsid.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Minekutána az Isten sok rendben és sokféleképen
			<em>
				[
				<a href="04.html#12,6">4 Móz. 12,6.7.</a>
				]
			</em>
			szólott hajdan az atyáknak a próféták által, ez utolsó időkben szólott nékünk Fia által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			A kit tett mindennek örökösévé, a ki által a világot is teremtette,
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.3.</a>
				<a href="58.html#1,16">Kol. 1,16.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			A ki az ő dicsőségének visszatükröződése, és az ő valóságának
			<em>
				[
				<a href="54.html#4,4">2 Kor. 4,4.</a>
				]
			</em>
			képmása, a ki hatalma szavával fentartja a mindenséget, a ki minket bűneinktől megtisztítván,
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,29">Ján. 1,29.</a>
				]
			</em>
			üle a Felségnek jobbjára a
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,19">Márk. 16,19.</a>
				<a href="57.html#2,9">Fil. 2,9.11.</a>
				]
			</em>
			magasságban,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Annyival kiválóbb lévén az angyaloknál, a mennyivel különb nevet
			<em>
				[
				<a href="#5,5">rész 5,5.</a>
				]
			</em>
			örökölt azoknál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Mert kinek mondotta valaha az angyalok közül: Én Fiam
			<em>
				[
				<a href="23.html#2,7">Zsolt. 2,7.</a>
				]
			</em>
			vagy te, én ma szűltelek téged? és ismét: Én leszek
			<em>
				[
				<a href="10.html#7,14">2 Sám. 7,14.</a>
				]
			</em>
			néki Atyja és ő lesz nékem Fiam?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Viszont mikor behozza az ő elsőszülöttét a világba, így szól: És imádják őt az Istennek minden angyalai.
			<em>
				[
				<a href="23.html#97,7">Zsolt. 97,7.</a>
				<a href="73.html#5,11">Jel. 5,11-13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			És bár az angyalokról
			<em>így</em>
			szól: Ki az ő angyalait szelekké
			<em>
				[
				<a href="23.html#104,4">Zsolt. 104,4.</a>
				]
			</em>
			teszi és az ő szolgáit tűz lángjává,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Ámde a Fiúról
			<em>így</em>
			: A te királyi széked óh Isten örökkön örökké. Igazságnak
			<em>
				[
				<a href="52.html#9,5">Róm. 9,5.</a>
				]
			</em>
			pálczája a te országodnak pálczája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Szeretted az igazságot és gyűlölted a hamisságot: annakokáért
			<em>
				[
				<a href="23.html#45,8">Zsolt. 45,8.</a>
				]
			</em>
			felkent téged az Isten, a te Istened, örömnek olajával a te társaid felett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			És: Te Uram kezdetben alapítottad a földet
			<em>
				[
				<a href="23.html#102,26">Zsolt. 102,26.27.</a>
				]
			</em>
			és a te kezeidnek művei az egek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Azok elvesznek, de te megmaradsz, és mindazok, mint a ruha megavulnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			És palástként összehajtod azokat és elváltoznak, te pedig ugyanaz vagy és a te esztendeid el nem fogynak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Melyik angyalnak mondotta pedig valaha: Ülj
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,1">Zsolt. 110,1.</a>
				]
			</em>
			az én jobbkezem felől, míglen ellenségeidet lábaidnak zsámolyává teszem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Avagy nem szolgáló lelkek-é mindazok, elküldve szolgálatra azokért, a kik örökölni fogják az idvességet?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Annakokáért annál is inkább szükséges nékünk a hallottakra figyelmeznünk, hogy valaha el ne sodortassunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Mert ha az angyaloktól
			<em>
				[
				<a href="51.html#7,53">Csel. 7,53.</a>
				]
			</em>
			hirdetett beszéd erős volt és minden bűn és engedetlenség elvette
			<em>
				[
				<a href="05.html#27,26">5 Móz. 27,26.</a>
				]
			</em>
			igazságos büntetését:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			Mimódon menekedünk meg mi, hogyha nem törődünk ily nagy idvességgel? a melyet, miután kezdetben hirdetett az Úr,
			<em>
				[
				<a href="47.html#4,17">Mát. 4,17.</a>
				]
			</em>
			azok, a kik hallották, biztosítottak számunkra,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Velök együtt bizonyságot tevén arról az Isten, jelekkel meg
			<em>
				[
				<a href="51.html#3,6">Csel. 3,6-</a>
				9.5,3-5.]
			</em>
			csodákkal és sokféle erőkkel s a Szent Léleknek közléseivel
			<em>
				[
				<a href="51.html#8,15">Csel. 8,15-17.</a>
				]
			</em>
			az ő akarata szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Mert nem angyaloknak vetette alá a jövendő
			<em>
				[
				<a href="#12,28">rész 12,28.</a>
				<a href="49.html#10,9">Luk. 10,9.</a>
				]
			</em>
			világot, a melyről szólunk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Sőt bizonyságot tett valahol valaki, mondván: Micsoda az ember, hogy megemlékezel ő róla, avagy az embernek fia, hogy gondod van reá?
			<em>
				[
				<a href="23.html#8,5">Zsolt. 8,5-7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Kisebbé tetted őt rövid időre az angyaloknál, dicsőséggel és tisztességgel megkoronáztad őt és úrrá tetted kezeid munkáin,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Mindent lábai alá vetettél. Mert azzal, hogy néki mindent alávetett, semmit sem hagyott alávetetlenül: de most még nem látjuk, hogy néki minden alávettetett.
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,18">Mát. 28,18.</a>
				<a href="56.html#1,20">Eféz. 1,20-22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Azt azonban látjuk, hogy Jézus, a ki egy kevés időre kisebbé tétetett az angyaloknál, a halál elszenvedéséért dicsőséggel és tisztességgel koronáztatott meg, hogy
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,9">Fil. 2,9-11.</a>
				]
			</em>
			az Isten kegyelméből mindenkiért megízlelje a
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,2">1 Ján. 2,2.</a>
				]
			</em>
			halált.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Mert illendő vala,
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,26">Luk. 24,26.46.</a>
				]
			</em>
			hogy a kiért minden és a ki által minden, sok fiakat vezérelvén dicsőségre, az ő idvességök fejedelmét szenvedések által tegye tökéletessé.
			<em>
				[
				<a href="51.html#3,15">Csel. 3,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mert a megszentelő
			<em>
				[
				<a href="#10,10">rész 10,10.14.</a>
				]
			</em>
			és a megszenteltek egytől valók mindnyájan, a mely oknál fogva nem szégyenli őket atyjafiainak hívni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Mondván: Hirdetem a te nevedet az én atyámfiainak,
			<em>
				[
				<a href="23.html#22,23">Zsolt. 22,23.</a>
				]
			</em>
			az anyaszentegyháznak közepette dícséretet mondok néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			És ismét: Én ő benne bízom;
			<em>
				[
				<a href="23.html#18,3">Zsolt. 18,3.</a>
				]
			</em>
			és ismét:
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,18">Ésa. 8,18.</a>
				]
			</em>
			Ímhol vagyok én és a gyermekek, a kiket az Isten nékem adott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Mivel tehát a gyermekek testből és vérből valók, ő is hasonlatosképen részese lett
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,3">Róm. 1,3.</a>
				]
			</em>
			azoknak, hogy a
			<em>
				[
				<a href="62.html#1,10">2 Tim. 1,10.</a>
				]
			</em>
			halál által megsemmisítse azt, a kinek hatalma van a halálon, tudniillik az ördögöt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			És megszabadítsa azokat, a kik a haláltól való félelem miatt teljes életökben rabok valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Mert nyilván nem angyalokat karolt fel, hanem az Ábrahám magvát karolta fel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Annakokáért mindenestől fogva hasonlatosnak
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,7">Fil. 2,7.8</a>
				]
			</em>
			kellett lennie az atyafiakhoz, hogy könyörülő legyen és hív főpap az Isten előtt való dolgokban, hogy engesztelést szerezzen a nép bűneiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Mert a mennyiben szenvedett, ő maga is megkísértetvén,
			<em>
				[
				<a href="#4,15">rész 4,15.</a>
				]
			</em>
			segíthet azokon, a kik megkísértetnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Annakokáért szent atyafiak, mennyei elhívásnak részesei, figyelmezzetek, a mi vallásunknak apostolára és
			<em>
				[
				<a href="#4,14">rész 4,14.</a>
				]
			</em>
			főpapjára, Krisztus Jézusra,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			A ki hű
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,4">Ján. 17,4.</a>
				]
			</em>
			ahhoz, a ki őt rendelte, valamint
			<em>
				[
				<a href="04.html#12,7">4 Móz. 12,7.</a>
				]
			</em>
			Mózes is az ő egész házában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Mert ez nagyobb dicsőségre méltattatott, mint Mózes, a mennyiben a ház építőjének nagyobb a tisztessége, mint a háznak.
			<em>
				[
				<a href="45.html#6,12">Zak. 6,12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Mert minden háznak van építője, a ki pedig mindent elkészített, az Isten az.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Mózes is hű volt ugyan az ő egész házában, mint szolga, a hirdetendőknek bizonyságára,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			Krisztus ellenben mint Fiú a maga háza felett, a kinek háza
			<em>
				[
				<a href="53.html#3,16">1 Kor. 3,16.6,19.</a>
				]
			</em>
			mi vagyunk, ha a bizodalmat és a reménységnek dicsekedését mind végig erősen megtartjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Annakokáéért a mint a Szent Lélek mondja: Ma, ha az ő szavát
			<em>
				[
				<a href="23.html#95,7">Zsolt. 95,7-11.</a>
				]
			</em>
			halljátok,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Meg ne keményítsétek a ti szíveteket, mint az elkeseredéskor, a kísértés ama napján
			<em>
				[
				<a href="02.html#17,2">2 Móz. 17,2-7.</a>
				]
			</em>
			a pusztában,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			A hol a ti atyáitok próbára tevéssel megkísértének engem és látták az én cselekedeteimet negyven esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Azért megharagudtam arra a nemzetségre és mondám: mindig tévelyegnek szivökben; ők pedig nem ismerték meg az én útaimat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Úgy hogy megesküdtem haragomban,
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,21">4 Móz. 14,21-24.</a>
				]
			</em>
			hogy nem fognak bemenni az én nyugodalmamba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Vigyázzatok atyámfiai, hogy valaha ne legyen bármelyikőtöknek hitetlen gonosz szíve,
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,18">5 Móz. 29,18.</a>
				]
			</em>
			hogy az élő Istentől elszakadjon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Hanem intsétek
			<em>
				[
				<a href="#10,25">rész 10,25.</a>
				<a href="72.html#1,21">Júd. 1,21-23.</a>
				]
			</em>
			egymást minden napon, míg tart a ma, hogy egyikőtök se keményíttessék meg a bűnnek csalárdsága által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Mert részeseivé lettünk Krisztusnak, ha ugyan az elkezdett bizodalmat mindvégig erősen megtartjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			E mondás szerint: Ma, ha az ő szavát halljátok, meg ne keményítsétek a ti szíveiteket, mint az elkeseredéskor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Mert kik keseredtek el, mikor ezt hallák? Nemde mindazok,
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,24">4 Móz. 14,24.30.</a>
				]
			</em>
			a kik kijövének Égyiptomból Mózes által?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Kikre haragudott vala pedig meg negyven esztendeig? avagy nem azokra-é, a kik vétkeztek, a kiknek testei elhullottak a pusztában?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Kiknek esküdött pedig meg, hogy nem mennek be az ő nyugodalmába, hanemha az engedetleneknek?
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,22">4 Móz. 14,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			Látjuk is, hogy nem mehettek be hitetlenség miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Óvakodjunk tehát, hogy mivel megvan az ő nyugodalmába való bemenetel ígérete,
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.19.</a>
				<a href="48.html#16,16">Márk. 16,16.</a>
				]
			</em>
			valaki közületek fogyatkozásban levőnek ne láttassék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Mert nékünk is hirdettetett az evangyéliom, miképen azoknak:
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,16">Márk. 16,16.</a>
				]
			</em>
			de nem használt nékik a hallott beszéd, mivel nem párosították hittel azok, a kik hallották.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Mert mi, hívők, bemegyünk a nyugodalomba, miképen megmondotta: A mint megesküdtem az én haragomban,
			<em>
				[
				<a href="23.html#95,11">Zsolt. 95,11.</a>
				]
			</em>
			nem fognak bemenni az én nyugodalmamba; jóllehet munkáit a világ megalapításától kezdve bevégezte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Mert valahol a hetedik napról ekképen szólott: És megnyugovék Isten
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,2">1 Móz. 2,2.</a>
				]
			</em>
			a hetedik napon minden ő cselekedeteitől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			És ugyanabban ismét: Nem mennek be az én
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				]
			</em>
			nyugodalmamba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Mivelhogy annakokáért áll az, hogy némelyek bemennek abba, és a kiknek először hirdettetett az evangyéliom, nem mentek be engedetlenség miatt:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Ismét határoz egy napot: Ma, szólván Dávid által annnyi idő multán, a mint előbb mondva volt. Ma, ha
			<em>
				[
				<a href="23.html#95,7">Zsolt. 95,7.8.</a>
				]
			</em>
			az ő szavát halljátok, meg ne keményítsétek a ti szíveiteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			Mert ha őket Józsué nyugodalomba helyezte volna, nem szólana azok után más napról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Annakokáért megvan a szombatja az Isten népének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Mert a ki bement az ő nyugodalmába, az maga is megnyugodott cselekedeteitől, a miképen Isten is a magáéitól,
			<em>
				[
				<a href="01.html#2,2">1 Móz. 2,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Igyekezzünk tehát bemenni abba a nyugodalomba, hogy valaki a hitetlenségnek ugyanazon példájába ne essék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Mert az Istennek beszéde élő és ható,
			<em>
				[
				<a href="30.html#23,29">Jer. 23,29.</a>
				]
			</em>
			és élesebb minden kétélű fegyvernél, és elhat a szívnek és léleknek, az ízeknek és a velőknek megoszlásáig, és megítéli a gondolatokat és a szívnek indulatait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			És nincsen oly teremtmény, a mely nyilvánvaló nem volna előtte, sőt mindenek meztelenek és leplezetlenek annak szemei előtt,
			<em>
				[
				<a href="23.html#139,4">Zsolt. 139,4.11.12.</a>
				]
			</em>
			a kiről mi beszélünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			Lévén annakokáért nagy főpapunk, a ki áthatolt az egeken,
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,19">Márk. 16,19.</a>
				<a href="56.html#1,20">Eféz. 1,20-22.</a>
				]
			</em>
			Jézus, az Istennek Fia,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.</a>
				]
			</em>
			ragaszkodjunk vallásunkhoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Mert nem oly főpapunk van, a ki nem tudna megindulni gyarlóságainkon, hanem a ki megkísértetett
			<em>
				[
				<a href="49.html#22,42">Luk. 22,42-44.</a>
				<a href="57.html#2,7">Fil. 2,7.8.</a>
				]
			</em>
			mindenekben, hozzánk hasonlóan, kivéve a
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,5">1 Ján. 3,5.</a>
				]
			</em>
			bűnt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Járuljunk azért bizodalommal
			<em>
				[
				<a href="50.html#16,23">Ján. 16,23.24.27.</a>
				]
			</em>
			a kegyelem királyi székéhez, hogy irgalmasságot nyerjünk és kegyelmet találjunk, alkalmas időben való segítségül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Mert minden főpap emberek közül választatván, emberekért rendeltetik az Isten előtt való dolgokban, hogy ajándékokat és áldozatokat vigyen a bűnökért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			A ki képes együttérezni a tudatlanokkal
			<em>
				[
				<a href="04.html#15,24">4 Móz. 15,24.</a>
				]
			</em>
			és tévelygőkkel, mivelhogy maga is körül van véve gyarlósággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			És ezért köteles, miképen a
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,6">3 Móz. 16,6-16.</a>
				]
			</em>
			népért, azonképen önmagáért is áldozni a bűnökért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			És senki sem veszi magának e tisztességet, hanem a
			<em>kit</em>
			Isten hív el, miként
			<em>
				[
				<a href="02.html#28,1">2 Móz. 28,1.</a>
				]
			</em>
			Áront is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Hasonnlóképen Krisztus sem maga dicsőítette meg magát azzal, hogy főpap lett, hanem az, a ki így szólott hozzá: Én Fiam
			<em>
				[
				<a href="23.html#2,7">Zsolt. 2,7.</a>
				]
			</em>
			vagy te, ma szűltelek téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Miképen másutt is mondja:
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,4">Zsolt. 110,4.</a>
				]
			</em>
			Te örökké való pap vagy, Melkisédek rendje szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Ki az ő testének napjaiban könyörgésekkel és esedezésekkel, erős kiáltás
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,39">Mát. 26,39.27,46.</a>
				]
			</em>
			és könyhullatás közben járult ahhoz, a ki képes megszabadítani őt a halálból, és meghallgattatott
			<em>
				[
				<a href="49.html#22,42">Luk. 22,42-44.</a>
				]
			</em>
			az ő istenfélelméért,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Ámbár Fiú,
			<em>
				[
				<a href="47.html#3,17">Mát. 3,17.</a>
				<a href="57.html#2,6">Fil. 2,6-8.</a>
				]
			</em>
			megtanulta azokból, a miket szenvedett, az engedelmességet;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És tökéletességre jutván, örök idvesség szerzője lett mindazokra nézve, a kik neki engedelmeskednek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Neveztetvén az Istentől Melkisédek rendje szerint való főpapnak.
			<em>
				[
				<a href="01.html#14,18">1 Móz. 14,18-20.</a>
				<a href="23.html#110,4">Zsolt. 110,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			A kiről nekünk sok és nehezen megmagyarázható mondani valónk van, mivel restek lettetek a hallásra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Mert noha ez idő szerint tanítóknak kellene lennetek, ismét arra van szükségetek, hogy az Isten beszédeinek kezdő elemeire tanítson valaki titeket; és olyanok lettetek, a kiknek tejre
			<em>
				[
				<a href="53.html#3,1">1 Kor. 3,1-3.</a>
				<a href="67.html#2,2">1 Pét. 2,2.</a>
				]
			</em>
			van szükségetek és nem kemény eledelre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Mert mindaz, a ki tejjel él, járatlan az igazságnak beszédiben, mivelhogy kiskorú:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Az érettkorúaknak pedig kemény eledel való, mint a kiknek mivoltuknál fogva gyakorlottak az érzékeik a jó és rossz között való különbségtételre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			Annakokáért elhagyván a Krisztusról való kezdetleges beszédet, törekedjünk
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,19">Eféz. 4,19.</a>
				]
			</em>
			tökéletességre, nem rakosgatván le újra alapját a holt cselekedetekből való megtérésnek és az Istenben való hitnek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			A mosakodásoknak, tanításnak, kezek rátevésének, holtak feltámadásának és az örök ítéletnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És ezt megcselekeszszük, ha az Isten megengedi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			Mert lehetetlen dolog, hogy a kik egyszer megvilágosíttattak, megízlelvén a mennyei ajándékot, és részeseivé lettek a Szent Léleknek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És megízlelték az Istennek jó beszédét és a jövendő világnak erőit,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			És elestek, ismét
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,20">2 Pét. 2,20.21.</a>
				]
			</em>
			megújuljanak a megtérésre, mint a kik önmagoknak feszítik meg az Istennek ama Fiát, és meggyalázzák őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			Mert a föld, a mely beiszsza a gyakorta reá hulló esőt és hasznos füvet terem azoknak, a kikért műveltetik, áldást nyer Istentől;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			A mely pedig töviseket és bojtorjánokat terem, megvetett és közel van az átokhoz, annak vége megégetés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			De ti felőletek szerelmeseim, ezeknél jobb és idvességesebb dolgokról vagyunk meggyőződve, ha így szólunk is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			Mert nem igazságtalan az Isten, hogy elfelejtkezzék a ti
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,42">Mát. 10,42.25,40.</a>
				]
			</em>
			cselekedeteitekről és a szeretetről, melyet tanúsítottatok az ő neve iránt, mint a kik szolgáltatok és szolgáltok a szenteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Kívánjuk pedig, hogy közületek kiki ugyanazon buzgóságot tanusítsa a reménységnek bizonyossága iránt mindvégiglen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Hogy ne legyetek restek, hanem követői azoknak, a kik hit és békességes tűrés által öröklik az ígéreteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			Mert az Isten, mikor ígéretet tett Ábrahámnak, mivelhogy nem esküdhetett nagyobbra,
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,16">1 Móz. 22,16.</a>
				]
			</em>
			önmagára esküdött.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			Mondván: Bizony
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,3">1 Móz. 12,3.17,4.5.</a>
				]
			</em>
			megáldván megáldalak téged, és megsokasítván megsokasítalak téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			És ekképen, békességestűrő lévén, megnyerte az ígéretet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			Mert az emberek nagyobbra esküsznek, és nálok minden versengésnek vége megerősítésül az eskü;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Miért is az Isten, kiválóbban megakarván mutatni az ígéret örököseinek az ő végzése változhatatlan voltát, esküvéssel lépett közbe,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,18">6,18</a>
			</b>
			Hogy két változhatatlan tény által, melyekre nézve lehetetlen, hogy az Isten hazudjon, erős vígasztalásunk legyen minékünk, mint a kik oda menekültünk, hogy megragadjuk az előttünk levő reménységet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,19">6,19</a>
			</b>
			Mely lelkünknek mintegy bátorságos és erős horgonya és beljebb hatol a kárpítnál,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,20">6,20</a>
			</b>
			A hová útnyitóul bement érettünk Jézus, a ki örökké való főpap lett Melkisédek rendje szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Mert ez a Melkisédek
			<em>
				[
				<a href="01.html#14,18">1 Móz. 14,18-20.</a>
				]
			</em>
			Sálem királya, a felséges Isten papja, a ki a királyok leveréséből visszatérő Ábrahámmal találkozván, őt megáldotta,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			A kinek tizedet is adott Ábrahám mindenből: a ki elsőben is magyarázat szerint igazság királya, azután pedig Sálem királya is, azaz békesség királya,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Apa nélkül, anya nélkül, nemzetség nélkül való; sem napjainak kezdete, sem életének vége nincs, de hasonlóvá tétetvén az Isten Fiához, pap marad örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			Nézzétek meg pedig, mily nagy ez, a kinek a zsákmányból tizedet is adott Ábrahám, a pátriárka;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			És bár azoknak, kik a Lévi fiai közül nyerik el a papságot, parancsolatjok van, hogy törvény szerint tizedet szedjenek
			<em>
				[
				<a href="04.html#18,21">4 Móz. 18,21.</a>
				]
			</em>
			a néptől, azaz az ő atyafiaiktól, jóllehet ők is az Ábrahám ágyékából származtak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			De az, a kinek nemzetsége nem azok közül való, tizedet vett Ábrahámtól,
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,3">1 Móz. 12,3.</a>
				]
			</em>
			és az ígéretek birtokosát megáldotta,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			Pedig minden ellenmondás nélkül való, hogy a nagyobb áldja meg a kisebbet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			És itt halandó emberek szednek tizedet, ott ellenben az, a ki bizonyság szerint él:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			És hogy úgy szóljak, Ábrahámnál fogva tized vétetett Lévitől is, a tizedszedőtől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			Mert ő még az atyja ágyékában vala, a mikor annak elébe ment Melkisédek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Ha tehát a lévitai papság által volna a tökéletesség (mert a nép ez alatt nyerte a törvényt): mi szükség tovább is mondogatni, hogy más pap támadjon a Melkisédek rendje szerint és ne az Áron rendje szerint?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Mert a papság megváltozásával szükségképen megváltozik a törvény is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Mert a kiről ezek mondatnak, az más nemzetségből származott, a melyből senki sem szolgált az oltár körül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			Mert nyilvánvaló, hogy a mi Urunk Júdából támadott, a mely nemzetségre nézve semmit sem szólott Mózes a papságról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			És még inkább nyilvánvaló az, ha a Melkisédek hasonlatossága szerint áll elő más pap,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			A ki nem testi parancsolatnak törvénye szerint, hanem enyészhetetlen életnek ereje szerint lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Mert ez a bizonyságtétel: Te pap vagy örökké, Melkisédek rendje szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,18">7,18</a>
			</b>
			Mert az előbbi parancsolat eltöröltetik, mivelhogy erőtelen és haszontalan,
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,3">Róm. 8,3.</a>
				<a href="55.html#3,11">Gal. 3,11.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,19">7,19</a>
			</b>
			Minthogy a törvény semmiben sem szerzett tökéletességet;
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,39">Csel. 13,39.</a>
				]
			</em>
			de beáll a jobb reménység,
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,17">Ján. 1,17.</a>
				]
			</em>
			a mely által közeledünk az Istenhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,20">7,20</a>
			</b>
			És a mennyiben nem esküvés nélkül való, mert amazok esküvés nélkül lettek papokká,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,21">7,21</a>
			</b>
			De ez esküvéssel, az által, a ki azt mondá néki: Megesküdött
			<em>
				[
				<a href="23.html#110,4">Zsolt. 110,4.</a>
				]
			</em>
			az Úr, és nem bánja meg, te pap vagy örökké, Melkisédek rendje szerint:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,22">7,22</a>
			</b>
			Annyiban jobb szövetségnek lett kezesévé Jézus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,23">7,23</a>
			</b>
			És amazok jóllehet többen lettek papokká, mert a halál miatt meg nem maradhattak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,24">7,24</a>
			</b>
			De ennek, minthogy örökké megmarad, változhatatlan a papsága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,25">7,25</a>
			</b>
			Ennekokáért ő mindenképen idvezítheti is azokat, a kik ő
			<em>
				[
				<a href="61.html#2,5">1 Tim. 2,5.</a>
				]
			</em>
			általa járulnak Istenhez, mert mindenha él, hogy esedezzék érettök.
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,1">1 Ján. 2,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,26">7,26</a>
			</b>
			Mert ilyen főpap illet vala minket, szent, ártatlan, szeplőtelen, a bűnösöktől elválasztott, és a ki az egeknél magasságosabb lőn,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,27">7,27</a>
			</b>
			A kinek nincs szüksége, mint a főpapoknak, hogy napról-napra előbb a saját bűneiért
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,3">3 Móz. 16,3-16.</a>
				]
			</em>
			vigyen áldozatot, azután a népéiért, mert ezt egyszer megcselekedte, maga-magát megáldozván.
			<em>
				[
				<a href="#9,14">rész 9,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,28">7,28</a>
			</b>
			Mert a törvény gyarló embereket rendel főpapokká, de a törvény után való esküvés beszéde örök tökéletes Fiút.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			Fődolog pedig azokra nézve, a miket mondunk, az, hogy olyan főpapunk van, a ki a mennyei Felség királyi székének
			<em>
				[
				<a href="56.html#1,20">Eféz. 1,20.</a>
				]
			</em>
			jobbjára üle,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			Mint a szent helynek és amaz igazi sátornak szolgája, a melyet az Úr és nem ember épített.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			Mert minden főpap ajándékok meg áldozatok vitelére rendeltetik, a miért szükséges, hogy legyen valamije ennek is, a mit áldozatul vigyen.
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,2">Eféz. 5,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			Ha tehát a földön volna, még csak pap sem volna, lévén olyan papok, a kik a törvény szerint áldoznak ajándékokkal,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			A kik a mennyei dolgok ábrázolatának és árnyékának
			<em>
				[
				<a href="58.html#2,17">Kol. 2,17.</a>
				]
			</em>
			szolgálnak, a mint Isten mondotta Mózesnek, mikor be akarta végezni a
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,40">2 Móz. 25,40.</a>
				]
			</em>
			sátort: Meglásd, úgymond, hogy mindeneket azon minta szerint készíts, a mely a hegyen mutattatott néked.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			Most azonban annyival kiválóbb szolgálatot nyert, a mennyivel jobb szövetségnek
			<em>
				[
				<a href="54.html#3,6">2 Kor. 3,6.</a>
				]
			</em>
			közbenjárója, a mely jobb ígéretek alapján köttetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Mert ha az az első kifogástalan volt volna, nem kerestetett volna hely a másodiknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			Mert dorgálván őket, így szól: Ímé napok jőnek, ezt mondja az Úr, és az Izráel házával és Júdának házával új
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,31">Jer. 31,31.32.</a>
				]
			</em>
			szövetséget kötök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			Nem azon szövetség szerint, a melyet kötöttem az ő atyáikkal
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,5">2 Móz. 19,5.6.</a>
				]
			</em>
			ama napon, mikor kézen fogtam őket, hogy kivezessem Égyiptomból, mert ők
			<em>
				[
				<a href="02.html#32,7">2 Móz. 32,7.8.</a>
				]
			</em>
			nem maradtak meg abban az én szövetségemben, azért én sem gondoltam velök, mondja az Úr.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			Mert ez az a szövetség, melyet kötök az Izráel házával, ama napok multán, mond az Úr: Adom az én törvényemet az ő elméjökbe, és az ő szívökbe írom
			<em>
				[
				<a href="29.html#54,13">Ésa. 54,13.</a>
				]
			</em>
			azokat, és leszek nekik Istenök és ők lesznek nekem népem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			És nem tanítja kiki az ő felebarátját és kiki az ő atyafiát, mondván:
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,26">Ján. 14,26.</a>
				]
			</em>
			Ismerd meg az Urat; mert mindnyájan megismernek engem a kicsinytől nagyig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			Mert megkegyelmezek álnokságaiknak, és az ő bűneikről és gonoszságaikról meg nem emlékezem.
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,34">Jer. 31,34.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			Mikor újról beszél, óvá tette az elsőt; a mi pedig megavul és megvénhedik, közel van az enyészethez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Annakokáért voltak ugyan az első
			<em>szövetségnek</em>
			is istentiszteletei rendtartásai, mint szintén világi szenthelye.
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,8">2 Móz. 25,8.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Mert sátor
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,1">2 Móz. 40,1-33.</a>
				]
			</em>
			építtetett, az első, a melyben
			<em>vala</em>
			a gyertyatartó, meg az asztal és a kenyerek felrakása; ezt nevezték szenthelynek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			A második kárpiton túl pedig az a sátor, melyet neveztek szentek szentének,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			Melyben vala az arany füstölő oltár és a szövetség ládája beborítva minden felől aranynyal, ebben a mannás aranykorsó és
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,33">2 Móz. 16,33.</a>
				]
			</em>
			Áron kihajtott vesszeje meg
			<em>
				[
				<a href="04.html#17,1">4 Móz. 17,1-11.</a>
				]
			</em>
			a szövetség táblái,
			<em>
				[
				<a href="11.html#8,9">1 Kir. 8,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			Fölötte pedig a dicsőség kérubjai, beárnyékolva
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,18">2 Móz. 25,18-25.</a>
				]
			</em>
			a fedelet, a mikről most nem szükséges külön szólani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Ezek pedig ekképen levén elrendezve; az első sátorba ugyan mindenkor bejárnak a papok az istentisztelet elvégzésére,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			A másodikba azonban egy-egy évben egyszer csak maga a főpap,
			<em>
				[
				<a href="02.html#30,10">2 Móz. 30,10.</a>
				]
			</em>
			vérrel, melyet magáért és a nép bűneiért áldoz.
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,9">3 Móz. 16,9-</a>
				19.]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			Azt jelentvén ki ezzel a Szent Lélek, hogy még nem nyilt meg
			<em>
				[
				<a href="#10,19">rész 10,19.20.</a>
				<a href="50.html#14,6">Ján. 14,6.</a>
				]
			</em>
			a szentély útja, fennállván még az első sátor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			A mi példázat a jelenkori időre, mikor áldoznak oly ajándékokkal és áldozatokkal, melyek nem képesek lelkiismeret szerint tökéletessé tenni a szolgálattevőt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			Csakis ételekkel meg italokkal és különböző mosakodásokkal - melyek testi rendszabályok - a megjobbulás idejéig kötelezők.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Krisztus pedig megjelenvén, mint a jövendő javaknak főpapja,
			<em>
				[
				<a href="#8,6">rész 8,6.</a>
				]
			</em>
			a nagyobb és tökéletesebb, nem kézzel csinált, azaz nem e világból való sátoron keresztül,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			És nem bakok és tulkok vére által, hanem az ő tulajdon vére által
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,19">1 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			ment be egyszer s mindenkorra a szentélybe, örök
			<em>
				[
				<a href="34.html#9,24">Dán. 9,24.</a>
				]
			</em>
			váltságot szerezve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			Mert ha a bakoknak és bikáknak a vére,
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,4">3 Móz. 16,4-16.</a>
				]
			</em>
			meg a tehén hamva,
			<em>
				[
				<a href="04.html#19,2">4 Móz. 19,2-20.</a>
				]
			</em>
			a tisztátalanokra hintetvén, megszentel a testnek tisztaságára:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Mennyivel inkább Krisztusnak a vére, a ki örökké való Lélek által önmagát áldozta fel
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,19">1 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			ártatlanul Istennek: megtisztítja a ti lelkiismereteteket a holt cselekedetektől, hogy szolgáljatok az élő Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			És ezért új szövetségnek a közbenjárója ő, hogy meghalván az első szövetségbeli bűnök váltságáért, a
			<em>
				[
				<a href="51.html#13,39">Csel. 13,39.</a>
				]
			</em>
			hivatottak elnyerjék az
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,16">Márk. 16,16.</a>
				]
			</em>
			örökkévaló örökségnek ígéretét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			Mert a hol végrendelet van, szükséges, hogy a végrendelkező halála bekövetkezzék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			Mivel a végrendelet holtak után jogerős, különben pedig, ha él a végrendelkező, épen nem érvényes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			Innét van, hogy az első sem szenteltetett meg vér nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Mert mikor Mózes a törvény szerint minden
			<em>
				[
				<a href="02.html#24,3">2 Móz. 24,3-8.</a>
				]
			</em>
			parancsolatot elmondott az egész népnek, vevén a borjúknak és a bakoknak vérét, vízzel és vörös gyapjúval meg izsóppal együtt, magát a könyvet is és az egész népet meghintette,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			Mondván: Ez azon szövetség vére, a melyet Isten számotokra rendelt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			Majd a sátort is és az istentiszteletre való összes edényeket
			<em>
				[
				<a href="03.html#8,10">3 Móz. 8,10-30.</a>
				]
			</em>
			hasonlóképen meghintette vérrel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,22">9,22</a>
			</b>
			És csaknem minden vérrel tisztíttatik meg a törvény szerint,
			<em>
				[
				<a href="03.html#17,11">3 Móz. 17,11.</a>
				]
			</em>
			és vérontás nélkül nincsen bűnbocsánat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,23">9,23</a>
			</b>
			Annakokáért szükséges, hogy a mennyei dolgoknak ábrázolatai effélékkel tisztíttassanak meg, magok a mennyei dolgok azonban
			<em>
				[
				<a href="#9,11">vers 11.12.</a>
				]
			</em>
			ezeknél különb áldozatokkal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,24">9,24</a>
			</b>
			Mert nem kézzel csinált szentélybe, az igazinak csak másolatába ment be Krisztus, hanem magába a mennybe, hogy most Isten színe előtt megjelenjék érettünk.
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,1">1 Ján. 2,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,25">9,25</a>
			</b>
			Nem is, hogy sokszor adja magát áldozatul, mint a hogy a főpap évenként bemegy a szentélybe idegen vérrel;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,26">9,26</a>
			</b>
			Mert különben sokszor kellett volna szenvednie a világ teremtetése óta; így pedig csak egyszer jelent meg az időknek végén, hogy áldozatával eltörölje a bűnt.
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,4">Gal. 4,4.5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,27">9,27</a>
			</b>
			És miképen elvégezett dolog, hogy az emberek egyszer meghaljanak,
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,19">1 Móz. 3,19.</a>
				]
			</em>
			azután az ítélet:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,28">9,28</a>
			</b>
			Azonképen Krisztus is egyszer megáldoztatván sokak
			<em>
				[
				<a href="67.html#3,18">1 Pét. 3,18.</a>
				]
			</em>
			bűneinek eltörlése végett, másodszor bűn nélkül jelen meg azoknak, a kik őt várják
			<em>
				[
				<a href="59.html#4,16">1 Thess. 4,16.17.</a>
				]
			</em>
			idvességökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			Minthogy a törvényben a jövendő jóknak
			<em>
				[
				<a href="58.html#2,17">Kol. 2,17.</a>
				<a href="55.html#3,24">Gal. 3,24.</a>
				]
			</em>
			árnyéka, nem maga a dolgok képe van meg, ennélfogva azokkal az áldozatokkal, a melyeket esztendőnként szünetlenül visznek, sohasem képes tökéletességre juttatni az odajárulókat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			Különben megszűnt volna az áldozás, mivelhogy az egyszer megtisztult áldozók többé semminemű bűntudattal nem bírtak volna.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			De azok esztendőnként bűnre emlékeztetnek.
			<em>
				[
				<a href="03.html#16,21">3 Móz. 16,21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			Mert lehetetlen, hogy a bikák és bakok vére eltörölje a bűnöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			Azért a világba bejövetelekor így szól: Áldozatot és ajándékot
			<em>
				[
				<a href="23.html#40,7">Zsolt. 40,7-9.</a>
				]
			</em>
			nem akartál, de testet alkottál nékem,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			Égő és bűnért való áldozatokat nem kedveltél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Akkor mondám: Ímé itt vagyok, (a könyv fejezetében írva vagyon rólam), hogy cselekedjem óh Isten a te akaratodat.
			<em>
				[
				<a href="50.html#4,34">Ján. 4,34.10,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			Fentebb mondván, hogy áldozatot és ajándékot és égő, meg bűnért való áldozatokat nem akartál, sem nem kedveltél a melyeket a törvény szerint visznek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Ekkor ezt mondotta: Ímé itt vagyok, hogy cselekedjem a te akaratodat. Eltörli az elsőt, hogy meghagyja a másodikat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			A mely akarattal szenteltettünk meg egyszer s mindenkorra, a Jézus Krisztus testének megáldozása által.
			<em>
				[
				<a href="#9,14">rész 9,14.28.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			És minden pap naponként szolgálatban áll és gyakorta viszi ugyanazokat az áldozatokat, a melyek sohasem képesek eltörölni a bűnöket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,12">10,12</a>
			</b>
			Ő azonban, egy áldozattal áldozván a bűnökért, mindörökre űle az Istennek jobbjára,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,13">10,13</a>
			</b>
			Várván ímmár, míg lábainak zsámolyául vettetnek az ő ellenségei.
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,25">1 Kor. 15,25.26.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,14">10,14</a>
			</b>
			Mert egyetlenegy áldozatával örökre tökéletesekké tette a megszentelteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,15">10,15</a>
			</b>
			Bizonyságot tesz pedig erről mi nékünk a Szent Lélek is, mert minekutána előre mondotta:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,16">10,16</a>
			</b>
			Ez az a szövetség,
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,31">Jer. 31,31-33.</a>
				]
			</em>
			melyet kötök velök ama napok után, mondja az Úr: Adom az én törvényemet az ő szíveikbe, és az ő elméjökbe írom be azokat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,17">10,17</a>
			</b>
			<em>Azután így szól:</em>
			És az ő bűneikről és álnokságaikról többé meg nem emlékezem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,18">10,18</a>
			</b>
			A hol pedig bűnök bocsánata vagyon, ott nincs többé bűnért való áldozat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,19">10,19</a>
			</b>
			Mivelhogy azért atyámfiai bizodalmunk van a szentélybe való bemenetelre a Jézus vére által,
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,6">Ján. 14,6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,20">10,20</a>
			</b>
			Azon az úton, a melyet ő szentelt nékünk új és élő
			<em>út</em>
			gyanánt, a kárpit, azaz az ő teste által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,21">10,21</a>
			</b>
			És lévén nagy papunk az Isten háza felett:
			<em>
				[
				<a href="#3,6">rész 3,6.4,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,22">10,22</a>
			</b>
			Járuljunk hozzá igaz
			<em>
				[
				<a href="#4,16">rész 4,16.</a>
				]
			</em>
			szívvel, hitnek teljességével, mint a kiknek szívök tiszta a gonosz lelkiismerettől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,23">10,23</a>
			</b>
			És testök meg van mosva tiszta vízzel; tartsuk meg a reménységnek vallását tántoríthatatlanul, mert hű az, a ki ígéretet tett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,24">10,24</a>
			</b>
			És ügyeljünk egymásra, a szeretetre és jó cselekedetekre való felbuzdulás végett,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,25">10,25</a>
			</b>
			El nem hagyván a magunk gyülekezetét, a miképen szokásuk némelyeknek, hanem intvén egymást annyival inkább, mivel látjátok, hogy ama nap közelget.
			<em>
				[
				<a href="68.html#3,10">2 Pét. 3,10-12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,26">10,26</a>
			</b>
			Mert ha szándékosan vétkezünk, az igazság megismerésére való eljutás után, akkor többé nincs bűnökért való áldozat,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,27">10,27</a>
			</b>
			Hanem az ítéletnek valami rettenetes várása és a tűznek lángja, a mely megemészti az ellenszegülőket.
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,41">Mát. 25,41.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,28">10,28</a>
			</b>
			A ki megveti a
			<em>
				[
				<a href="03.html#20,10">3 Móz. 20,10.</a>
				]
			</em>
			Mózes törvényét, két vagy három tanubizonyságra
			<em>
				[
				<a href="05.html#17,6">5 Móz. 17,6.</a>
				]
			</em>
			irgalom nélkül meghal;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,29">10,29</a>
			</b>
			Gondoljátok meg, mennyivel súlyosabb büntetésre méltónak ítéltetik az, a ki az Isten Fiát megtapodja, és a szövetségnek vérét, melylyel megszenteltetett, tisztátalannak tartja, és a kegyelemnek Lelkét bántalmazza?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,30">10,30</a>
			</b>
			Mert ismerjük azt, a ki így szólt: Enyém a bosszúállás,
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,35">5 Móz. 32,35.</a>
				]
			</em>
			én megfizetek, ezt mondja az Úr. És ismét: Az Úr megítéli az ő népét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,31">10,31</a>
			</b>
			Rettenetes dolog az élő Istennek kezébe esni.
			<em>
				[
				<a href="#12,29">rész 12,29.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,32">10,32</a>
			</b>
			Emlékezzetek pedig vissza a régebbi napokra, a melyekben, minekutána megvilágosíttattatok, sok szenvedésteljes küzdelmet állottatok ki,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,33">10,33</a>
			</b>
			Midőn egyfelől gyalázásokkal és nyomorgattatásokkal nyilvánosság elé hurczoltak titeket, másfelől társai lettetek azoknak, a kik így jártak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,34">10,34</a>
			</b>
			Mert a foglyokkal is együtt szenvedtetek, és vagyonotok elrablását örömmel fogadtátok, tudván, hogy néktek jobb és maradandó vagyonotok
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,12">Mát. 5,12.</a>
				]
			</em>
			van a mennyekben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,35">10,35</a>
			</b>
			Ne dobjátok el hát bizodalmatokat, melynek nagy jutalma van.
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,32">Mát. 10,32.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,36">10,36</a>
			</b>
			Mert békességes tűrésre van
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,6">1 Pét. 1,6.7.</a>
				<a href="66.html#5,7">Jak. 5,7-11.</a>
				]
			</em>
			szükségetek, hogy az Isten akaratát cselekedvén, elnyerjétek az ígéretet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,37">10,37</a>
			</b>
			Mert még vajmi kevés idő, és a ki eljövendő, eljő és nem késik.
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,7">1 Pét. 1,7.</a>
				<a href="68.html#3,9">2 Pét. 3,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,38">10,38</a>
			</b>
			Az igaz pedig hitből él. És
			<em>
				[
				<a href="42.html#2,4">Hab. 2,4.</a>
				]
			</em>
			a ki meghátrál,
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,32">Péld. 3,32.</a>
				]
			</em>
			abban nem gyönyörködik a lelkem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,39">10,39</a>
			</b>
			De mi nem vagyunk meghátrálás
			<em>emberei</em>
			, hogy elvesszünk, hanem hitéi,
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,16">Márk. 16,16.</a>
				]
			</em>
			hogy életet nyerjünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			A hit pedig a reménylett dolgoknak valósága, és a nem látott dolgokról való meggyőződés.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			Mert ezzel szereztek
			<em>jó</em>
			bizonyságot a régebbiek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			Hit által értjük meg, hogy a világ Isten beszéde által
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,1">1 Móz. 1,1.</a>
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.10.</a>
				]
			</em>
			teremtetett, hogy a mi látható, a láthatatlanból állott elő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Hit által vitt Ábel
			<em>
				[
				<a href="01.html#4,4">1 Móz. 4,4.5.</a>
				<a href="#12,24">rész 12,24.</a>
				]
			</em>
			becsesebb áldozatot Istennek, mint Kain, a mi által bizonyságot nyert a felől, hogy igaz, bizonyságot tevén az ő ajándékairól Isten, és az által még holta után is beszél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			Hit által vitetett fel Énokh,
			<em>
				[
				<a href="01.html#5,24">1 Móz. 5,24.</a>
				]
			</em>
			hogy ne lásson halált, és nem találták meg, mert az Isten felvitte őt. Mert felvitetése előtt bizonyságot nyert a felől, hogy kedves volt Istennek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Hit nélkül pedig lehetetlen Istennek tetszeni; mert a ki Isten elé járul, hinnie kell, hogy ő létezik és megjutalmazza azokat, a kik őt keresik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			Hit által tisztelte Istent Noé,
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,13">1 Móz. 6,13.14.</a>
				]
			</em>
			mikor megintetvén a még nem látott dolgok felől, házanépe megtartására bárkát készített, a mely által kárhoztatá e világot és a hitből való igazságnak örökösévé lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			Hit által engedelmeskedett
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,1">1 Móz. 12,1-4.</a>
				]
			</em>
			Ábrahám, mikor elhívatott, hogy menjen ki arra a helyre, a melyet örökölendő vala, és kiméne, nem tudván, hová megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			Hit által lakott az ígéret földén, mint
			<em>
				[
				<a href="01.html#35,27">1 Móz. 35,27.</a>
				]
			</em>
			idegenben, sátorokban lakván Izsákkal és Jákóbbal, ugyanazon ígéretnek örökös társaival.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			Mert várja vala az alapokkal bíró várost, melynek építője és alkotója az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			Hit által nyert erőt Sára
			<em>
				[
				<a href="01.html#17,17">1 Móz. 17,17.19.21,2.</a>
				]
			</em>
			is az ő méhében való foganásra, és életkora ellenére szűlt, minthogy hűnek tartotta azt, a ki az ígéretet tette.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			Azért is egytől, még pedig mintegy kihalttól annyian származtak, mint az égnek csillagai
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,17">1 Móz. 22,17.</a>
				]
			</em>
			sokaságra nézve, és mint a tenger partja mellett a fövény, mely megszámlálhatatlan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			Hitben haltak meg mindezek, nem nyerve meg az ígéreteket,
			<em>
				[
				<a href="01.html#48,21">1 Móz. 48,21.</a>
				]
			</em>
			hanem
			<em>csak</em>
			távolról látva és üdvözölve azokat, és vallást tevén arról,
			<em>
				[
				<a href="01.html#47,9">1 Móz. 47,9.</a>
				]
			</em>
			hogy idegenek és vándorok a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			Mert a kik így szólnak, nyilván jelentik, hogy hazát keresnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			És hogyha eszökbe jutott volna az, a melyből kijöttek,
			<em>
				[
				<a href="01.html#12,1">1 Móz. 12,1.</a>
				]
			</em>
			volt volna idejök a visszatérésre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			Így azonban jobb után vágyódnak, tudniillik mennyei után; azért nem szégyenli őket az Isten, hogy
			<em>
				[
				<a href="02.html#3,6">2 Móz. 3,6.</a>
				]
			</em>
			Istenöknek neveztessék, mert készített nékik várost.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Hit által áldozta meg
			<em>
				[
				<a href="01.html#22,2">1 Móz. 22,2.9-12.</a>
				]
			</em>
			Ábrahám Izsákot, próbára tétetvén, és az egyszülöttet vitte áldozatul, ő, ki az ígéreteket nyerte,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			A kinek meg volt mondva: Izsákban neveztetik néked mag;
			<em>
				[
				<a href="01.html#21,12">1 Móz. 21,12.</a>
				<a href="52.html#9,7">Róm. 9,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			Úgy gondolkozván, hogy az Isten a halálból is képes feltámasztani, miért is őt példaképen visszanyerte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,20">11,20</a>
			</b>
			Hit által áldá meg a jövendőkre nézve
			<em>
				[
				<a href="01.html#27,28">1 Móz. 27,28.39.</a>
				]
			</em>
			Izsák Jákóbot és Ézsaut.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,21">11,21</a>
			</b>
			Hit által áldá meg a haldokló Jákób
			<em>
				[
				<a href="01.html#48,13">1 Móz. 48,13-20.</a>
				]
			</em>
			a József fiainak mindenikét, és botja végére hajolva imádkozott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,22">11,22</a>
			</b>
			Hit által emlékezett meg élete végén József az Izráel fiainak kimeneteléről,
			<em>
				[
				<a href="01.html#50,24">1 Móz. 50,24.</a>
				]
			</em>
			és az ő tetemeiről rendelkezett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,23">11,23</a>
			</b>
			Hit által rejtegették Mózest az ő szülei
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,2">2 Móz. 2,2.</a>
				]
			</em>
			születése után három hónapig, mivel látták, hogy kellemes a gyermek, és nem féltek a király parancsától.
			<em>
				[
				<a href="02.html#1,22">2 Móz. 1,22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,24">11,24</a>
			</b>
			Hit által tiltakozott Mózes, midőn felnövekedett, hogy a
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,10">2 Móz. 2,10.11.</a>
				]
			</em>
			Faraó leánya fiának mondják,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,25">11,25</a>
			</b>
			Inkább választván az Isten népével való együttnyomorgást, mint a bűnnek ideig-óráig való gyönyörűségét;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,26">11,26</a>
			</b>
			Égyiptom kincseinél nagyobb gazdagságnak tartván Krisztus gyalázatát, mert a megjutalmazásra tekintett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,27">11,27</a>
			</b>
			Hit által hagyta
			<em>
				[
				<a href="02.html#2,15">2 Móz. 2,15.</a>
				]
			</em>
			oda Égyiptomot, nem félvén a király haragjától; mert erős szívű volt, mintha látta volna a láthatatlant.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,28">11,28</a>
			</b>
			Hit által rendelte a páskát
			<em>
				[
				<a href="02.html#12,3">2 Móz. 12,3-14.</a>
				]
			</em>
			és a vérnek kiontását, hogy az öldöklő ne illesse az ő elsőszülötteiket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,29">11,29</a>
			</b>
			Hit által keltek át a veres
			<em>
				[
				<a href="02.html#14,22">2 Móz. 14,22-29.</a>
				]
			</em>
			tengeren, mint valami szárazföldön, a mit megpróbálván az égyiptomiak, elnyelettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,30">11,30</a>
			</b>
			Hit által omlottak le Jérikónak kőfalai,
			<em>
				[
				<a href="06.html#6,2">Józs. 6,2.</a>
				]
			</em>
			midőn hét napig köröskörül járták.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,31">11,31</a>
			</b>
			Hit által nem veszett el Ráháb, a
			<em>
				[
				<a href="06.html#2,1">Józs. 2,1.6,23.</a>
				]
			</em>
			parázna nő az engedetlenekkel együtt, befogadván a kémeket békességgel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,32">11,32</a>
			</b>
			És mit mondjak még? Hiszen kifogynék az időből, ha szólnék
			<em>
				[
				<a href="07.html#6,11">Bir. 6,11.4,6.13,3-5.24.25.11,11.</a>
				<a href="09.html#17,45">1 Sám. 17,45.</a>
				]
			</em>
			Gedeonról, Bárákról, Sámsonról, Jeftéről, Dávidról, Sámuelről és a prófétákról;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,33">11,33</a>
			</b>
			A kik hit által országokat
			<em>
				[
				<a href="10.html#8,1">2 Sám. 8,1.</a>
				]
			</em>
			győztek le, igazságot cselekedtek, az ígéreteket elnyerték, az oroszlánok száját betömték.
			<em>
				[
				<a href="34.html#6,16">Dán. 6,16-22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,34">11,34</a>
			</b>
			Megoltották a tűznek erejét, megmenekedtek
			<em>
				[
				<a href="34.html#3,23">Dán. 3,23-27.</a>
				]
			</em>
			a kard élitől, felerősödtek a betegségből, erősek lettek a háborúban, megszalasztották az idegenek
			<em>
				[
				<a href="07.html#7,19">Bir. 7,19-21.</a>
				]
			</em>
			táborait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,35">11,35</a>
			</b>
			Asszonyok feltámadás útján visszanyerték halottjaikat;
			<em>
				[
				<a href="12.html#4,20">2 Kir. 4,20.36.</a>
				]
			</em>
			mások kínpadra vonattak, visszautasítván a szabadulást, hogy becsesebb feltámadásban részesüljenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,36">11,36</a>
			</b>
			Mások pedig megcsúfoltatások és megostoroztatások próbáját állották ki, sőt még bilincseket
			<em>
				[
				<a href="30.html#20,2">Jer. 20,2.</a>
				]
			</em>
			és börtönt is;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,37">11,37</a>
			</b>
			Megköveztettek, kínpróbát szenvedtek, szétfűrészeltettek, kardra hányattak, juhoknak és kecskéknek bőrében bujdostak, nélkülözve, nyomorgattatva, gyötörtetve,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,38">11,38</a>
			</b>
			A kikre nem volt méltó e világ, bujdosva pusztákon és hegyeken, meg barlangokban és a földnek hasadékaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,39">11,39</a>
			</b>
			És mindezek, noha hit által jó bizonyságot nyertek, nem kapták meg az ígéretet.
			<em>
				[
				<a href="01.html#3,15">1 Móz. 3,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,40">11,40</a>
			</b>
			Mivel Isten mi felőlünk valami jobbról gondoskodott, hogy nálunk nélkül tökéletességre ne jussanak.
			<em>
				[
				<a href="51.html#3,14">Csel. 3,14.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			Annakokáért mi is, kiket a bizonyságoknak ily nagy fellege vesz körül, félretéve minden akadályt és a megkörnyékező bűnt, kitartással fussuk meg az előttünk levő küzdő tért.
			<em>
				[
				<a href="52.html#6,4">Róm. 6,4.</a>
				<a href="56.html#4,1">Eféz. 4,1-4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			Nézvén a hitnek fejedelmére és bevégezőjére Jézusra, a ki az előtte levő öröm helyett, megvetve a gyalázatot, keresztet szenvedett, s az Isten királyi székének jobbjára ült.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Gondoljátok meg azért, hogy ő ily ellene való támadást szenvedett el a bűnösöktől, hogy el ne csüggedjetek lelkeitekben elalélván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			Mert még végig nem állottatok ellent, tusakodván a bűn ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			És elfeledkeztetek-é az intésről, a mely néktek mint fiaknak szól: Fiam,
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,11">Péld. 3,11.12.</a>
				<a href="22.html#5,17">Jób. 5,17.</a>
				]
			</em>
			ne vesd meg az Úrnak fenyítését, se meg ne lankadj, ha ő dorgál téged;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Mert a kit szeret az
			<em>
				[
				<a href="73.html#3,19">Jel. 3,19.</a>
				]
			</em>
			Úr, megdorgálja, megostoroz pedig mindent, a kit fiává fogad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			Ha a fenyítést elszenveditek, akkor veletek úgy bánik az Isten, mint fiaival; mert melyik fiú az, a kit meg nem fenyít az apa?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			Ha pedig fenyítés nélkül valók vagytok, melyben mindenek részesültek, korcsok vagytok és nem fiak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			Aztán, a mi testi apáink fenyítettek minket és becsültük őket; avagy nem sokkal inkább engedelmeskedünk-é a lelkek Atyjának, és élünk!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			Mert ám azok kevés ideig, tetszésök szerint fenyítettek; ő pedig javunkra, hogy szentségében részesüljünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			Bármely fenyítés ugyan jelenleg nem látszik örvendetesnek, hanem keservesnek, ámde utóbb az igazságnak békességes gyümölcsével fizet azoknak, a kik általa gyakoroltatnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Annakokáért a lecsüggesztett kezeket és az ellankadt térdeket egyenesítsétek föl,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			És lábaitokkal egyenesen járjatok, hogy a sánta el ne hajoljon, sőt inkább meggyógyuljon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			Kövessétek mindenki irányában a békességet
			<em>
				[
				<a href="52.html#12,18">Róm. 12,18.</a>
				<a href="47.html#5,9">Mát. 5,9.</a>
				]
			</em>
			és a szentséget, a mely nélkül senki sem látja meg az Urat:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			Vigyázván arra, hogy az Isten kegyelmétől senki el ne szakadjon; nehogy
			<em>
				[
				<a href="05.html#29,18">5 Móz. 29,18.</a>
				]
			</em>
			a keserűségnek bármely gyökere, fölnevekedvén, megzavarjon, és ez által sokan megfertőztettessenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			Ne legyen senki parázna vagy istentelen, mint Ézsau,
			<em>
				[
				<a href="01.html#25,33">1 Móz. 25,33.</a>
				]
			</em>
			a ki egy ételért eladta első szülöttségi jogát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Mert tudjátok, hogy azután is, mikor akarta örökölni az áldást, megvettetett; mert nem találta meg a megbánás helyét, noha könyhullatással kereste azt
			<em>az áldást</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			Mert nem járultatok megtapintható hegyhez, és lángoló
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,11">2 Móz. 19,11.16-</a>
				21.]
			</em>
			tűzhöz, és sűrű homályhoz, és sötétséghez, és szélvészhez,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,19">12,19</a>
			</b>
			És trombita harsogásához, és a mondásoknak szavához, melyet a kik hallottak, kérték,
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,19">2 Móz. 20,19.</a>
				]
			</em>
			hogy ne intéztessék hozzájok szó;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,20">12,20</a>
			</b>
			Mert nem bírták ki, a mi parancsolva volt: Még ha oktalan állat
			<em>
				[
				<a href="02.html#19,13">2 Móz. 19,13.</a>
				]
			</em>
			ér is a hegyhez, megköveztessék, vagy nyillal lövettessék le;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,21">12,21</a>
			</b>
			És oly rettenetes volt a látomány, hogy Mózes is mondá: Megijedtem és remegek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,22">12,22</a>
			</b>
			Hanem járultatok Sion hegyéhez, és az élő Istennek városához, a
			<em>
				[
				<a href="55.html#4,26">Gal. 4,26.</a>
				]
			</em>
			mennyei Jeruzsálemhez, és az angyalok ezreihez,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,23">12,23</a>
			</b>
			Az elsőszülöttek seregéhez és egyházához, a kik be vannak írva a mennyekben, és mindenek bírájához Istenhez, és a tökéletes igazak lelkeihez,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,24">12,24</a>
			</b>
			És az újszövetség közbenjárójához Jézushoz, és a meghintésnek véréhez, mely jobbat beszél, mint az Ábel vére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,25">12,25</a>
			</b>
			Vigyázzatok, meg ne vessétek azt, a ki szól; mert ha azok meg nem menekültek, a kik a földön szólót megvetették, sokkal kevésbbé mi, ha elfordulunk attól, a ki a mennyekből vagyon,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,26">12,26</a>
			</b>
			Kinek szava akkor megrendítette a földet, most pedig ígéretet tesz, mondván: Még egyszer megrázom nemcsak a földet, hanem az eget is.
			<em>
				[
				<a href="44.html#2,6">Agge. 2,6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,27">12,27</a>
			</b>
			Az a &quot;még egyszer&quot; pedig jelenti az állhatatlan dolgoknak mint teremtményeknek megváltozását, hogy a rendíthetetlen dolgok maradjanak meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,28">12,28</a>
			</b>
			Annakokáért mozdíthatatlan országot nyervén, legyünk háládatosak, melynél fogva szolgáljunk az Istennek tetsző módon kegyességgel és félelemmel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,29">12,29</a>
			</b>
			Mert a mi Istenünk megemésztő tűz.
			<em>
				[
				<a href="05.html#4,24">5 Móz. 4,24.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			Az atyafiúi szeretet maradjon meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			A vendégszeretetről el ne felejtkezzetek, mert ez által némelyek, tudtokon kívül, angyalokat vendégeltek meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			Emlékezzetek meg a foglyokról, mint fogolytársak, a gyötrődőkről, mint a kik magatok is testben vagytok.
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,36">Mát. 25,36-40.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			Tisztességes minden tekintetben a házasság és a szeplőtelen házaságy; a paráznákat
			<em>
				[
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.</a>
				]
			</em>
			pedig és a házasságrontókat megítéli az Isten.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			Fösvénység nélkül való legyen a magatok viselete; elégedjetek meg azzal, a mitek van;
			<em>
				[
				<a href="61.html#6,6">1 Tim. 6,6.8.</a>
				]
			</em>
			mert Ő mondotta: Nem hagylak el,
			<em>
				[
				<a href="05.html#31,8">5 Móz. 31,8.</a>
				]
			</em>
			sem el nem távozom tőled;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Úgy hogy bízvást mondjuk: Az Úr az én segítségem, nem
			<em>
				[
				<a href="23.html#118,6">Zsolt. 118,6.</a>
				]
			</em>
			félek; ember mit árthat én nékem?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Emlékezzetek meg a ti előljáróitokról, a kik szólották néktek az Isten beszédét, és figyelmezvén az ő életök végére, kövessétek hitöket.
			<em>
				[
				<a href="53.html#11,1">1 Kor. 11,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Jézus Krisztus tegnap és ma és örökké ugyanaz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Különböző és idegen tudományok által ne hagyjátok magatokat félrevezettetni; mert jó dolog, hogy kegyelemmel erősíttessék meg a szív, nem ennivalókkal, a melyeknek semmi hasznát sem veszik azok, a kik azok körül járnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Van oltárunk, a melyről nincs joguk enni azoknak, a kik a sátornak szolgálnak.
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,4">Gal. 5,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Mert a mely állatok vérét a főpap beviszi a szentélybe a bűnért, azoknak testét megégetik a táboron kívül.
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,17">Ján. 19,17-20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			Annakokáért Jézus is, hogy megszentelje az ő tulajdon vére által a népet, a kapun kívül szenvedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			Menjünk ki tehát ő hozzá a táboron kívül, az ő gyalázatát hordozván.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			Mert nincsen itt maradandó városunk, hanem a jövendőt keressük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			Annakokáért ő általa vigyünk dícséretnek áldozatát mindenkor Isten elé, azaz az ő nevéről vallást tevő
			<em>
				[
				<a href="35.html#14,3">Hós. 14,3.</a>
				]
			</em>
			ajkaknak gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			A jótékonyságról pedig és az adakozásról el ne felejtkezzetek, mert ilyen áldozatokban gyönyörködik az Isten.
			<em>
				[
				<a href="57.html#4,18">Fil. 4,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			Engedelmeskedjetek előljáróitoknak
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,12">1 Thess. 5,12.</a>
				]
			</em>
			és fogadjatok szót, mert ők vigyáznak lelkeitekre,
			<em>
				[
				<a href="33.html#3,17">Ezék. 3,17.</a>
				]
			</em>
			mint számadók; hogy ezt örömmel míveljék és nem bánkódva, mert ez néktek nem használ.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Imádkozzatok érettünk. Mert úgy vagyunk meggyőződve, hogy jó lelkiismeretünk van, igyekezvén mindenekben tisztességesen forgolódni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,19">13,19</a>
			</b>
			Kiváltképen pedig arra kérlek, hogy ezt cselekedjétek, hogy mihamarább visszaadhassam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,20">13,20</a>
			</b>
			A békesség Istene pedig, a ki kihozta a halálból a juhoknak
			<em>
				[
				<a href="50.html#10,11">Ján. 10,11.</a>
				]
			</em>
			nagy pásztorát, örök szövetség vére által, a mi Urunkat Jézust,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,21">13,21</a>
			</b>
			Tegyen készségesekké titeket minden jóra, hogy cselekedjétek az ő akaratát, azt munkálván ti bennetek, a mi kedves ő előtte a Jézus Krisztus által, a kinek dicsőség örökkön örökké. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,22">13,22</a>
			</b>
			Kérlek pedig titeket atyámfiai, szívleljétek meg ez intő beszédet, hiszen röviden is írtam néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,23">13,23</a>
			</b>
			Legyen tudtotokra, hogy a mi atyánkfia Timótheus kiszabadult, a kivel ha csakhamar eljő, meglátogatlak titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,24">13,24</a>
			</b>
			Köszöntsétek minden előljárótokat és a szenteket mind. Köszöntenek titeket az Olaszországból valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,25">13,25</a>
			</b>
			Kegyelem mindnyájatokkal! Ámen!
		</p>
	</body>
</html>
