<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Jak.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JAKAB APOSTOLNAK KÖZÖNSÉGES LEVELE
			<em>[Jak.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Jakab, Istennek és az Úr Jézus Krisztusnak szolgája, az elszórtan
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,1">1 Pét. 1,1.</a>
				]
			</em>
			levő tizenkét nemzetségnek; üdvözletemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Teljes örömnek
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,6">1 Pét. 1,6.</a>
				<a href="52.html#5,3">Róm. 5,3.</a>
				]
			</em>
			tartsátok, atyámfiai, mikor különféle kísértésekbe estek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Tudván, hogy a ti
			<em>
				[
				<a href="52.html#5,3">Róm. 5,3.</a>
				]
			</em>
			hiteteknek megpróbáltatása kitartást szerez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			A kitartásban pedig tökéletes cselekedet legyen, hogy tökéletesek és épek legyetek minden fogyatkozás nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Ha pedig valakinek közületek nincsen bölcsessége,
			<em>
				[
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				]
			</em>
			kérje
			<em>
				[
				<a href="24.html#2,6">Péld. 2,6.</a>
				]
			</em>
			Istentől, a ki mindenkinek készségesen és szemrehányás nélkül adja; és megadatik néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			De kérje
			<em>
				[
				<a href="47.html#21,21">Mát. 21,21.</a>
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				]
			</em>
			hittel, semmit sem kételkedvén: mert a ki kételkedik, hasonlatos a tenger habjához, a melyet a szél hajt és ide s tova hány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Mert ne vélje az ilyen ember, hogy kaphat valamit az Úrtól;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			A
			<em>
				[
				<a href="66.html#4,8">Jak. 4,8.</a>
				]
			</em>
			kétszívű, a minden útjában állhatatlan ember.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Dicsekedjék pedig az alacsony
			<em>sorsú</em>
			atyafi az ő nagyságával;
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,5">Jak. 2,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			A gazdag pedig az ő alacsonyságával: mert elmúlik, mint a
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,6">Ésa. 40,6.</a>
				<a href="67.html#1,24">1 Pét. 1,24.</a>
				]
			</em>
			fűnek virága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Mert felkél a nap az ő hévségével, és megszárítja a füvet; és
			<em>
				[
				<a href="29.html#40,6">Ésa. 40,6.7.</a>
				]
			</em>
			annak virága elhull, és ábrázatának kedvessége elvész: így hervad el a
			<em>
				[
				<a href="23.html#102,12">Zsolt. 102,12.</a>
				]
			</em>
			gazdag is az ő útaiban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Boldog ember az, a ki a kísértésben kitart; mert minekutána megpróbáltatott, elveszi az életnek koronáját, a mit az Úr ígért az őt szeretőknek.
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,11">Jak. 5,11.</a>
				<a href="62.html#4,8">2 Tim. 4,8.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Senki se mondja, mikor kísértetik: Az Istentől kísértetem: mert az Isten gonoszsággal nem kísérthető, ő maga pedig senkit sem kísért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Hanem mindenki kísértetik, a mikor vonja és édesgeti a tulajdon kívánsága.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Azután a kívánság megfoganván, bűnt szűl; a bűn pedig teljességre jutván halált nemz.
			<em>
				[
				<a href="52.html#5,12">Róm. 5,12.6,23.7,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Ne tévelyegjetek szeretett atyámfiai!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Minden jó adomány és minden tökéletes ajándék felülről való, és a világosságok Atyjától száll alá, a
			<em>
				[
				<a href="69.html#1,5">1 Ján. 1,5.</a>
				]
			</em>
			kinél nincs változás, vagy változásnak árnyéka.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Az ő akarata szült minket az igazságnak ígéje által, hogy az ő teremtményeinek valami zsengéje legyünk.
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,13">Ján. 1,13.</a>
				<a href="67.html#1,23">1 Pét. 1,23.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Azért, szeretett atyámfiai, legyen minden ember gyors a hallásra, késedelmes a
			<em>
				[
				<a href="24.html#17,27">Péld. 17,27.28.</a>
				<a href="25.html#7,9">Préd. 7,9.</a>
				]
			</em>
			szólásra, késedelmes a haragra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Mert ember haragja Isten igazságát nem munkálja.
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,26">Eféz. 4,26.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Elvetvén
			<em>
				[
				<a href="58.html#3,8">Kol. 3,8.9.</a>
				<a href="67.html#2,1">1 Pét. 2,1.</a>
				]
			</em>
			azért minden undokságot és a gonoszságnak sokaságát, szelídséggel fogadjátok a beoltott ígét, a mely
			<em>
				[
				<a href="52.html#1,16">Róm. 1,16.</a>
				]
			</em>
			megtarthatja a ti lelkeiteket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			Az ígének pedig megtartói legyetek és ne
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,26">Mát. 7,26.</a>
				<a href="52.html#2,13">Róm. 2,13.</a>
				]
			</em>
			csak hallgatói, megcsalván magatokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Mert ha valaki hallgatója az ígének és nem megtartója, az ilyen hasonlatos ahhoz az emberhez, a ki tükörben nézi az ő természet szerinti ábrázatát:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Mert megnézte magát és elment, és azonnal elfelejtette, milyen volt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			De a ki belenéz a szabadság
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,12">Jak. 2,12.</a>
				<a href="52.html#8,2">Róm. 8,2.</a>
				]
			</em>
			tökéletes törvényébe és megmarad a mellett, az nem feledékeny hallgató, sőt cselekedet követője lévén, az
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,17">Ján. 13,17.</a>
				]
			</em>
			boldog lesz az ő cselekedetében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,26">1,26</a>
			</b>
			Ha valaki istentisztelőnek látszik köztetek, de nem zabolázza meg nyelvét,
			<em>
				[
				<a href="23.html#34,14">Zsolt. 34,14.</a>
				]
			</em>
			sőt megcsalja a maga szívét, annak az istentisztelete hiábavaló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,27">1,27</a>
			</b>
			Tiszta és szeplő nélkül való istentisztelet az Isten és az Atya előtt ez: meglátogatni az árvákat és özvegyeket az ő nyomorúságukban,
			<em>és</em>
			szeplő nélkül megtartani magát e világtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Atyámfiai ne legyen
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,9">Jak. 2,9.</a>
				<a href="53.html#2,8">1 Kor. 2,8.</a>
				]
			</em>
			személyválogatás a ti hitetekben, a mely van a dicsőség Urában, a mi Jézus Krisztusunkban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Mert ha a ti gyülekezetetekbe bemegy egy aranygyűrűs férfiú fényes ruhában, bemegy pedig egy szegény is szennyes ruhában;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És rátekinttek arra, a kin a fényes ruha van, és azt mondjátok néki: Te ülj ide szépen; és a szegénynek ezt mondjátok: Te állj ott, vagy ülj ide az én zsámolyom mellé:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Nem mondtatok-é ellent magatoknak, és nem lettetek-é gonosz gondolkozású birákká?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Halljátok meg szeretett atyámfiai, avagy nem
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,26">1 Kor. 1,26.</a>
				]
			</em>
			az Isten választotta-é ki e világ szegényeit, hogy
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,21">Luk. 12,21.</a>
				]
			</em>
			gazdagok legyenek hitben, és örökösei az országnak, a melyet azoknak ígért, a kik őt szeretik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			Ti pedig meggyaláztátok a szegényt. Avagy nem a gazdagok hatalmaskodnak- é rajtatok, és nem ők hurczolnak-é titeket a törvény elé?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Nem ők káromolják-é azt a szép nevet, a melyről neveztettek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Ha ellenben megtartjátok a királyi törvényt az Írás szerint:
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			Szeressed felebarátodat, mint tenmagadat, jól cselekesztek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			De ha személyválogatók vagytok, vétkeztek, elmarasztaltatva a törvény által, mint
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,17">5 Móz. 1,17.</a>
				]
			</em>
			annak megrontói.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Mert ha valaki az egész törvényt megtartja is, de vét egy ellen, az egésznek megrontásában bűnös.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,19">Mát. 5,19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Mert a ki ezt mondotta: Ne paráználkodjál, ezt is mondotta: Ne ölj.
			<em>
				[
				<a href="02.html#20,13">2 Móz. 20,13.14.</a>
				]
			</em>
			És ha nem paráználkodol, de ölsz, törvényszegővé lettél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Úgy szóljatok és úgy cselekedjetek, mint a kiket a
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,25">Jak. 1,25.</a>
				]
			</em>
			szabadság törvénye fog megítélni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Mert az ítélet irgalmatlan az iránt, a ki nem cselekszik
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,7">Mát. 5,7.18,30.34.25,45.46.</a>
				]
			</em>
			irgalmasságot; és dicsekedik az irgalmasság az ítélet ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Mi a haszna, atyámfiai, ha valaki azt mondja, hogy hite van, cselekedetei pedig nincsenek? Avagy megtarthatja-é őt a hit?
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,17">Jak. 2,17.</a>
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Ha pedig az atyafiak, férfiak vagy nők, mezítelenek, és szűkölködnek mindennapi eledel nélkül,
			<em>
				[
				<a href="49.html#3,10">Luk. 3,10.11</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			És azt mondja nékik valaki ti közületek: Menjetek el békességgel, melegedjetek meg és lakjatok jól; de nem adjátok meg nékik, a mikre szüksége van a testnek; mi annak a haszna?
			<em>
				[
				<a href="69.html#3,17">1 Ján. 3,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Azonképen a hit is, ha cselekedetei nincsenek, megholt ő magában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			De mondhatja valaki: Néked hited van, nékem pedig cselekedeteim vannak. Mutasd meg nékem a te hitedet a te cselekedeteidből, és én meg fogom néked mutatni az én cselekedeteimből az
			<em>
				[
				<a href="55.html#5,6">Gal. 5,6.</a>
				]
			</em>
			én hitemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Te hiszed, hogy az
			<em>
				[
				<a href="05.html#6,4">5 Móz. 6,4.</a>
				]
			</em>
			Isten egy. Jól teszed. Az ördögök is hiszik,
			<em>
				[
				<a href="48.html#1,24">Márk. 1,24.</a>
				]
			</em>
			és rettegnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Akarod-é pedig tudni, te hiábavaló ember, hogy a hit cselekedetek nélkül megholt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			<em>Avagy</em>
			Ábrahám, a mi atyánk, nem cselekedetekből igazíttatott-é meg, felvivén Izsákot, az ő fiát az oltárra?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Látod, hogy a hit együtt munkálkodott az ő cselekedeteivel, és a cselekedetekből lett teljessé a hit;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			És beteljesedett az Írás, a mely ezt mondja:
			<em>
				[
				<a href="01.html#15,6">1 Móz. 15,6.</a>
				]
			</em>
			Hitt pedig Ábrahám az Istennek, és tulajdoníttatott néki igazságul, és Isten
			<em>
				[
				<a href="29.html#41,8">Ésa. 41,8.</a>
				]
			</em>
			barátjának neveztetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Látjátok tehát, hogy cselekedetekből igazul meg az ember, és nem csupán hitből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Hasonlatosképen pedig a tisztátalan Ráháb
			<em>
				[
				<a href="65.html#11,31">Zsid. 11,31.</a>
				<a href="06.html#2,4">Józs. 2,4.15.</a>
				]
			</em>
			is, avagy nem cselekedetekből igazíttatott é meg, a mikor a követeket házába fogadta, és más úton bocsátotta ki?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Mert a miképen holt a test lélek nélkül, akképen
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,17">Jak. 2,17.20.</a>
				]
			</em>
			holt a hit is cselekedetek nélkül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Atyámfiai, ne legyetek sokan tanítók, tudván azt, hogy súlyosabb ítéletünk lészen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Mert mindnyájan sokképen vétkezünk. Ha valaki beszédben nem vétkezik, az tökéletes ember, képes az egész testét is megzabolázni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Ímé a lovaknak szájába zabolát vetünk, hogy engedelmeskedjenek nékünk, és az ő egész testöket igazgatjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Ímé a hajók is, noha mily nagyok, és erős szelektől hajtatnak, mindazáltal igen kis kormánytól oda fordíttatnak, a hová a kormányos szándéka akarja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Ezenképen a nyelv is kicsiny tag és nagy dolgokkal hányja magát. Ímé csekély tűz mily nagy erdőt felgyújt!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A nyelv is tűz, a gonoszságnak összessége. Úgy van a nyelv a mi tagjaink között, hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#15,11">Mát. 15,11.18.19.12,36.37.</a>
				]
			</em>
			megszeplősíti az egész testet, és lángba borítja élet
			<em>ünk</em>
			folyását,
			<em>maga</em>
			is lángba boríttatván a gyehennától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Mert minden természet, vadállatoké, madaraké, csúszómászóké és vízieké megszelídíthető és meg is szelidíttetett az emberi természet által:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			De a nyelvet az emberek közül senki sem szelidítheti meg; fékezhetetlen gonosz az,
			<em>
				[
				<a href="23.html#140,4">Zsolt. 140,4.</a>
				]
			</em>
			halálos méreggel teljes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Ezzel áldjuk az Istent és Atyát, és ezzel
			<em>
				[
				<a href="24.html#18,21">Péld. 18,21.</a>
				]
			</em>
			átkozzuk az embereket, a kik az Isten hasonlatosságára
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,27">1 Móz. 1,27.</a>
				]
			</em>
			teremttettek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Ugyanabból a szájból jő ki áldás és átok. Atyámfiai, nem kellene ezeknek így lenni!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Vajjon a forrás ugyan abból a nyílásból csörgedeztet-é édest és keserűt?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Avagy atyámfiai,
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,16">Mát. 7,16.18.</a>
				]
			</em>
			teremhet-é a fügefa olajmagvakat, vagy a szőlőtő fügét? Azonképen egy forrás sem adhat sós és édes vizet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Kicsoda köztetek bölcs és okos? Mutassa meg az ő jó életéből az
			<em>
				[
				<a href="05.html#1,13">5 Móz. 1,13.</a>
				]
			</em>
			ő cselekedeteit bölcsességnek szelídségével.
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,18">Jak. 2,18.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Ha pedig keserű irígység és czivódás van a
			<em>
				[
				<a href="56.html#4,31">Eféz. 4,31.</a>
				]
			</em>
			ti szívetekben, ne dicsekedjetek és ne hazudjatok az igazság ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Ez nem az a bölcsesség, a mely felülről jő, hanem földi, testi és
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5.3,17.</a>
				<a href="55.html#5,19">Gal. 5,19.21.</a>
				]
			</em>
			ördögi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Mert a hol irígység és czivakodás
			<em>van</em>
			, ott háborúság és minden gonosz cselekedet is
			<em>van.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			A felülről való bölcsesség pedig először is tiszta, azután békeszerető, méltányos, engedelmes, irgalmassággal és jó gyümölcsökkel teljes, nem kételkedő és nem képmutató.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Az
			<em>
				[
				<a href="29.html#32,17">Ésa. 32,17.</a>
				]
			</em>
			igazság gyümölcse pedig békességben vettetik azoknak, a
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,9">Mát. 5,9.</a>
				]
			</em>
			kik békességesen munkálkodnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Honnét vannak háborúk és harczok közöttetek? Nem onnan-é a ti gerjedelmeitekből, a melyek a ti tagjaitokban
			<em>
				[
				<a href="67.html#2,11">1 Pét. 2,11.</a>
				<a href="52.html#7,23">Róm. 7,23.</a>
				]
			</em>
			vitézkednek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Kívántok
			<em>valamit,</em>
			és nincs néktek: gyilkoltok és irígykedtek, és nem nyerhetitek meg; harczoltok és háborúskodtok; és nincsen semmitek, mert nem kéritek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			Kéritek, de nem kapjátok, mert nem jól kéritek, hogy gerjedelmeitekre költsétek azt.
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,6">Jak. 1,6.7.</a>
				<a href="47.html#7,7">Mát. 7,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Parázna férfiak és asszonyok, nem tudjátok-é, hogy a világ barátsága ellenségeskedés az Istennel? A ki azért e világ barátja akar lenni, az Isten ellenségévé lesz.
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,26">Luk. 6,26.</a>
				<a href="52.html#8,7">Róm. 8,7.</a>
				<a href="69.html#2,15">1 Ján. 2,15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Vagy azt gondoljátok, hogy az Írás hiába mondja: Irígységre
			<em>
				[
				<a href="01.html#6,5">1 Móz. 6,5.</a>
				<a href="02.html#20,5">2 Móz. 20,5.</a>
				<a href="04.html#11,29">4 Móz. 11,29.</a>
				Mát.6,24.]
			</em>
			kívánkozik a lélek, a mely bennünk lakozik?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			De
			<em>majd</em>
			nagyobb kegyelmet ád; ezért mondja:
			<em>
				[
				<a href="24.html#3,34">Péld. 3,34.</a>
				<a href="22.html#22,29">Jób. 22,29.</a>
				<a href="47.html#23,12">Mát. 23,12.</a>
				<a href="67.html#5,5">1 Pét. 5,5.</a>
				]
			</em>
			Az Isten a kevélyeknek ellenök áll, az alázatosoknak pedig kegyelmet ád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Engedelmeskedjetek azért az Istennek;
			<em>
				[
				<a href="56.html#6,12">Eféz. 6,12.</a>
				<a href="67.html#5,6">1 Pét. 5,6.8,9.</a>
				]
			</em>
			álljatok ellene az ördögnek, és elfut tőletek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			<em>
				[
				<a href="45.html#1,3">Zak. 1,3.</a>
				]
			</em>
			Közeledjetek az Istenhez, és közeledni fog
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,16">Ésa. 1,16.</a>
				]
			</em>
			hozzátok. Tisztítsátok meg kezeiteket, ti bűnösök, és szenteljétek meg szíveiteket ti kétszívűek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Nyomorkodjatok és gyászoljatok és sírjatok; a ti nevetéstek gyászra forduljon, és örömötök szomorúságra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Alázzátok meg magatokat az
			<em>
				[
				<a href="67.html#5,6">1 Pét. 5,6.</a>
				]
			</em>
			Úr előtt, és felmagasztal titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Ne szóljátok meg egymást atyámfiai. A ki megszólja atyjafiát, és a ki kárhoztatja atyjafiát, az a törvény ellen szól, és a törvényt kárhoztatja. Ha pedig a törvényt kárhoztatod, nem megtartója, hanem bírája vagy a törvénynek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Egy a törvényhozó, a ki hatalmas megtartani és elveszíteni: kicsoda vagy te, hogy kárhoztatod a másikat?
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,1">Mát. 7,1.10,28.</a>
				<a href="52.html#2,1">Róm. 2,1.14,4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Nosza immár ti, a kik azt mondjátok: Ma vagy holnap elmegyünk ama városba, és ott töltünk egy esztendőt, és kalmárkodunk, és nyerünk;
			<em>
				[
				<a href="24.html#27,1">Péld. 27,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			A kik nem tudjátok mit hoz a holnap: mert micsoda a ti életetek? Bizony pára az, a mely rövid ideig látszik, azután pedig eltűnik.
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,20">Luk. 12,20.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			Holott ezt kellene mondanotok: Ha az Úr akarja és
			<em>
				[
				<a href="51.html#18,21">Csel. 18,21.</a>
				]
			</em>
			élünk, ím ezt, vagy amazt fogjuk cselekedni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			Ti ellenben elbizakodottságtokban dicsekedtek: Minden ilyen dicsekedés gonosz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			A ki azért tudna jót cselekedni, és nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,47">Luk. 12,47.</a>
				]
			</em>
			cselekeszik, bűne az annak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Nosza immár ti gazdagok, sírjatok, jajgatván a ti nyomorúságaitok miatt, a melyek elkövetkeznek reátok.
			<em>
				[
				<a href="49.html#6,24">Luk. 6,24.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Gazdagságotok megrothadt, és a ruháitokat moly ette meg;
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,19">Mát. 6,19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Aranyotokat és ezüstötöket rozsda fogta meg, és azok rozsdája bizonyság ellenetek, és megemészti a ti testeteket, mint a tűz. Kincset gyűjtöttetek az utolsó napokban!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Ímé a ti mezőiteket learató munkások bére, a mit ti elfogtatok, kiált. És az aratók kiáltásai eljutottak a Seregek Urának füleihez.
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,13">3 Móz. 19,13.</a>
				<a href="05.html#24,14">5 Móz. 24,14.15.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Dőzsöltetek
			<em>
				[
				<a href="49.html#16,19">Luk. 16,19.25.</a>
				]
			</em>
			e földön és dobzódtatok; szívetek legeltettétek mint
			<em>
				[
				<a href="30.html#12,3">Jer. 12,3.</a>
				]
			</em>
			áldozás napján.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Elkárhoztattátok, megöltétek az igazat; nem áll ellent néktek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Legyetek azért, atyámfiai, béketűrők
			<em>
				[
				<a href="49.html#21,19">Luk. 21,19.</a>
				<a href="65.html#10,36">Zsid. 10,36.</a>
				]
			</em>
			az Úrnak eljöveteléig. Ímé a szántóvető várja a földnek drága gyümölcsét, béketűréssel várja, míg reggeli és estveli esőt kap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			Legyetek ti is béketűrők,
			<em>és</em>
			erősítsétek meg szíveteket, mert az Úrnak eljövetele közel van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Ne sóhajtozzatok egymás ellen, atyámfiai, hogy el ne ítéltessetek: ímé a Bíró az ajtó előtt áll.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			Például vegyétek, atyámfiai, a szenvedésben és béketűrésben a prófétákat, a kik az Úr nevében szólottak.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,12">Mát. 5,12.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			Ímé, boldogoknak mondjuk a tűrni tudókat. Jóbnak tűrését
			<em>
				[
				<a href="22.html#1,21">Jób. 1,21.</a>
				]
			</em>
			hallottátok, és az Úrtól való végét láttátok, hogy igen irgalmas az Úr és könyörületes.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Mindeneknek előtte pedig ne esküdjetek, atyámfiai, se az égre, se a földre, se semmi más esküvéssel. Hanem legyen a ti igenetek igen, és a nem nem; hogy kárhoztatás alá ne essetek.
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,34">Mát. 5,34.37.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Szenved-é
			<em>
				[
				<a href="23.html#50,15">Zsolt. 50,15.</a>
				]
			</em>
			valaki köztetek? Imádkozzék. Öröme van-é valakinek?
			<em>
				[
				<a href="56.html#5,19">Eféz. 5,19.</a>
				<a href="58.html#3,16">Kol. 3,16.</a>
				]
			</em>
			Dícséretet énekeljen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			Beteg-é valaki köztetek? Hívja magához a gyülekezet véneit, és imádkozzanak felette, megkenvén őt olajjal az Úrnak nevében.
			<em>
				[
				<a href="48.html#6,13">Márk. 6,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			És a
			<em>
				[
				<a href="48.html#16,18">Márk. 16,18.</a>
				]
			</em>
			hitből való imádság megtartja a beteget, és az Úr felsegíti őt. És ha bűnt követett is el, megbocsáttatik néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Valljátok meg bűneiteket egymásnak és
			<em>
				[
				<a href="56.html#6,18">Eféz. 6,18.</a>
				]
			</em>
			imádkozzatok egymásért, hogy meggyógyuljatok: mert igen hasznos az
			<em>
				[
				<a href="23.html#145,18">Zsolt. 145,18.</a>
				]
			</em>
			igaznak buzgóságos könyörgése.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Illés ember volt, hozzánk hasonló természetű; és imádsággal kéré, hogy ne legyen eső, és
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,1">1 Kir. 17,1.</a>
				<a href="49.html#4,25">Luk. 4,25.</a>
				]
			</em>
			nem volt eső a földön három esztendeig és hat hónapig:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			És ismét imádkozott, és az ég esőt adott, és a föld megtermé az ő gyümölcsét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Atyámfiai, hogyha valaki ti köztetek eltévelyedik az igazságtól, és megtéríti őt valaki,
			<em>
				[
				<a href="55.html#6,1">Gal. 6,1.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			Tudja meg, hogy a
			<em>
				[
				<a href="23.html#51,15">Zsolt. 51,15.</a>
				]
			</em>
			ki bűnöst térít meg az ő tévelygő útjáról, lelket ment meg a haláltól és
			<em>
				[
				<a href="24.html#10,12">Péld. 10,12.</a>
				<a href="67.html#4,8">1 Pét. 4,8.</a>
				]
			</em>
			sok bűnt elfedez.
		</p>
	</body>
</html>
