<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [2 Pét.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			PÉTER APOSTOLNAK KÖZÖNSÉGES MÁSODIK LEVELE
			<em>[2 Pét.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Simon
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,43">Ján. 1,43.21,15-17.</a>
				]
			</em>
			Péter, Jézus Krisztus szolgája és apostola, azoknak, a
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,1">1 Pét. 1,1.</a>
				]
			</em>
			kik velünk egyenlő drága hitet nyertek a mi Istenünknek és megtartónknak Jézus Krisztusnak igazságában:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Kegyelem és békesség adassék néktek bőségesen az Istennek és Jézusnak a mi Urunknak megismerésében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Mivelhogy az ő isteni ereje mindennel megajándékozott minket, a mi az életre és kegyességre való, Annak megismerése által, a ki
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,5">1 Pét. 1,5.2,9.</a>
				]
			</em>
			minket a saját dicsőségével és hatalmával elhívott;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			A melyek által igen nagy és becses ígéretekkel ajándékozott meg bennünket; hogy azok által isteni
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,15">1 Pét. 1,15.</a>
				]
			</em>
			természet részeseivé legyetek, kikerülvén a
			<em>
				[
				<a href="#2,18">rész 2,18.</a>
				]
			</em>
			romlottságot, a mely a kívánságban van e világon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Ugyanerre pedig teljes igyekezetet is fordítván, a ti hitetek mellé ragasszatok jó cselekedetet, a jó cselekedet mellé
			<em>
				[
				<a href="53.html#14,1">1 Kor. 14,1.3.</a>
				]
			</em>
			tudományt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			A tudomány mellé pedig mértékletességet, a mértékletesség mellé pedig tűrést, a tűrés mellé
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,27">Jak. 1,27.</a>
				]
			</em>
			pedig kegyességet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			A kegyesség mellé pedig atyafiakhoz való hajlandóságot, az atyafiakhoz való hajlandóság
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,8">Róm. 13,8.10.</a>
				<a href="69.html#2,9">1 Ján. 2,9.</a>
				]
			</em>
			mellé pedig szeretetet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Mert ha ezek megvannak és gyarapodnak bennetek, nem tesznek titeket hivalkodókká, sem gyümölcstelenekké a mi Urunk Jézus Krisztus megismerésére nézve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Mert a kiben ezek
			<em>
				[
				<a href="#1,5">vers 5.8.</a>
				]
			</em>
			nincsenek meg, az vak, rövidlátó, elfelejtkezvén a régi bűneiből való
			<em>
				[
				<a href="56.html#2,1">Eféz. 2,1-5.12.13.</a>
				]
			</em>
			megtisztulásáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Annakokáért, atyámfiai, igyekezzetek inkább a ti elhívatástokat és kiválasztatásotokat erőssé
			<em>
				[
				<a href="65.html#3,14">Zsid. 3,14.</a>
				]
			</em>
			tenni; mert ha ezeket cselekszitek, nem ütköztök meg soha.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Mert ekképen gazdagon adatik majd néktek a mi Urunknak és megtartónknak, a Jézus Krisztusnak örök országába való bemenetel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Annakokáért nem mulasztom el, hogy mindenkor emlékeztesselek titeket ezekre, hogy tudjátok
			<em>ezeket</em>
			, és erősek vagytok a jelenvaló igazságban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Méltónak vélem pedig, a míg ebben a sátorban vagyok, hogy emlékeztetés által ébresztgesselek
			<em>
				[
				<a href="#3,1">rész 3,1.</a>
				]
			</em>
			titeket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Mint a ki tudom, hogy hamar leteszem sátoromat, a miképen a mi Urunk Jézus Krisztus
			<em>
				[
				<a href="50.html#21,18">Ján. 21,18.19.</a>
				]
			</em>
			is megjelentette nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			De igyekezni fogok azon, hogy ti az én halálom után is mindenkor megemlékezhessetek ezekről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Mert nem
			<em>
				[
				<a href="53.html#1,17">1 Kor. 1,17.</a>
				]
			</em>
			mesterkélt meséket követve ismertettük meg veletek a mi Urunk Jézus Krisztus hatalmát és eljövetelét; hanem mint a kik szemlélői voltunk az
			<em>
				[
				<a href="49.html#9,28">Luk. 9,28-35.</a>
				<a href="50.html#21,14">Ján. 21,14.15.</a>
				]
			</em>
			ő nagyságának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mert a mikor az Atya Istentől azt a tisztességet és dicsőséget nyerte, hogy hozzá a felséges dicsőség ilyen szózata jutott: Ez az
			<em>
				[
				<a href="47.html#17,5">Mát. 17,5.</a>
				]
			</em>
			én szeretett Fiam, a kiben én gyönyörködöm:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Ezt az égből jövő szózatot mi hallottuk, együtt lévén vele a szent hegyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			És igen biztos
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,25">Luk. 24,25-27.</a>
				]
			</em>
			nálunk a prófétai beszéd
			<em>is</em>
			, a melyre jól teszitek, ha figyelmeztek, mint sötét
			<em>
				[
				<a href="23.html#119,105">Zsolt. 119,105.</a>
				]
			</em>
			helyen világító szövétnekre, míg
			<em>
				[
				<a href="46.html#4,2">Malak. 4,2.</a>
				]
			</em>
			nappal virrad, és hajnalcsillag kél fel szívetekben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Tudván először azt, hogy az írásban egy prófétai szó sem támad saját magyarázatból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Mert sohasem ember akaratából származott a prófétai szó; hanem a Szent Lélektől
			<em>
				[
				<a href="62.html#3,16">2 Tim. 3,16.</a>
				<a href="11.html#22,14">1 Kir. 22,14.</a>
				]
			</em>
			indíttatva szólottak az Istennek szent emberei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Valának pedig hamis
			<em>
				[
				<a href="33.html#13,2">Ezék. 13,2.3.</a>
				<a href="47.html#25,11">Mát. 25,11.</a>
				]
			</em>
			próféták is a nép között, a miképen ti köztetek is lesznek hamis tanítók, a kik veszedelmes eretnekségeket fognak becsempészni, és az Urat, a ki megváltotta
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,22">1 Ján. 2,22.</a>
				]
			</em>
			őket, megtagadván, önmagokra hirtelen való veszedelmet hoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És sokan fogják követni azoknak romlottságát;
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,1">1 Tim. 4,1.</a>
				]
			</em>
			a kik miatt az igazság útja káromoltatni fog.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És a telhetetlenség miatt költött beszédekkel vásárt űznek belőletek; kiknek kárhoztatásuk régtől fogva nem szünetel, és romlásuk
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,35">5 Móz. 32,35.</a>
				]
			</em>
			nem szunnyad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			Mert ha nem kedvezett az Isten a bűnbe esett angyaloknak,
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,6">Júd. 1,6.</a>
				]
			</em>
			hanem mélységbe taszítván, a sötétség lánczaira adta oda őket, hogy fenntartassanak az ítéletre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			És
			<em>ha</em>
			a régi világnak sem kedvezett, de Nóét
			<em>
				[
				<a href="01.html#7,17">1 Móz. 7,17-23.</a>
				]
			</em>
			az igazság hirdetőjét, nyolczad magával megőrizte, özönvízzel borítván el az istentelenek világát;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			És
			<em>ha</em>
			Sodoma
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,24">1 Móz. 19,24.25.</a>
				]
			</em>
			és Gomora városait elhamvasztotta, végromlásra kárhoztatta, például tévén azokra nézve, a kik istentelenkedni fognak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			És
			<em>ha</em>
			megszabadította az igaz Lótot,
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,12">1 Móz. 19,12.16-22.</a>
				]
			</em>
			a ki az istenteleneknek fajtalanságban való forgolódása miatt elfáradt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			(Mert amaz igaz, azok között lakván, a gonosz cselekedeteket látva és hallva, napról-napra gyötri vala az ő igaz lelkét):
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Meg tudja szabadítani az Úr a kegyeseket a kísértésekből,
			<em>
				[
				<a href="53.html#10,13">1 Kor. 10,13.</a>
				]
			</em>
			a gonoszokat pedig az ítélet napjára büntetésre fenntartani.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Főképen pedig azokat, a kik a testet követvén,
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,4">Júd. 1,4.7.8.10.16.18.</a>
				]
			</em>
			tisztátalan kívánságban járnak, és a hatalmasságot megvetik. Vakmerők, magoknak kedveskedők, a kik a méltóságokat káromolni nem
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,1">Róm. 13,1.2.</a>
				]
			</em>
			rettegnek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			Holott az
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,9">Júd. 1,9.</a>
				]
			</em>
			angyalok, a kik erőre és hatalomra nézve nagyobbak, nem szólnak azok ellen az Úr előtt káromló ítéletet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			De ezek, mint oktalan természeti állatok, a melyek megfogatásra és elpusztításra valók, azokat, a
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,10">Júd. 1,10.</a>
				]
			</em>
			miket nem ismernek, káromolván, azoknak pusztulásával fognak el is pusztulni,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Megkapván gonoszságuk díját, mint a kik gyönyörűségnek tartják a naponkénti dobzódást; undokságok és
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,12">Júd. 1,12.</a>
				]
			</em>
			fertelmek, a kik kéjelegnek az ő csalárdságukban, mikor együtt lakmároznak veletek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			A kiknek szemei
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,28">Mát. 5,28.</a>
				]
			</em>
			paráznasággal telvék, bűnnel telhetetlenek; elhitetik az állhatatlan lelkeket, szívök gyakorlott a telhetetlenségben, átok gyermekei;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			A kik elhagyván az egyenes útat, eltévelyedtek, követvén
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,7">4 Móz. 22,7-</a>
				21.32.]
			</em>
			Bálámnak, Bosor fiának útját, a ki a gonoszság díját kedvelte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			De megfeddetett az ő törvénytelenségéért: egy igavonó néma állat emberi szóval
			<em>
				[
				<a href="04.html#22,24">4 Móz. 22,24.</a>
				]
			</em>
			szólván, megakadályozta a próféta esztelenségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			Ezek víztelen
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,12">Júd. 1,12.</a>
				]
			</em>
			kútfők, széltől hányatott fellegek, a kiknek a sötétség homálya van fenntartva örökre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Mert hiábavalóság kevély
			<em>szavait</em>
			szólván,
			<em>
				[
				<a href="72.html#1,16">Júd. 1,16.</a>
				]
			</em>
			testi kívánsággal, bujálkodással elhitetik azokat, a kik valóban elszakadtak a tévelygésben élőktől,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Szabadságot ígérvén azoknak, holott ők magok a romlottság
			<em>
				[
				<a href="#2,10">vers 10-15.</a>
				<a href="50.html#8,34">Ján. 8,34.</a>
				]
			</em>
			szolgái; mert a kit valaki legyőzött, az annak szolgájává lett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			Mert ha az Úrnak, a megtartó Jézus Krisztusnak megismerése
			<em>
				[
				<a href="57.html#3,7">Fil. 3,7.8.</a>
				]
			</em>
			által a világ fertelmeit elkerülték, de ezekbe ismét belekeveredve legyőzetnek, az ő utolsó állapotjuk
			<em>
				[
				<a href="65.html#10,26">Zsid. 10,26.27.</a>
				]
			</em>
			gonoszabbá lett az elsőnél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Mert jobb volna rájok nézve, ha meg sem
			<em>
				[
				<a href="49.html#12,47">Luk. 12,47-48.</a>
				]
			</em>
			ismerték volna az igazság útját, mint hogy megismervén, elpártoljanak a nekik adott szent parancsolattól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			De betelt rajtok az igaz példabeszéd
			<em>szava:</em>
			Az
			<em>
				[
				<a href="24.html#28,11">Péld. 28,11.</a>
				]
			</em>
			eb visszatért a saját okádására, és a megmosódott disznó a sárnak fertőjébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Ez immár második levélírásom néktek, szeretteim, amelylyel a ti tiszta gondolkozástokat emlékeztetés által
			<em>
				[
				<a href="#1,13">rész 1,13.15.</a>
				]
			</em>
			serkentgetem;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Hogy megemlékezzetek a szent prófétáktól ezelőtt mondott
			<em>
				[
				<a href="#1,19">rész 1,19.</a>
				]
			</em>
			beszédekről, és az Úrnak és
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			Megtartónak általunk, az apostolok által közölt parancsolatjáról:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Tudván először azt, hogy az utolsó időben csúfolkodók támadnak,
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,1">1 Tim. 4,1.</a>
				]
			</em>
			a kik saját kívánságaik szerint járnak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			És ezt mondják: Hol van az ő eljövetelének
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,3">Ján. 14,3.</a>
				<a href="33.html#12,22">Ezék. 12,22.</a>
				]
			</em>
			ígérete? Mert a mióta az atyák elhunytak, minden azonképen marad a teremtés kezdetétől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			Mert kész-akarva nem tudják azt, hogy egek régtől fogva voltak, és föld, mely vízből és víz által állott elő az Isten szavára;
			<em>
				[
				<a href="01.html#1,6">1 Móz. 1,6-8.</a>
				<a href="23.html#24,2">Zsolt. 24,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A melyek által az akkori világ vízzel
			<em>
				[
				<a href="01.html#7,11">1 Móz. 7,11.12.23.</a>
				]
			</em>
			elboríttatván elveszett:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			A mostani egek pedig és a föld, ugyanazon szó
			<em>
				[
				<a href="#3,10">vers 10.</a>
				]
			</em>
			által megkíméltettek, tűznek tartatván fenn, az ítéletnek és az istentelen emberek romlásának
			<em>
				[
				<a href="60.html#1,6">2 Thess. 1,6-8.</a>
				]
			</em>
			napjára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Ez az egy azonban ne legyen elrejtve előttetek, szeretteim,
			<em>
				[
				<a href="23.html#90,4">Zsolt. 90,4.</a>
				]
			</em>
			hogy egy nap az Úrnál olyan, mint ezer esztendő, és ezer esztendő mint egy nap.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Nem késik el az ígérettel az
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,3">Ján. 14,3.</a>
				]
			</em>
			Úr, mint némelyek késedelemnek tartják; hanem hosszan tűr érettünk, nem akarván, hogy némelyek elveszszenek, hanem hogy mindenki
			<em>
				[
				<a href="73.html#22,12">Jel. 22,12-20.</a>
				]
			</em>
			megtérésre jusson.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Az Úr napja pedig úgy jő
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,37">Mát. 24,37.42-44.</a>
				]
			</em>
			majd el, mint éjjeli tolvaj, a mikor az egek ropogva elmúlnak, az elemek pedig megégve felbomlanak, és
			<em>
				[
				<a href="#3,7">vers 7.12.</a>
				]
			</em>
			a föld és a rajta lévő dolgok is megégnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Mivelhogy azért mindezek felbomlanak, milyeneknek kell lennetek néktek szent életben
			<em>
				[
				<a href="#3,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			és kegyességben,
			<em>
				[
				<a href="66.html#1,27">Jak. 1,27.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			A kik várjátok
			<em>
				[
				<a href="59.html#1,10">1 Thess. 1,10.4,14-17.</a>
				]
			</em>
			és sóvárogjátok az Isten napjának eljövetelét, a melyért az egek tűzbe borulva felbomlanak, és az elemek égve megolvadnak!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			De új eget
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,17">Ésa. 65,17.66,22.</a>
				<a href="73.html#21,1">Jel. 21,1.</a>
				]
			</em>
			és új földet várunk az ő ígérete szerint, a melyekben igazság lakozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Annakokáért szeretteim, ezeket várván
			<em>
				[
				<a href="#3,10">vers 10.13.</a>
				]
			</em>
			, igyekezzetek, hogy
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,32">Kol. 1,32.</a>
				<a href="59.html#3,13">1 Thess. 3,13.</a>
				]
			</em>
			szeplő nélkül és hiba nélkül valóknak találjon titeket békességben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			És a mi
			<em>
				[
				<a href="#3,9">vers 9.</a>
				<a href="52.html#2,4">Róm. 2,4.</a>
				]
			</em>
			Urunknak hosszútűrését idvességnek tartsátok; a miképen a mi szeretett atyánkfia Pál is írt néktek a néki adott bölcsesség szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Szinte minden levelében is, a mikor ezekről beszél azokban; a melyekben vannak némely nehezen érthető dolgok, a miket a tudatlanok és állhatatlanok elcsűrnek-csavarnak, mint egyéb írásokat is, a magok vesztére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Ti azért szeretteim előre tudván
			<em>ezt</em>
			, őrizkedjetek, hogy az istentelenek tévelygéseitől
			<em>
				[
				<a href="#3,3">vers 3.4.</a>
				]
			</em>
			elragadtatva, a saját erősségetekből
			<em>
				[
				<a href="#3,3">vers 3.9.</a>
				<a href="67.html#1,19">1 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			ki ne essetek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Hanem növekedjetek a kegyelemben és a mi Urunknak és megtartó Jézus Krisztusunknak
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,3">Ján. 17,3.</a>
				]
			</em>
			ismeretében. Néki
			<em>legyen</em>
			dicsőség, mind most, mind örökkön-örökké. Ámen.
		</p>
	</body>
</html>
