<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [1 Ján.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÁNOS APOSTOLNAK KÖZÖNSÉGES ELSŐ LEVELE
			<em>[1 Ján.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			A mi kezdettől fogva vala, a
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.3.14.</a>
				]
			</em>
			mit hallottunk, a mit szemeinkkel láttunk
			<em>
				[
				<a href="68.html#1,16">2 Pét. 1,16.</a>
				]
			</em>
			, a mit szemléltünk, és
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,39">Luk. 24,39.</a>
				<a href="50.html#20,20">Ján. 20,20.27.28.</a>
				]
			</em>
			kezeinkkel illettünk, az életnek Ígéjéről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			(És az élet megjelent
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,4">Ján. 1,4.</a>
				]
			</em>
			és láttuk és tanubizonyságot teszünk róla és hirdetjük néktek az örök
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,3">Ján. 17,3.</a>
				]
			</em>
			életet, a mely az Atyánál vala és megjelent nékünk;)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			A mit hallottunk és láttunk, hirdetjük néktek, hogy néktek is közösségtek legyen
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,21">Ján. 17,21.</a>
				]
			</em>
			velünk, és pedig a mi közösségünk az Atyával és az ő Fiával, a Jézus Krisztussal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			És ezeket azért írjuk néktek, hogy örömetek
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,11">Ján. 15,11.16,24.</a>
				<a href="70.html#1,12">2 Ján. 1,12.</a>
				]
			</em>
			teljes legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És ez az az üzenet, a melyet tőle hallottunk és hirdetünk néktek, hogy az Isten világosság
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,9">Ján. 1,9.8,12.</a>
				<a href="66.html#1,17">Jak. 1,17.</a>
				]
			</em>
			és nincsen ő benne semmi sötétség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			Ha azt mondjuk, hogy közösségünk van vele, és sötétségben járunk; hazudunk és nem az igazságot cselekeszszük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Ha pedig a világosságban járunk, a mint ő maga a világosságban van: közösségünk van egymással, és Jézus Krisztusnak, az ő Fiának
			<em>
				[
				<a href="65.html#9,14">Zsid. 9,14.</a>
				<a href="73.html#1,5">Jel. 1,5.7,14.</a>
				]
			</em>
			vére megtisztít minket minden bűntől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Ha azt mondjuk, hogy
			<em>
				[
				<a href="24.html#20,9">Péld. 20,9.</a>
				<a href="25.html#7,20">Préd. 7,20.</a>
				]
			</em>
			nincsen bűn mi bennünk, magunkat csaljuk meg és igazság nincsen mi bennünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Ha megvalljuk
			<em>
				[
				<a href="24.html#28,13">Péld. 28,13.</a>
				]
			</em>
			bűneinket, hű és igaz, hogy megbocsássa bűneinket és megtisztítson minket minden hamisságtól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Ha azt mondjuk, hogy nem vétkeztünk, hazuggá teszszük
			<em>
				[
				<a href="25.html#7,20">Préd. 7,20.</a>
				]
			</em>
			őt, és az ő ígéje nincsen mi bennünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Én fiacskáim, ezeket azért írom néktek, hogy ne vétkezzetek. És ha valaki vétkezik, van Szószólónk az
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,34">Róm. 8,34.</a>
				<a href="65.html#7,25">Zsid. 7,25.</a>
				]
			</em>
			Atyánál, az igaz Jézus Krisztus.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			És ő engesztelő
			<em>
				[
				<a href="#4,10">rész 4,10.</a>
				<a href="52.html#3,25">Róm. 3,25.</a>
				]
			</em>
			áldozat a mi vétkeinkért; de nemcsak a mienkért, hanem az egész
			<em>
				[
				<a href="58.html#1,20">Kol. 1,20.</a>
				<a href="50.html#4,42">Ján. 4,42.</a>
				]
			</em>
			világért is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És arról tudjuk meg, hogy
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.35.</a>
				]
			</em>
			megismertük őt, ha az ő parancsolatait megtartjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			A ki ezt mondja: Ismerem őt, és az ő parancsolatait nem tartja meg, hazug az,
			<em>
				[
				<a href="#1,6">rész 1,6.8.4,20.</a>
				]
			</em>
			és nincs meg abban az igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			A ki pedig megtartja az ő beszédét, abban valósággal teljessé lett az Isten szeretete.
			<em>
				[
				<a href="#4,12">rész 4,12.13.</a>
				<a href="50.html#13,35">Ján. 13,35.14,21.23.</a>
				]
			</em>
			Erről tudjuk meg, hogy ő benne vagyunk;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			A ki azt mondja, hogy ő
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,4">Ján. 15,4.5.</a>
				]
			</em>
			benne marad, annak úgy kell járnia,
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,15">Ján. 13,15.34.</a>
				]
			</em>
			a mint ő járt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			Atyámfiai, nem új parancsolatot írok néktek, hanem régi
			<em>
				[
				<a href="03.html#19,18">3 Móz. 19,18.</a>
				]
			</em>
			parancsolatot, a mely előttetek volt kezdettől fogva;
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				<a href="70.html#1,5">2 Ján. 1,5.</a>
				]
			</em>
			a régi parancsolat az íge, a melyet hallottatok kezdettől fogva.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			Viszont új
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.</a>
				]
			</em>
			parancsolatot írok néktek, a mi igaz ő benne és ti bennetek; mert a sötétség
			<em>
				[
				<a href="52.html#13,12">Róm. 13,12.</a>
				<a href="56.html#5,8">Eféz. 5,8.</a>
				]
			</em>
			szűnni kezd, és az igaz
			<em>[Ján.1,4.9.8,12.]</em>
			világosság már fénylik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			A ki azt mondja, hogy a világosságban van, és gyűlöli az ő atyjafiát az még mindig a
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.15.</a>
				]
			</em>
			sötétségben van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			A ki szereti az ő atyjafiát
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.</a>
				]
			</em>
			a világosságban marad, és nincs benne botránkozásra
			<em>
				[
				<a href="52.html#14,13">Róm. 14,13.</a>
				]
			</em>
			való.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			A ki pedig gyűlöli az ő atyjafiát, a sötétségben van,
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.</a>
				]
			</em>
			és a sötétségben jár, és nem tudja hová
			<em>
				[
				<a href="50.html#12,35">Ján. 12,35.</a>
				]
			</em>
			megy, mert a sötétség megvakította az ő szemeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			Írok néktek, gyermekek, mert a ti bűneitek megbocsáttattak az ő
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,47">Luk. 24,47.</a>
				<a href="51.html#2,38">Csel. 2,38.4,12.13,38.</a>
				]
			</em>
			nevéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Írok néktek atyák, mert megismertétek azt, a ki kezdettől fogva van. Írok néktek ifjak, mert meggyőztétek a gonoszt. Írok néktek fiacskák, mert megismertétek az Atyát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			Írtam néktek atyák, mert megismertétek azt, a ki kezdettől fogva
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.</a>
				]
			</em>
			van. Írtam néktek ifjak, mert erősek vagytok, és az Isten ígéje megmarad bennetek, és meggyőztétek a gonoszt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Ne szeressétek a világot, se azokat, a mik a világban vannak. Ha valaki a világot szereti,
			<em>
				[
				<a href="47.html#6,24">Mát. 6,24.</a>
				<a href="49.html#16,13">Luk. 16,13.</a>
				<a href="66.html#4,4">Jak. 4,4.</a>
				]
			</em>
			nincs meg abban az Atya szeretete.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Mert mindaz, a mi a világban van, a test kívánsága, és a szemek kívánsága, és az élet kérkedése nem az Atyától van, hanem a világból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			És a világ elmúlik,
			<em>
				[
				<a href="53.html#7,31">1 Kor. 7,31.</a>
				<a href="66.html#1,10">Jak. 1,10.4,14.</a>
				<a href="67.html#1,24">1 Pét. 1,24.25.</a>
				<a href="68.html#3,10">2 Pét. 3,10.</a>
				]
			</em>
			és annak kívánsága is; de a ki az Isten akaratát
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,21">Mát. 7,21.</a>
				]
			</em>
			cselekszi, megmarad örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			Fiacskáim, itt az utolsó óra; és a mint hallottátok, hogy az antikrisztus eljő,
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,5">Mát. 24,5.24.</a>
				<a href="51.html#20,29">Csel. 20,29.</a>
				<a href="60.html#2,3">2 Thess. 2,3.</a>
				<a href="70.html#1,7">2 Ján. 1,7.</a>
				]
			</em>
			így most sok antikrisztus támadt; a honnan tudjuk, hogy itt az utolsó óra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Közülünk
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,30">Csel. 20,30.</a>
				]
			</em>
			váltak ki, de nem voltak közülünk valók; mert ha közülünk valók lettek volna, velünk maradtak volna; de hogy nyilvánvalóvá legyen felőlük, hogy nem mindnyájan közülünk valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			És néktek
			<em>
				[
				<a href="54.html#1,21">2 Kor. 1,21.</a>
				]
			</em>
			kenetetek van a Szenttől, és
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,26">Ján. 14,26.</a>
				]
			</em>
			mindent tudtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Nem azért írtam néktek, mivel nem ismeritek az igazságot, hanem mivel ismeritek azt, és mivel semmi sincsen az igazságból, a mi hazugság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Ki a hazug, ha nem az, a ki tagadja hogy a
			<em>
				[
				<a href="#4,3">rész 4,3.</a>
				<a href="70.html#1,7">2 Ján. 1,7.</a>
				]
			</em>
			Jézus a Krisztus? Ez az antikrisztus, a ki tagadja az Atyát és a Fiút.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			Senkiben nincs meg az Atya,
			<em>
				[
				<a href="#4,15">rész 4,15.</a>
				<a href="50.html#5,23">Ján. 5,23.</a>
				]
			</em>
			a ki tagadja a Fiút. A ki vallást tesz a Fiúról, abban az Atya is megvan.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			A mit azért ti kezdettől hallottatok, az maradjon meg bennetek. Ha bennetek marad az, a mit kezdettől fogva hallottatok, ti is az Atyában és a Fiúban maradtok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			És az az ígéret, a melyet ő ígért nékünk: az örök élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			Ezeket írtam néktek azok felől, a kik elhitetnek titeket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És az a kenet,
			<em>
				[
				<a href="#2,20">vers 20.</a>
				<a href="50.html#14,26">Ján. 14,26.16,13.</a>
				]
			</em>
			a melyet ti kaptatok tőle, bennetek marad, és
			<em>így</em>
			nincs szükségetek arra, hogy
			<em>
				[
				<a href="30.html#31,34">Jer. 31,34.</a>
				]
			</em>
			valaki tanítson titeket; hanem a mint az a kenet megtanít titeket mindenre, úgy igaz
			<em>is</em>
			az és nem hazugság, és a miként megtanított titeket, úgy maradjatok ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			És most, fiacskáim, maradjatok ő benne; hogy mikor megjelenik, bizodalmunk legyen, és meg ne szégyenüljünk előtte az ő eljövetelekor.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			Ha tudjátok, hogy ő igaz, tudjátok, hogy a ki az igazságot cselekszi, az mind tőle született.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			Lássátok milyen nagy szeretetet adott nékünk az Atya, hogy Isten fiainak neveztetünk!
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,12">Ján. 1,12.</a>
				<a href="55.html#4,5">Gal. 4,5.</a>
				]
			</em>
			A világ azért nem ismer minket, mert nem ismerte
			<em>
				[
				<a href="50.html#16,3">Ján. 16,3.17,25.</a>
				]
			</em>
			meg Őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Szeretteim, most Isten gyermekei vagyunk,
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,17">Róm. 8,17.</a>
				<a href="54.html#3,18">2 Kor. 3,18.</a>
				<a href="57.html#3,21">Fil. 3,21.</a>
				<a href="58.html#3,4">Kol. 3,4.</a>
				]
			</em>
			és még nem lett nyilvánvalóvá, hogy mivé leszünk. De tudjuk, hogy ha nyilvánvalóvá lesz, hasonlókká leszünk Ő hozzá; mert meg fogjuk őt látni, a mint van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			És a kiben megvan ez a reménység Ő iránta, az mind
			<em>
				[
				<a href="54.html#7,1">2 Kor. 7,1.</a>
				]
			</em>
			megtisztítja ő magát, a miképen Ő is tiszta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			Valaki a bűnt cselekszi, az a törvénytelenséget is cselekszi; a bűn pedig a törvénytelenség.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			És tudjátok, hogy ő azért jelent meg,
			<em>
				[
				<a href="29.html#53,4">Ésa. 53,4.5.9.</a>
				<a href="61.html#1,15">1 Tim. 1,15.</a>
				<a href="67.html#2,22">1 Pét. 2,22.24.</a>
				]
			</em>
			hogy a mi bűneinket elvegye; és ő benne nincsen
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,21">2 Kor. 5,21.</a>
				]
			</em>
			bűn.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A ki ő benne marad, egy sem esik bűnbe;
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.</a>
				<a href="52.html#6,14">Róm. 6,14.</a>
				]
			</em>
			a ki bűnbe esik, egy sem látta őt, sem meg nem ismerte őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			Fiacskáim! senki el ne hitessen benneteket: a ki az igazságot cselekszi,
			<em>
				[
				<a href="#2,29">rész 2,29.</a>
				]
			</em>
			igaz az, a miként Ő is igaz:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			A ki a bűnt cselekszi az ördögből van;
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,44">Ján. 8,44.</a>
				]
			</em>
			mert az ördög kezdettől fogva bűnben leledzik. Azért jelent meg az Istennek Fia, hogy az ördög munkáit lerontsa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Senki sem cselekszik bűnt,
			<em>
				[
				<a href="#5,18">rész 5,18.</a>
				]
			</em>
			a ki az Istentől született, mert benne marad annak magva;
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,23">1 Pét. 1,23.</a>
				]
			</em>
			és nem cselekedhetik bűnt, mivelhogy Istentől született.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Erről ismerhetők meg az Isten gyermekei és az ördög gyermekei: a ki igazságot nem cselekszik, az egy sem az Istentől való,
			<em>
				[
				<a href="#4,8">rész 4,8.</a>
				]
			</em>
			és az
			<em>sem</em>
			, a ki nem szereti az ő atyjafiát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Mert ez az üzenet, a melyet kezdettől fogva
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.</a>
				<a href="70.html#1,5">2 Ján. 1,5.</a>
				]
			</em>
			hallottatok, hogy szeressük
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.15,12.</a>
				]
			</em>
			egymást;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			Nem úgy, mint
			<em>
				[
				<a href="01.html#4,8">1 Móz. 4,8.</a>
				]
			</em>
			Kain,
			<em>aki</em>
			a gonosztól
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,44">Ján. 8,44.</a>
				]
			</em>
			vala, és meggyilkolá az ő testvérét. És miért gyilkolta meg azt? Mivel az ő cselekedetei gonoszok valának, a testvéreié pedig
			<em>
				[
				<a href="65.html#11,4">Zsid. 11,4.</a>
				]
			</em>
			igazak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			Ne csodálkozzatok atyámfiai, ha gyűlöl
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,18">Ján. 15,18.19.17,14.</a>
				]
			</em>
			titeket a világ!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			Mi tudjuk, hogy általmentünk a halálból az életbe, mert szeretjük a mi atyánkfiait. A ki nem szereti
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9.</a>
				]
			</em>
			az ő atyjafiát, a halálban marad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			A ki gyűlöli az ő atyjafiát,
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,21">Mát. 5,21.22.</a>
				]
			</em>
			mind embergyilkos az: és tudjátok, hogy egy embergyilkosnak sincs örök élete, a mi megmaradhatna ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Arról ismertük meg a szeretetet, hogy Ő az ő életét adta
			<em>
				[
				<a href="50.html#10,11">Ján. 10,11.15,13.</a>
				<a href="52.html#5,8">Róm. 5,8.</a>
				]
			</em>
			érettünk: mi is kötelesek vagyunk odaadni életünket a mi atyánkfiaiért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			A kinek pedig van miből élnie e világon, és elnézi,
			<em>
				[
				<a href="66.html#2,15">Jak. 2,15.16.</a>
				]
			</em>
			hogy az ő atyjafia szükségben van, és elzárja attól az ő szívét, miképen marad meg abban az Isten szeretete?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Fiacskáim, ne szóval szeressünk, se nyelvvel; hanem cselekedettel és valósággal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			És erről ismerjük meg, hogy mi az igazságból vagyunk, és így tesszük bátorságosakká ő előtte a mi szíveinket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Hogy ha vádol minket a szív, mivelhogy nagyobb az Isten a mi szívünknél, és mindent tud.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			Szeretteim, ha szívünk nem vádol minket, bizodalmunk van az Istenhez;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			És akármit kérjünk, megnyerjük tőle, mert megtartjuk
			<em>
				[
				<a href="#5,14">rész 5,14.</a>
				<a href="23.html#10,17">Zsolt. 10,17.34,16.145,19.</a>
				<a href="24.html#15,29">Péld. 15,29.</a>
				<a href="30.html#29,12">Jer. 29,12.</a>
				<a href="47.html#7,8">Mát. 7,8.21,22.</a>
				<a href="48.html#11,24">Márk. 11,24.</a>
				<a href="49.html#11,9">Luk. 11,9.</a>
				<a href="50.html#9,31">Ján. 9,31.14,13.15,7.16,23.</a>
				<a href="66.html#1,5">Jak. 1,5.5,16.</a>
				]
			</em>
			az ő parancsolatait, és azokat cselekeszszük, a mik kedvesek előtte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,23">3,23</a>
			</b>
			Ez pedig az ő parancsolata, hogy higyjünk
			<em>
				[
				<a href="50.html#6,29">Ján. 6,29.</a>
				]
			</em>
			az ő Fiának, a Jézus Krisztusnak nevében, és szeressük egymást,
			<em>
				[
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.</a>
				]
			</em>
			a mint megparancsolta nékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,24">3,24</a>
			</b>
			És a ki az ő parancsolatait megtartja, az Ő benne marad
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,23">Ján. 14,23.</a>
				]
			</em>
			és Ő is abban; és abból ismerjük meg, hogy bennünk marad, abból a Lélekből, a melyet nékünk adott.
			<em>
				[
				<a href="#2,27">rész 2,27.</a>
				<a href="52.html#8,9">Róm. 8,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Szeretteim, ne higyjetek minden léleknek, hanem
			<em>
				[
				<a href="47.html#7,15">Mát. 7,15.</a>
				<a href="59.html#5,21">1 Thess. 5,21.</a>
				]
			</em>
			próbáljátok meg a lelkeket, ha Istentől vannak-é; mert sok hamis próféta jött ki a világba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			Erről ismerjétek meg az Isten Lelkét: valamely lélek Jézust testben megjelent Krisztusnak vallja, az Istentől van;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És valamely
			<em>
				[
				<a href="#2,22">rész 2,22.</a>
				<a href="70.html#1,7">2 Ján. 1,7.</a>
				]
			</em>
			lélek nem vallja Jézust testben megjelent Krisztusnak, nincsen az Istentől: és az az antikrisztus
			<em>lelke,</em>
			a melyről hallottátok, hogy eljő; és most e világban van már.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			Ti az Istentől vagytok fiacskáim, és legyőztétek azokat; mert nagyobb az, a ki bennetek van, mint az, a ki e világban van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			Azok a világból valók; azért a világ szerint beszélnek,
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,31">Ján. 3,31.</a>
				]
			</em>
			és a világ hallgat rájok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			Mi az Istentől vagyunk: a ki ismeri az Istent, hallgat reánk,
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,47">Ján. 8,47.</a>
				]
			</em>
			a ki nincsen az Istentől, nem hallgat reánk. Erről ismerjük meg az igazságnak lelkét és a tévelygésnek lelkét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			Szeretteim, szeressük egymást: mert a szeretet az Istentől van; és mindaz, a ki szeret, az Istentől született, és ismeri az Istent.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			A ki nem szeret,
			<em>
				[
				<a href="#3,10">rész 3,10.</a>
				]
			</em>
			nem ismerte meg az Istent; mert az Isten
			<em>
				[
				<a href="#4,16">vers 16.</a>
				]
			</em>
			szeretet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			Az által lett nyilvánvalóvá az Isten szeretete bennünk, hogy az ő egyszülött Fiát
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,16">Ján. 3,16.</a>
				]
			</em>
			elküldte az Isten e világra, hogy éljünk általa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Nem abban van a szeretet, hogy mi szerettük az Istent, hanem hogy ő szeretett minket, és elküldte az ő Fiát engesztelő áldozatul a
			<em>
				[
				<a href="#2,2">rész 2,2.</a>
				<a href="52.html#3,25">Róm. 3,25.</a>
				]
			</em>
			mi bűneinkért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Szeretteim, ha így
			<em>
				[
				<a href="#3,16">rész 3,16.</a>
				<a href="47.html#18,33">Mát. 18,33.</a>
				<a href="50.html#15,12">Ján. 15,12.13.</a>
				]
			</em>
			szeretett minket az Isten, nekünk is szeretnünk kell egymást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,12">4,12</a>
			</b>
			Az Istent soha senki nem látta: Ha szeretjük
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,18">Ján. 1,18.</a>
				]
			</em>
			egymást, az Isten bennünk marad, és az ő szeretete
			<em>
				[
				<a href="#2,5">rész 2,5.</a>
				]
			</em>
			teljessé lett bennünk:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,13">4,13</a>
			</b>
			Erről ismerjük meg, hogy benne maradunk és ő mibennünk;
			<em>
				[
				<a href="#3,24">rész 3,24.</a>
				]
			</em>
			mert a maga Lelkéből adott minékünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,14">4,14</a>
			</b>
			És mi láttuk
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				<a href="50.html#1,14">Ján. 1,14.</a>
				]
			</em>
			és bizonyságot teszünk, hogy az Atya elküldte a Fiút a világ üdvözítőjéül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,15">4,15</a>
			</b>
			A ki vallja, hogy Jézus az Istennek Fia, az Isten megmarad abban, és
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.</a>
				]
			</em>
			ő
			<em>is</em>
			az Istenben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,16">4,16</a>
			</b>
			És mi megismertük és elhittük az Istennek irántunk való szeretetét. Az Isten szeretet;
			<em>
				[
				<a href="#4,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			és a ki a szeretetben marad, az Istenben marad, és az Isten
			<em>is</em>
			ő benne.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,17">4,17</a>
			</b>
			Azzal lesz teljessé a szeretet közöttünk, hogy bizodalmunk
			<em>
				[
				<a href="#2,28">rész 2,28.3,19.21.</a>
				]
			</em>
			van az ítélet napjához, mert a mint ő
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,15">1 Pét. 1,15.</a>
				]
			</em>
			van, úgy vagyunk mi is e világban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,18">4,18</a>
			</b>
			A szeretetben nincsen félelem; sőt a teljes szeretet kiűzi a félelmet, mert a félelem gyötrelemmel jár: a ki pedig fél, nem lett teljessé a szeretetben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,19">4,19</a>
			</b>
			Mi szeressük őt; mert ő
			<em>
				[
				<a href="50.html#15,16">Ján. 15,16.</a>
				]
			</em>
			előbb szeretett minket!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,20">4,20</a>
			</b>
			Ha azt mondja valaki, hogy: Szeretem az Istent, és gyűlöli a maga atyjafiát, hazug
			<em>
				[
				<a href="#2,4">rész 2,4.</a>
				]
			</em>
			az: mert a ki nem szereti a maga atyjafiát, a kit lát, hogyan szeretheti
			<em>
				[
				<a href="#3,17">rész 3,17.</a>
				]
			</em>
			az Istent, a kit nem lát?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,21">4,21</a>
			</b>
			Az a parancsolatunk is van ő tőle, hogy a ki szereti az Istent,
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.23.</a>
				<a href="50.html#13,34">Ján. 13,34.</a>
				]
			</em>
			szeresse a maga atyjafiát is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			Mindaz, a ki hiszi, hogy Jézus a Krisztus, Istentől
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.15.</a>
				<a href="50.html#1,12">Ján. 1,12.13.</a>
				]
			</em>
			született; és mindaz, a ki szereti a szülőt, azt is szereti, a ki attól született.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			Abból ismerjük meg, hogy szeretjük az Isten gyermekeit, hogyha az Istent szeretjük, és az ő parancsolatait megtartjuk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			Mert az az Isten szeretete, hogy megtartjuk
			<em>
				[
				<a href="50.html#14,15">Ján. 14,15.23.15,10.</a>
				]
			</em>
			az ő parancsolatait; az ő parancsolatai pedig nem
			<em>
				[
				<a href="47.html#11,30">Mát. 11,30.</a>
				]
			</em>
			nehezek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Mert mindaz, a mi az Istentől született, legyőzi
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				<a href="50.html#16,33">Ján. 16,33.</a>
				<a href="52.html#8,37">Róm. 8,37.</a>
				]
			</em>
			a világot; és az a győzedelem, a mely legyőzte a világot, a mi hitünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			Ki az, a ki legyőzi a világot, ha nem az, a ki hiszi, hogy Jézus az Isten Fia?!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			Ez az, a ki víz és vér által jő vala, Jézus a Krisztus; nemcsak a vízzel, hanem a vízzel és
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,34">Ján. 19,34.</a>
				]
			</em>
			a vérrel. És a Lélek az, a mely bizonyságot tesz, mert a Lélek az igazság.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			Mert hárman vannak, a kik bizonyságot tesznek a mennyben, az Atya,
			<em>
				[
				<a href="47.html#28,19">Mát. 28,19.</a>
				]
			</em>
			az Íge és a Szent Lélek: és ez a három egy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			És hárman vannak, a kik bizonyságot tesznek a földön, a Lélek, a víz és a vér; és ez a három
			<em>is</em>
			egy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			Ha elfogadjuk az emberek bizonyságtételét, az Isten bizonyságtétele nagyobb: mert az Isten bizonyságtétele az, a melylyel bizonyságot tett az
			<em>
				[
				<a href="50.html#5,37">Ján. 5,37.8,17.18.</a>
				]
			</em>
			ő Fiáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			A ki hisz az Isten Fiában, bizonyságtétele van önmagában.
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,16">Róm. 8,16.</a>
				<a href="55.html#4,6">Gal. 4,6.</a>
				]
			</em>
			A ki nem hisz az Istennek, hazuggá tette őt; mert nem hitt abban a bizonyságtételben, a melylyel bizonyságot tett Isten az ő Fiáról.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És ez az a bizonyságtétel, hogy örök életet adott nékünk az Isten és ez az
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,4">Ján. 1,4.</a>
				]
			</em>
			élet az ő Fiában van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			A kié a Fiú, azé az élet: a kiben nincs meg az Isten Fia, az élet sincs meg
			<em>
				[
				<a href="50.html#3,36">Ján. 3,36.</a>
				]
			</em>
			abban.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Ezeket írtam néktek, a kik hisztek az Isten Fiának nevében, hogy tudjátok meg, hogy örök
			<em>
				[
				<a href="50.html#20,31">Ján. 20,31.</a>
				]
			</em>
			életetek van, és hogy higyjetek az Isten Fiának nevében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			És ez az a bizodalom, a melylyel ő hozzá vagyunk, hogy ha kérünk valamit az ő akarata szerint, meghallgat
			<em>
				[
				<a href="#3,22">rész 3,22.</a>
				]
			</em>
			minket:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,15">5,15</a>
			</b>
			És ha tudjuk, hogy meghallgat bennünket, akármit kérünk, tudjuk, hogy megvannak a kéréseink, a melyeket kértünk ő tőle.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,16">5,16</a>
			</b>
			Ha valaki látja, hogy az ő atyjafia vétkezik,
			<em>de</em>
			nem halálos
			<em>
				[
				<a href="47.html#12,31">Mát. 12,31.32.</a>
				<a href="65.html#6,4">Zsid. 6,4-6.</a>
				]
			</em>
			bűnt, könyörögjön, és
			<em>az</em>
			<em>Isten</em>
			életet ad annak, a ki nem halálos bűnnel vétkezik. Van halálos bűn; nem az ilyenért mondom, hogy könyörögjön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,17">5,17</a>
			</b>
			Minden igazságtalanság
			<em>
				[
				<a href="#3,4">rész 3,4.</a>
				]
			</em>
			bűn; de van nem halálos bűn
			<em>is</em>
			.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,18">5,18</a>
			</b>
			Tudjuk, hogy valaki Istentől született, nem vétkezik:
			<em>
				[
				<a href="#3,6">rész 3,6.9.</a>
				]
			</em>
			hanem a ki Istentől született, megőrzi magát, és a gonosz nem illeti őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,19">5,19</a>
			</b>
			Tudjuk, hogy Istentől vagyunk, és az egész világ a gonoszságban vesztegel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,20">5,20</a>
			</b>
			De tudjuk
			<em>azt is,</em>
			hogy az Isten Fia eljött, és értelmet
			<em>
				[
				<a href="49.html#24,25">Luk. 24,25.</a>
				]
			</em>
			adott nékünk arra, hogy megismerjük az igazat, és
			<em>hogy</em>
			mi az igazban, az ő Fiában, a Jézus Krisztusban vagyunk. Ez az igaz Isten és
			<em>
				[
				<a href="52.html#9,5">Róm. 9,5.</a>
				]
			</em>
			az örök
			<em>
				[
				<a href="50.html#17,3">Ján. 17,3.</a>
				]
			</em>
			élet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,21">5,21</a>
			</b>
			Fiacskáim, oltalmazzátok meg magatokat a bálványoktól.
			<em>
				[
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.10,14.</a>
				<a href="67.html#4,3">1 Pét. 4,3.</a>
				]
			</em>
			Ámen!
		</p>
	</body>
</html>
