<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [2 Ján.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÁNOS APOSTOLNAK KÖZÖNSÉGES MÁSODIK LEVELE
			<em>[2 Ján.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			A presbiter a kiválasztott asszonynak és az ő gyermekeinek, a kiket én igazán szeretek, és nem csak én, hanem mindenki, a ki megismerte az igazságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Az igazságért, a mely megmarad bennünk, és velünk lesz mindörökké:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Kegyelem, irgalom, békesség legyen veletek az Atya Istentől, és az Úr Jézus Krisztustól az Atyának Fiától igazsággal és szeretettel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Felettébb örültem, hogy olyanokat
			<em>
				[
				<a href="71.html#1,3">3 Ján. 1,3.</a>
				]
			</em>
			találtam gyermekeid között, a kik igazságban járnak, a mint parancsolatot vettünk az Atyától.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És most kérlek téged, Asszonyom, nem mintha új parancsolatot írnék néked, hanem, a melyet kezdettől fogva vettünk,
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,7">1 Ján. 2,7.3,11.23.4,21.</a>
				]
			</em>
			hogy szeressük egymást!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			És ez a szeretet,
			<em>
				[
				<a href="69.html#5,3">1 Ján. 5,3.</a>
				]
			</em>
			hogy járjunk az ő parancsolatai szerint. Ez a parancsolat, a mint kezdettől fogva hallottátok, hogy abban járjatok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Mert sok hitető jött e világra, a kik nem vallják a Jézust
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,22">1 Ján. 2,22.4,3.</a>
				]
			</em>
			testben megjelent Krisztusnak. Ez a hitető és az antikrisztus.
			<em>
				[
				<a href="69.html#2,18">1 Ján. 2,18.22.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Vigyázzatok magatokra, hogy el ne veszítsük, a mit munkáltunk, hanem teljes jutalmat nyerjünk.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			A ki félrelép és nem marad meg a Krisztus tudománya mellett, annak egynek sincs Istene. A ki megmarad a Krisztus tudománya mellett, mind az Atya, mind a Fiú az övé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Ha valaki elmegy hozzátok és nem ezt a tudományt viszi, ne fogadjátok azt
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,17">Róm. 16,17.</a>
				<a href="60.html#3,6">2 Thess. 3,6.</a>
				<a href="63.html#3,10">Tit. 3,10.</a>
				]
			</em>
			be házatokba, és azt ne köszöntsétek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Mert a ki köszönti azt, részes annak gonosz cselekedeteiben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Sok írni valóm
			<em>
				[
				<a href="71.html#1,13">3 Ján. 1,13.14.</a>
				]
			</em>
			volna néktek, de nem akartam papirossal és tintával, hanem reménylem, hogy elmegyek hozzátok, és szemtől szembe beszélhetünk, hogy örömünk
			<em>
				[
				<a href="69.html#1,4">1 Ján. 1,4.</a>
				]
			</em>
			teljes legyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Köszöntenek téged a te kiválasztott nőtestvérednek gyermekei. Ámen.
		</p>
	</body>
</html>
