<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Júd.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÚDÁS APOSTOLNAK KÖZÖNSÉGES LEVELE
			<em>[Júd.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Júdás, Jézus Krisztusnak szolgája, Jakabnak pedig
			<em>
				[
				<a href="47.html#13,55">Mát. 13,55.</a>
				]
			</em>
			atyafia, az elhívottaknak a kik az Atya Istentől megszenteltettek és Jézus Krisztustól megtartattak:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			Irgalmasság, békesség és szeretet adassék néktek bőségesen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Szeretteim, mivelhogy minden igyekezettel azon vagyok, hogy írjak néktek a közös üdvösség felől, kénytelen voltam, hogy intőleg írjak néktek, hogy tusakodjatok a
			<em>
				[
				<a href="61.html#1,18">1 Tim. 1,18.</a>
				]
			</em>
			hitért, a mely egyszer a szenteknek adatott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			Mert belopózkodtak valami emberek, a kik régen előre beírattak ezen ítéletre, istentelenek, kik a mi Istenünknek kegyelmét bujálkodásra fordítják, és az egyedüli Urat, az Istent, és a mi Urunkat, a Jézus Krisztust megtagadják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			Emlékeztetni akarlak továbbá titeket, mint a kik egyszer
			<em>már</em>
			tudjátok, hogy az Úr, a mikor a népet Égyiptom földéből kiszabadította, viszontag azokat, a kik nem hittek, elvesztette.
			<em>
				[
				<a href="04.html#14,35">4 Móz. 14,35.</a>
				<a href="53.html#10,5">1 Kor. 10,5.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			És az
			<em>
				[
				<a href="50.html#8,44">Ján. 8,44.</a>
				]
			</em>
			angyalokat is, a kik nem tartották meg fejedelemségöket, hanem elhagyták az ő lakóhelyöket, a nagy nap ítéletére örök bilincseken, sötétségben tartotta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Miképen Sodoma és Gomora és a körültök lévő városok
			<em>is</em>
			, a melyek azokhoz hasonlóan paráználkodtak, és más test után jártak, például vannak
			<em>előttünk,</em>
			örök tűznek büntetését szenvedvén.
			<em>
				[
				<a href="01.html#19,4">1 Móz. 19,4-25.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Hasonlóképen mégis ezek is álomba merülvén, a testet
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,10">2 Pét. 2,10.11.</a>
				]
			</em>
			megfertőztetik, a hatalmasságot megvetik, és a méltóságokat káromolják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Pedig
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,1">Dán. 12,1.</a>
				]
			</em>
			Mihály arkangyal, mikor az ördöggel vitatkozván
			<em>
				[
				<a href="05.html#34,1">5 Móz. 34,1-6.</a>
				]
			</em>
			Mózes teste felett vetélkedett, nem mert arra káromló ítéletet mondani, hanem azt mondá: Dorgáljon
			<em>
				[
				<a href="45.html#3,2">Zak. 3,2.</a>
				]
			</em>
			meg téged az Úr!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Ezek pedig azokat káromolják, a miket
			<em>
				[
				<a href="68.html#2,12">2 Pét. 2,12.15.</a>
				]
			</em>
			nem tudnak; a miket pedig természet szerint tudnak, mint az oktalan állatok, azok által megromolnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			Jaj nékik! mert a
			<em>
				[
				<a href="01.html#4,8">1 Móz. 4,8.</a>
				]
			</em>
			Kain útján indultak el, és
			<em>
				[
				<a href="04.html#31,16">4 Móz. 31,16.</a>
				]
			</em>
			a Bálám tévelygéseivel bérért szakadtak ki, és
			<em>
				[
				<a href="04.html#16,1">4 Móz. 16,1.</a>
				]
			</em>
			a Kóré ellenkezésével vesztek el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Ezek szennyfoltok a ti szeretetvendégségeiteken, tartózkodás nélkül veletek lakmároznak, magokat hízlalják; víztelen, szelektől hányt-vetett fellegek; elhervadt, gyümölcstelen, kétszer meghalt és tőből kiszaggatott fák;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			Tengernek megvadult habjai, a magok rútságát tajtékozók; tévelygő csillagok, a kiknek a sötétség homálya van fenntartva örökre.
			<em>
				[
				<a href="29.html#57,20">Ésa. 57,20.</a>
				<a href="68.html#2,17">2 Pét. 2,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Ezekről is prófétált
			<em>
				[
				<a href="01.html#5,21">1 Móz. 5,21.</a>
				]
			</em>
			pedig Énok, a ki Ádámtól fogva a hetedik volt, mondván: Ímé eljött az Úr az ő sok ezer szentjével,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			Hogy
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,31">Mát. 25,31.</a>
				<a href="34.html#7,9">Dán. 7,9.</a>
				]
			</em>
			ítéletet tartson mindenek felett, és feddőzzék mindazok ellen, a kik közöttök istentelenek, istentelenségöknek minden cselekedetéért, a melyekkel istentelenkedtek, és minden kemény beszédért, a melyet az istentelen bűnösök szóltak ő ellene.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Ezek zúgolódók, panaszolkodók, a magok kívánságai szerint járók; szájok kevélységet szól, haszonlesésből személyimádók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Ti azonban, szeretteim, emlékezzetek meg azokról a beszédekről, a melyeket a mi Urunk Jézus Krisztus apostolai mondottak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			Mert azt mondták néktek, hogy az
			<em>
				[
				<a href="61.html#4,1">1 Tim. 4,1.</a>
				<a href="68.html#3,3">2 Pét. 3,3.</a>
				]
			</em>
			utolsó időben lesznek csúfolódók, a kik az ő istentelen kívánságai szerint járnak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Ezek azok, a kik különszakadnak, érzékiek, kikben nincsen
			<em>Szent</em>
			Lélek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			Ti pedig szeretteim, épülvén a ti szentséges hitetekben, imádkozván Szent Lélek által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,21">1,21</a>
			</b>
			Tartsátok meg magatokat Istennek szeretetében, várván a mi Urunk Jézus Krisztusnak irgalmasságát az örök életre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,22">1,22</a>
			</b>
			És könyörüljetek némelyeken, megkülönböztetvén őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,23">1,23</a>
			</b>
			Másokat pedig
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,19">Jak. 5,19.20.</a>
				]
			</em>
			rettentéssel mentsetek meg, kiragadva őket a tűzből, és útálva még a
			<em>
				[
				<a href="73.html#3,4">Jel. 3,4.</a>
				]
			</em>
			ruhát is, a melyet a test beszennyezett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,24">1,24</a>
			</b>
			Annak pedig, a ki titeket a bűntől megőrízhet, és az ő dicsősége elé állíthat feddhetetlenségben nagy örömmel,
			<em>
				[
				<a href="59.html#5,23">1 Thess. 5,23.</a>
				<a href="57.html#1,10">Fil. 1,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,25">1,25</a>
			</b>
			Az egyedül bölcs Istennek, a mi megtartónknak, dicsőség, nagyság, erő és hatalom most és mind örökké. Ámen.
			<em>
				[
				<a href="52.html#16,27">Róm. 16,27.</a>
				<a href="61.html#1,17">1 Tim. 1,17.</a>
				]
			</em>
		</p>
	</body>
</html>
