<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
	
<head>
		<title>Károli Biblia [Jel.]</title>
	</head>
	
<body>
		<h1>
			JÁNOS APOSTOLNAK MENNYEI JELENÉSEKRŐL VALÓ KÖNYVE
			<em>[Jel.]</em>
		</h1>
		<p>
			<b>
				<a name="1,1">1,1</a>
			</b>
			Jézus Krisztus kijelentése, a melyet adott néki az Isten, hogy megmutassa az ő szolgáinak, a miknek meg kell lenniök
			<em>
				[
				<a href="#22,6">rész 22,6.</a>
				]
			</em>
			hamar: Ő pedig elküldvén
			<em>azt</em>
			az ő angyala által, megjelenté az ő szolgájának Jánosnak,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,2">1,2</a>
			</b>
			A ki bizonyságot tett az Isten beszédéről és Jézus Krisztus bizonyságtételéről, mindenről, a mit látott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,3">1,3</a>
			</b>
			Boldog, a ki olvassa, és a kik hallgatják e prófétálásnak beszédeit,
			<em>
				[
				<a href="#22,7">rész 22,7.</a>
				]
			</em>
			és megtartják azokat, a melyek megírattak abban; mert
			<em>
				[
				<a href="#22,10">rész 22,10.</a>
				<a href="66.html#5,8">Jak. 5,8.</a>
				<a href="67.html#4,7">1 Pét. 4,7.</a>
				]
			</em>
			az idő közel van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,4">1,4</a>
			</b>
			János a hét gyülekezetnek, a mely Ázsiában van: Kegyelem néktek és békesség attól, a ki van,
			<em>
				[
				<a href="#4,8">rész 4,8.</a>
				]
			</em>
			a ki vala és a ki eljövendő; és a hét lélektől, a
			<em>
				[
				<a href="#4,5">rész 4,5.</a>
				]
			</em>
			mely az ő királyiszéke előtt van,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,5">1,5</a>
			</b>
			És a Jézus Krisztustól, a ki a hű tanúbizonyság, a halottak közül az elsőszülött, és a föld királyainak fejedelme. Annak, a ki minket szeretett, és megmosott bennünket a mi bűneinkből az ő vére által,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,6">1,6</a>
			</b>
			És tett minket királyokká és papokká
			<em>
				[
				<a href="#5,10">rész,. 5,10.20,6.</a>
				<a href="67.html#2,9">1 Pét. 2,9.</a>
				<a href="02.html#19,6">2 Móz. 19,6.</a>
				]
			</em>
			az ő Istenének és Atyjának: annak dicsőség és hatalom mind örökkön örökké! Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,7">1,7</a>
			</b>
			Ímé eljő a felhőkkel; és minden szem meglátja
			<em>
				[
				<a href="50.html#19,37">Ján. 19,37.</a>
				]
			</em>
			őt, még a kik őt által szegezték is; és siratja őt
			<em>
				[
				<a href="45.html#12,10">Zak. 12,10.</a>
				<a href="47.html#24,30">Mát. 24,30.</a>
				]
			</em>
			e földnek minden nemzetsége. Úgy van. Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,8">1,8</a>
			</b>
			Én vagyok az Alfa
			<em>
				[
				<a href="#21,6">rész 21,6.22,13.</a>
				]
			</em>
			és az Omega, kezdet és vég, ezt mondja az Úr, a ki van és a ki vala és a ki eljövendő, a Mindenható.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,9">1,9</a>
			</b>
			Én János, a ki néktek atyátokfia is vagyok, társatok is a Jézus Krisztus szenvedésében és királyságában és tűrésében, a szigeten valék, a mely Páthmósnak neveztetik, az Isten beszédéért és a Jézus Krisztus
			<em>
				[
				<a href="#6,9">rész 6,9.19,10.20,4.</a>
				]
			</em>
			bizonyságtételéért.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,10">1,10</a>
			</b>
			Lélekben valék ott az Úrnak napján, és hallék hátam megett nagy szót, mint egy
			<em>
				[
				<a href="#4,1">rész 4,1.</a>
				]
			</em>
			trombitáét,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,11">1,11</a>
			</b>
			A mely ezt mondja vala: Én vagyok az Alfa
			<em>
				[
				<a href="#1,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			és az Omega, az Első és Utolsó; és: A mit látsz, írd meg könyvben, és küldd el a hét gyülekezetnek, a mely Ázsiában van, Efézusban, Smirnában, Pergámumban, Thiatirában, Sárdisban, Filadelfiában és Laodiczeában.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,12">1,12</a>
			</b>
			Megfordulék azért, hogy lássam a szót, a mely velem beszéle; megfordulván pedig, láték hét arany gyertyatartót;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,13">1,13</a>
			</b>
			És a hét gyertyatartó között hasonlót az ember Fiához, bokáig
			<em>
				[
				<a href="#14,14">rész 14,14.</a>
				<a href="34.html#7,13">Dán. 7,13.</a>
				]
			</em>
			érő ruhába öltözve, és
			<em>
				[
				<a href="34.html#10,5">Dán. 10,5.</a>
				]
			</em>
			mellénél aranyövvel körülövezve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,14">1,14</a>
			</b>
			Az ő feje pedig és a haja fehér vala, mint a fehér gyapjú, mint a hó; és a szemei
			<em>
				[
				<a href="#2,18">rész 2,18.19,12.</a>
				<a href="34.html#10,6">Dán. 10,6.</a>
				]
			</em>
			olyanok, mint a tűzláng;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,15">1,15</a>
			</b>
			És a lábai hasonlók valának az izzó fényű érczhez, mintha kemenczében tüzesedtek volna meg; a szava pedig olyan, mint a sok vizek
			<em>
				[
				<a href="#14,2">rész 14,2.</a>
				]
			</em>
			zúgása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,16">1,16</a>
			</b>
			Vala pedig a jobb kezében hét csillag; és a szájából kétélű éles kard jő
			<em>
				[
				<a href="#2,16">rész 2,16.19,15.</a>
				<a href="65.html#4,12">Zsid. 4,12.</a>
				]
			</em>
			vala ki; és az ő orczája, mint a nap
			<em>a mikor</em>
			fénylik az ő erejében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,17">1,17</a>
			</b>
			Mikor pedig láttam őt, leesém az ő lábaihoz, mint egy holt. És reám veté
			<em>
				[
				<a href="34.html#8,18">Dán. 8,18.10,9.10.</a>
				]
			</em>
			az ő jobbkezét, mondván nékem: Ne félj; én vagyok az Első és
			<em>
				[
				<a href="#2,8">rész 2,8.</a>
				]
			</em>
			az Utolsó,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,18">1,18</a>
			</b>
			És az Élő; pedig halott valék, és ímé élek
			<em>
				[
				<a href="52.html#6,9">Róm. 6,9.</a>
				]
			</em>
			örökkön örökké Ámen, és nálam vannak a pokolnak és a halálnak kulcsai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,19">1,19</a>
			</b>
			Írd meg, a miket láttál és a mik vannak és a mik ezek után lesznek:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="1,20">1,20</a>
			</b>
			A hét csillag titkát, a melyet láttál az én jobb kezemben, és a hét arany gyertyatartót. A hét csillag a hét gyülekezet angyala,
			<em>
				[
				<a href="46.html#2,7">Malak. 2,7.</a>
				]
			</em>
			és a mely hét gyertyatartót láttál, az hét gyülekezet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,1">2,1</a>
			</b>
			Az Efézusbeli gyülekezet angyalának írd meg: Ezeket mondja az, a ki az ő jobbkezében tartja a hét csillagot, a ki jár
			<em>
				[
				<a href="#1,13">rész 1,13.</a>
				]
			</em>
			a hét arany gyertyatartó között:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,2">2,2</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat, és a te fáradságodat és tűrésedet, és hogy a gonoszokat nem szenvedheted, és megkísértetted azokat, a kik apostoloknak mondják magokat, holott nem azok, és hazugoknak találtad őket;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,3">2,3</a>
			</b>
			És
			<em>terhet</em>
			viseltél, és béketűrő vagy, és az én nevemért fáradoztál és nem fáradtál el.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,4">2,4</a>
			</b>
			De az a
			<em>mondás</em>
			om ellened, hogy az első szeretetedet elhagytad.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,5">2,5</a>
			</b>
			Emlékezzél meg azért honnét estél ki, és térj meg, és az előbbi cselekedeteket cselekedd; ha pedig nem, hamar eljövök ellened, és a te gyertyatartódat
			<em>
				[
				<a href="#1,20">rész 1,20.</a>
				]
			</em>
			kimozdítom helyéből, ha meg nem térsz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,6">2,6</a>
			</b>
			De az megvan benned, hogy a Nikolaiták
			<em>
				[
				<a href="#2,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			cselekedeteit gyűlölöd, a melyeket én is gyűlölök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,7">2,7</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek. A győzedelmesnek enni adok az
			<em>
				[
				<a href="#22,2">rész 22,2.</a>
				<a href="01.html#2,9">1 Móz. 2,9.</a>
				]
			</em>
			élet fájáról, a mely az Isten paradicsomának közepette van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,8">2,8</a>
			</b>
			A Smirnabeli gyülekezet angyalának pedig írd meg: Ezt mondja az Első és Utolsó, a ki
			<em>
				[
				<a href="#1,17">rész 1,17.18.</a>
				]
			</em>
			halott vala és él:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,9">2,9</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat és nyomorúságodat és szegénységedet (de gazdag vagy), és azoknak káromkodását, a kik azt mondják, hogy ők zsidók, és
			<em>
				[
				<a href="#3,9">rész 3,9.</a>
				]
			</em>
			nem azok, hanem a Sátán zsinagógája.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,10">2,10</a>
			</b>
			Semmit ne félj azoktól, a miket szenvedned kell: Ímé a Sátán egynéhányat ti közületek a tömlöczbe fog vetni, hogy megpróbáltassatok; és lesz tíz napig való nyomorúságtok. Légy hív mind halálig, és néked adom az életnek
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				]
			</em>
			koronáját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,11">2,11</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek. A ki győz, annak nem árt
			<em>
				[
				<a href="#20,14">rész 20,14.21,8.</a>
				]
			</em>
			a második halál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,12">2,12</a>
			</b>
			A Pergámumbeli gyülekezet angyalának írd meg: Ezt mondja az, a kinél a kétélű éles kard
			<em>
				[
				<a href="#1,16">rész 1,16.19,15.</a>
				<a href="65.html#4,12">Zsid. 4,12.</a>
				]
			</em>
			van:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,13">2,13</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat, és hogy hol lakol, a hol a Sátán királyiszéke van; és az én nevemet megtartod, és az én hitemet nem tagadtad meg Antipásnak, az én hű bizonyságomnak napjaiban sem, a ki megöleték nálatok, a hol a Sátán lakik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,14">2,14</a>
			</b>
			De van valami kevés
			<em>panasz</em>
			om ellened, mert vannak ott nálad, a kik a Bálám tanítását
			<em>
				[
				<a href="04.html#25,1">4 Móz. 25,1.2.3.31,16.</a>
				]
			</em>
			tartják, a ki Bálákot tanította, hogy vessen botránykövet az Izráel fiai elé, hogy egyenek a bálványáldozatokból, és paráználkodjanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,15">2,15</a>
			</b>
			Így vannak nálad is, a kik a Nikolaiták
			<em>
				[
				<a href="#2,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			tanítását tartják, a mit gyűlölök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,16">2,16</a>
			</b>
			Térj meg: ha pedig nem, ellened megyek hamar, és vívok
			<em>
				[
				<a href="#1,16">rész 1,16.19,15.21.</a>
				]
			</em>
			azok ellen számnak kardjával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,17">2,17</a>
			</b>
			A kinek van füle hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek. A győzedelmesnek enni adok az elrejtett mannából,
			<em>
				[
				<a href="02.html#16,32">2 Móz. 16,32-34.</a>
				]
			</em>
			és adok annak fehér kövecskét, és a kövecskén új írott nevet, a melyet senki nem tud, csak az, a ki kapja.
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.22.4.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,18">2,18</a>
			</b>
			A Thiatirabeli gyülekezet angyalának pedig írd meg: Ezt mondja az Isten Fia, a kinek szemei
			<em>
				[
				<a href="#1,14">rész 1,14.19,12.</a>
				]
			</em>
			olyanok, mint a tűzláng, és a kinek lábai hasonlók az ízzó fényű
			<em>
				[
				<a href="#1,15">rész 1,15.</a>
				]
			</em>
			érczhez:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,19">2,19</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat, és szeretetedet, szolgálatodat, és hitedet és tűrésedet, és hogy a te utolsó cselekedeteid többek az elsőknél.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,20">2,20</a>
			</b>
			De van valami kevés
			<em>
				[
				<a href="#2,14">vers 14.</a>
				]
			</em>
			<em>panasz</em>
			om ellened, mert megengeded amaz asszonynak, Jézabelnek,
			<em>
				[
				<a href="11.html#16,31">1 Kir. 16,31.</a>
				]
			</em>
			a ki magát prófétának mondja, hogy tanítson és elhitesse az én szolgáimat, hogy paráználkodjanak és a
			<em>
				[
				<a href="51.html#15,20">Csel. 15,20.</a>
				]
			</em>
			bálványáldozatokból egyenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,21">2,21</a>
			</b>
			Adtam néki időt is, hogy megtérjen az ő paráználkodásából; és nem tért meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,22">2,22</a>
			</b>
			Íme én ágyba vetem őt, és azokat, a kik vele paráználkodnak, nagy nyomorúságba, ha meg nem térnek az ő cselekedeteikből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,23">2,23</a>
			</b>
			És az ő fiait megölöm halállal; és megtudják a gyülekezetek mind, hogy én vagyok a vesék
			<em>
				[
				<a href="23.html#7,10">Zsolt. 7,10.</a>
				]
			</em>
			és szívek vizsgálója; és mindeniteknek megfizetek a ti cselekedeteitek
			<em>
				[
				<a href="#20,12">rész 20,12.22,12.</a>
				<a href="23.html#62,13">Zsolt. 62,13.</a>
				Jer.17,10.32,19.
				<a href="47.html#16,27">Mát. 16,27.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6.</a>
				<a href="53.html#3,8">1 Kor. 3,8.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
			szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,24">2,24</a>
			</b>
			Néktek pedig azt mondom és mind a többi Thiatirabelieknek is, a kiknél nincsen e tudomány, és a kik nem ismerik a Sátán mélységeit, a mint ők nevezik: nem vetek reátok más terhet,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,25">2,25</a>
			</b>
			Hanem a mi
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				]
			</em>
			nálatok van, azt tartsátok meg addig, míg eljövök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,26">2,26</a>
			</b>
			És a ki győz, és a ki mindvégig megőrzi az én cselekedeteimet, annak hatalmat adok a pogányokon;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,27">2,27</a>
			</b>
			És uralkodik
			<em>
				[
				<a href="#12,5">rész 12,5.19,15.</a>
				<a href="23.html#2,9">Zsolt. 2,9.</a>
				]
			</em>
			rajtuk vasvesszővel, mint a fazekas edényei széttöretnek; a miképen én is vettem az én Atyámtól:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,28">2,28</a>
			</b>
			És adom annak a hajnalcsillagot.
			<em>
				[
				<a href="#22,16">rész 22,16.</a>
				<a href="68.html#1,19">2 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="2,29">2,29</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,1">3,1</a>
			</b>
			A Sárdisbeli gyülekezet angyalának is írd meg: Ezt mondja az, a kinél van az isteni hét lélek és a
			<em>
				[
				<a href="#1,16">rész 1,16.</a>
				]
			</em>
			hét csillag: Tudom a te dolgaidat, hogy az a neved, hogy élsz, és halott vagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,2">3,2</a>
			</b>
			Vigyázz, és erősítsd meg a többieket, a kik haló
			<em>
				[
				<a href="66.html#5,19">Jak. 5,19.20.</a>
				]
			</em>
			félben vannak; mert nem találtam a te cselekedeteidet Isten előtt teljeseknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,3">3,3</a>
			</b>
			Megemlékezzél azért, hogyan vetted és hallottad; és tartsd meg, és térj meg. Hogyha tehát nem vigyázol, elmegyek hozzád, mint a tolvaj, és
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,42">Mát. 24,42-44.</a>
				<a href="59.html#5,2">1 Thess. 5,2.</a>
				]
			</em>
			nem tudod, mely órában megyek hozzád.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,4">3,4</a>
			</b>
			De van Sárdisban egy kevés neved, azoké a kik nem fertőztették meg a ruháikat: és fehérben fognak velem járni; mert méltók
			<em>arra.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,5">3,5</a>
			</b>
			A ki győz, az fehér ruhákba öltözik; és nem törlöm ki annak nevét az élet könyvéből,
			<em>
				[
				<a href="#13,8">rész 13,8.20,12.21,27.</a>
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				<a href="23.html#69,29">Zsolt. 69,29.</a>
				<a href="57.html#4,3">Fil. 4,3.</a>
				]
			</em>
			és vallást teszek annak
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,32">Mát. 10,32.25,31-40.</a>
				]
			</em>
			nevéről az én Atyám előtt és az ő angyalai előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,6">3,6</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,7">3,7</a>
			</b>
			A Filadelfiabeli gyülekezet angyalának is írd meg: Ezt mondja a Szent, az Igaz, a kinél a Dávid kulcsa van,
			<em>
				[
				<a href="29.html#22,22">Ésa. 22,22.</a>
				]
			</em>
			a ki megnyitja és senki be nem zárja, és bezárja és senki meg nem nyitja:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,8">3,8</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat (ímé adtam elődbe egy nyitott ajtót, a melyet senki be nem zárhat), hogy kevés erőd van, és megtartottad az én beszédemet, és nem tagadtad meg az én nevemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,9">3,9</a>
			</b>
			Ímé én adok a Sátán zsinagógájából, azok közül, a kik
			<em>
				[
				<a href="#2,9">rész 2,9.</a>
				]
			</em>
			zsidóknak mondják magukat és nem azok, hanem hazudnak; ímé azt mívelem, hogy azok eljőjjenek és leboruljanak a te lábaid előtt, és megtudják, hogy én szerettelek téged.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,10">3,10</a>
			</b>
			Mivel megtartottad az én béketűrésre
			<em>intő</em>
			beszédemet, én is megtartalak téged a megpróbáltatás idején, a mely az egész világra eljő, hogy megpróbálja e föld lakosait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,11">3,11</a>
			</b>
			Ímé eljövök hamar: tartsd
			<em>
				[
				<a href="#2,25">rész 2,25.</a>
				]
			</em>
			meg a mi nálad van, hogy senki el ne vegye a te koronádat.
			<em>
				[
				<a href="#2,10">rész 2,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,12">3,12</a>
			</b>
			A ki győz, oszloppá teszem azt az én Istenemnek templomában, és többé onnét ki nem jő; és felírom ő reá az én Istenemnek
			<em>
				[
				<a href="#14,1">rész 14,1.</a>
				]
			</em>
			nevét, és az én Istenem városának nevét, az új Jeruzsálemét,
			<em>
				[
				<a href="#21,2">rész 21,2.10.</a>
				<a href="55.html#4,26">Gal. 4,26.</a>
				<a href="65.html#11,10">Zsid. 11,10.12,22.13,14.</a>
				]
			</em>
			a mely az égből száll alá az én Istenemtől, és az én
			<em>
				[
				<a href="#2,17">rész 2,17.22,4.</a>
				]
			</em>
			új nevemet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,13">3,13</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,14">3,14</a>
			</b>
			A Laodiczeabeli gyülekezet angyalának is írd meg: Ezt mondja az Ámen, a hű
			<em>
				[
				<a href="#19,11">rész 19,11.</a>
				]
			</em>
			és igaz bizonyság, az Isten teremtésének
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1-3.</a>
				<a href="58.html#1,15">Kol. 1,15.</a>
				]
			</em>
			kezdete:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,15">3,15</a>
			</b>
			Tudom a te dolgaidat, hogy te sem hideg nem vagy, sem hév; vajha hideg volnál, vagy hév.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,16">3,16</a>
			</b>
			Így mivel lágymeleg vagy, sem hideg, sem hév, kivetlek téged az én számból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,17">3,17</a>
			</b>
			Mivel ezt mondod: Gazdag vagyok, és meggazdagodtam és semmire nincs szükségem; és nem tudod, hogy te vagy a nyomorult és a nyavalyás és szegény és vak és mezítelen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,18">3,18</a>
			</b>
			Azt tanácslom néked, hogy végy tőlem tűzben megpróbált aranyat, hogy gazdaggá légy; és fehér
			<em>
				[
				<a href="#7,13">rész 7,13.</a>
				]
			</em>
			ruhákat, hogy öltözeted legyen, és ne láttassék ki a te mezítelenségednek rútsága; és szemgyógyító írral kend meg a te szemeidet, hogy láss.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,19">3,19</a>
			</b>
			A kiket én szeretek,
			<em>
				[
				<a href="65.html#12,6">Zsid. 12,6.</a>
				<a href="66.html#1,12">Jak. 1,12.</a>
				]
			</em>
			megfeddem és megfenyítem: légy buzgóságos azért, és térj meg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,20">3,20</a>
			</b>
			Ímé az ajtó előtt állok és zörgetek; ha valaki meghallja az én szómat és megnyitja az ajtót, bemegyek ahhoz és vele vacsorálok, és ő én velem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,21">3,21</a>
			</b>
			A ki győz, megadom annak, hogy az én királyiszékembe űljön velem, a mint én is győztem és ültem az én Atyámmal az ő királyiszékében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="3,22">3,22</a>
			</b>
			A kinek van füle, hallja, mit mond a Lélek a gyülekezeteknek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,1">4,1</a>
			</b>
			Ezek után látám, és ímé egy megnyílt ajtó
			<em>vala</em>
			a mennyben, és az első szó,
			<em>
				[
				<a href="#1,10">rész 1,10.</a>
				]
			</em>
			a melyet mint egy velem beszélő trombitának szavát hallék, ezt mondja vala: Jőjj fel ide, és megmutatom néked, a miknek meg kell lenni ezután.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,2">4,2</a>
			</b>
			És azonnal elragadtatám lélekben: és ímé egy
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,1">Ésa. 6,1.</a>
				]
			</em>
			királyiszék vala letéve a mennyben, és üle
			<em>valaki</em>
			a királyiszékben;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,3">4,3</a>
			</b>
			És a ki üle, tekintetére nézve hasonló vala a jáspis és sárdius kőhöz; és a királyiszék körül szivárvány
			<em>vala,</em>
			<em>
				[
				<a href="33.html#1,28">Ezék. 1,28.</a>
				]
			</em>
			látszatra smaragdhoz hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,4">4,4</a>
			</b>
			És a királyiszék körül huszonnégy királyiszék
			<em>vala;</em>
			és a királyiszékekben látám ülni a huszonnégy
			<em>
				[
				<a href="#11,16">rész 11,16.</a>
				]
			</em>
			Vénet fehér ruhákba öltözve: és a fejökön arany koronák valának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,5">4,5</a>
			</b>
			A királyiszékből pedig villámlások és mennydörgések és szózatok jőnek
			<em>vala</em>
			ki. És hét tűzlámpás ég
			<em>vala</em>
			a királyiszék előtt, a mely az Istennek hét
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.5,6.</a>
				]
			</em>
			lelke;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,6">4,6</a>
			</b>
			És a királyiszék előtt üvegtenger
			<em>vala,</em>
			<em>
				[
				<a href="#15,2">rész 15,2.</a>
				]
			</em>
			hasonló a kristályhoz; és a királyiszék közepette és a királyiszék körül négy
			<em>
				[
				<a href="#5,6">rész 5,6.</a>
				]
			</em>
			lelkes állat, szemekkel teljesek elől és hátul.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,7">4,7</a>
			</b>
			És az első lelkes
			<em>
				[
				<a href="33.html#1,5">Ezék. 1,5-14.</a>
				]
			</em>
			állat hasonló
			<em>vala</em>
			az oroszlánhoz, és a második lelkes állat hasonló a borjúhoz, és a harmadik lelkes állatnak olyan arcza
			<em>vala,</em>
			mint egy embernek, és a negyedik lelkes állat hasonló
			<em>vala</em>
			a repülő sashoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,8">4,8</a>
			</b>
			És a négy lelkes állat, a melyek közül mindeniknek hat-hat
			<em>
				[
				<a href="29.html#6,2">Ésa. 6,2.3.</a>
				]
			</em>
			szárnya
			<em>vala</em>
			, köröskörül és belül teljes
			<em>vala</em>
			szemekkel; és meg nem szűnik
			<em>vala</em>
			nappal és éjjel ezt mondani: Szent, szent, szent az Úr, a mindenható Isten, a ki
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.</a>
				]
			</em>
			vala és a ki van és a ki eljövendő,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,9">4,9</a>
			</b>
			És mikor a lelkes állatok dicsőséget, tisztességet és hálát adnak annak, a ki a királyiszékben ül, annak, a ki örökkön örökké él,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,10">4,10</a>
			</b>
			Leesik a huszonnégy Vén az előtt, a ki a királyiszékben ül, és imádja azt, a ki örökkön örökké él, és az ő koronáit a királyiszék elé teszi, mondván:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="4,11">4,11</a>
			</b>
			Méltó vagy Uram,
			<em>
				[
				<a href="#5,12">rész 5,12.</a>
				]
			</em>
			hogy végy dicsőséget és tisztességet és erőt; mert te teremtettél mindent, és a te akaratodért vannak és teremttettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,1">5,1</a>
			</b>
			És láték annak jobbkezében, a ki a királyiszékben üle,
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.</a>
				]
			</em>
			egy könyvet
			<em>
				[
				<a href="33.html#2,9">Ezék. 2,9.10.</a>
				]
			</em>
			, a mely be volt írva belől és hátul, és le volt pecsételve hét pecséttel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,2">5,2</a>
			</b>
			És láték egy erős angyalt, a ki nagy szóval kiálta: Ki volna méltó arra, hogy felnyissa a könyvet, és felbontsa annak pecséteit?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,3">5,3</a>
			</b>
			És senki, sem mennyen, sem földön, sem föld alatt, nem tudta a könyvet felnyitni, sem ránézni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,4">5,4</a>
			</b>
			Én azért igen sírok vala, hogy senki nem találtaték méltónak a könyv felnyitására és elolvasására, a ránézésre sem:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,5">5,5</a>
			</b>
			És egy a Vének
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			közül monda nékem: Ne sírj: ímé győzött a Júda nemzetségéből való oroszlán,
			<em>
				[
				<a href="#22,16">rész 22,16.</a>
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1-10.</a>
				]
			</em>
			Dávid gyökere, hogy felnyissa a könyvet és felbontsa annak hét pecsétét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,6">5,6</a>
			</b>
			És láték a királyiszék és a négy lelkes
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.</a>
				]
			</em>
			állat között és a Vének között egy Bárányt állani, mint egy megölöttet, hét szarva és
			<em>
				[
				<a href="45.html#3,9">Zak. 3,9.</a>
				]
			</em>
			hét szeme vala, a mi az Istennek hét
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.4,5.</a>
				]
			</em>
			Lelke, a mely elküldetett az egész földre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,7">5,7</a>
			</b>
			És eljöve és elvevé a könyvet
			<em>
				[
				<a href="#5,1">vers 1.</a>
				<a href="#4,2">rész 4,2.</a>
				]
			</em>
			a királyiszékben ülőnek jobbkezéből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,8">5,8</a>
			</b>
			És mikor elvevé a könyvet, a négy lelkes állat és a huszonnégy Vén leborula a Bárány előtt, mindeniknél hárfák
			<em>
				[
				<a href="#14,2">rész 14,2.</a>
				]
			</em>
			és aranypoharak lévén, jóillatokkal tele, a mik a szentek
			<em>
				[
				<a href="#8,3">rész 8,3.</a>
				<a href="23.html#141,2">Zsolt. 141,2.</a>
				]
			</em>
			imádságai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,9">5,9</a>
			</b>
			És éneklének új
			<em>
				[
				<a href="#14,3">rész 14,3.</a>
				]
			</em>
			éneket, mondván: Méltó vagy, hogy elvedd a könyvet és megnyisd annak pecséteit: mert megölettél, és megváltottál minket
			<em>
				[
				<a href="51.html#20,28">Csel. 20,28.</a>
				<a href="52.html#3,25">Róm. 3,25.</a>
				<a href="53.html#6,20">1 Kor. 6,20.7,23.</a>
				<a href="56.html#1,7">Eféz. 1,7.</a>
				<a href="65.html#9,14">Zsid. 9,14.</a>
				<a href="67.html#1,19">1 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			Istennek a te véred által, minden
			<em>
				[
				<a href="#7,9">rész 7,9.</a>
				]
			</em>
			ágazatból és nyelvből és népből és nemzetből,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,10">5,10</a>
			</b>
			És tettél minket a mi Istenünknek királyokká
			<em>
				[
				<a href="#1,6">rész 1,6.20,6.</a>
				<a href="02.html#19,6">2 Móz. 19,6.</a>
				]
			</em>
			és papokká; és uralkodunk a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,11">5,11</a>
			</b>
			És látám, és hallám a királyiszék, a lelkes állatok, és a Vének
			<em>
				[
				<a href="#7,11">rész 7,11.</a>
				]
			</em>
			körül sok angyalnak szavát; és az ő számuk tízezerszer
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,10">Dán. 7,10.</a>
				]
			</em>
			tízezer és ezerszer ezer vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,12">5,12</a>
			</b>
			Nagy szóval ezt mondván: Méltó a megöletett
			<em>
				[
				<a href="#4,11">rész 4,11.</a>
				]
			</em>
			Bárány, hogy vegyen erőt és gazdagságot és bölcseséget és hatalmasságot és tisztességet és dicsőséget és áldást.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,13">5,13</a>
			</b>
			Sőt hallám, hogy minden teremtett állat, a mely van a mennyben és a
			<em>
				[
				<a href="57.html#2,10">Fil. 2,10.</a>
				]
			</em>
			földön, és a föld alatt és a tengerben, és minden, a mi ezekben van, ezt mondja vala: A királyiszékben
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.3.</a>
				]
			</em>
			ülőnek és a Báránynak áldás és tisztesség és dicsőség és hatalom örökkön örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="5,14">5,14</a>
			</b>
			És a négy lelkes
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6-8.</a>
				]
			</em>
			állat monda: Ámen. És a huszonnégy Vén
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			leborult és imádá az örökkön örökké élőt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,1">6,1</a>
			</b>
			És látám, mikor a Bárány a pecsétekből egyet felnyitott, és hallám, hogy a négy lelkes állat közül egy monda, mintegy mennydörgésnek szavával: Jőjj és lásd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,2">6,2</a>
			</b>
			És látám, és ímé egy fehér ló,
			<em>
				[
				<a href="#19,11">rész 19,11.</a>
				]
			</em>
			és a rajta ülőnél íjj vala; és adaték néki korona; és kijöve győzve, és hogy győzzön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,3">6,3</a>
			</b>
			És mikor a második pecsétet felnyitotta, hallám, hogy a
			<em>
				[
				<a href="#4,7">rész 4,7.</a>
				]
			</em>
			második lelkes állat ezt mondá: Jőjj és lásd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,4">6,4</a>
			</b>
			És előjőve egy másik, veres ló, és
			<em>
				[
				<a href="45.html#1,8">Zak. 1,8.</a>
				]
			</em>
			a ki azon üle, megadaték annak, hogy a békességet elvegye a földről, és hogy
			<em>az emberek</em>
			egymást öljék; és adaték annak egy nagy kard.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,5">6,5</a>
			</b>
			És mikor felnyitotta a harmadik pecsétet, hallám, hogy a harmadik lelkes állat mondá: Jőjj és lásd. Látám azért, és ímé egy
			<em>
				[
				<a href="45.html#6,2">Zak. 6,2.</a>
				]
			</em>
			fekete ló; és annak, a ki azon üle, egy mérleg vala kezében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,6">6,6</a>
			</b>
			És hallék a négy lelkes állat közt szózatot, a mely ezt mondja vala: A búzának mérczéje egy dénár, és az árpának három mérczéje egy dénár; de a bort és az olajt ne bántsd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,7">6,7</a>
			</b>
			És mikor felnyitotta a negyedik pecsétet, hallám a negyedik
			<em>
				[
				<a href="#4,7">rész 4,7.</a>
				]
			</em>
			lelkes állat szavát, a mely ezt mondja vala: Jőjj és lásd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,8">6,8</a>
			</b>
			És látám, és ímé egy sárgaszínű ló; és a ki rajta üle, annak a neve halál, és a pokol követi vala azt; és adaték azoknak hatalom a földnek negyedrészén, hogy öljenek fegyverrel
			<em>
				[
				<a href="03.html#26,22">3 Móz. 26,22.25.26.</a>
				]
			</em>
			és éhséggel és halállal és a földnek fenevadai által.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,9">6,9</a>
			</b>
			És mikor felnyitotta az ötödik pecsétet, látám az oltár alatt azoknak lelkeit,
			<em>
				[
				<a href="#20,4">rész 20,4.</a>
				]
			</em>
			a kik megölettek az Istennek beszédéért és a bizonyságtételért,
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.19,10.20,4.</a>
				]
			</em>
			a melyet kaptak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,10">6,10</a>
			</b>
			És kiáltának nagy szóval, mondván: Uram, te szent és igaz, meddig nem ítélsz még, és nem
			<em>
				[
				<a href="49.html#18,7">Luk. 18,7.</a>
				]
			</em>
			állasz bosszút a mi vérünkért azokon, a kik a földön laknak?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,11">6,11</a>
			</b>
			Akkor adatának azoknak egyenként fehér ruhák; és mondaték nékik, hogy még egy kevés ideig nyugodjanak, a míg beteljesedik mind az
			<em>ő</em>
			szolgatársaik
			<em>nak</em>
			, mind az ő atyjokfiai
			<em>nak száma,</em>
			a kiknek meg kell öletniök, a mint ők is
			<em>megölettek.</em>
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.7,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,12">6,12</a>
			</b>
			Azután látám, mikor a hatodik pecsétet felnyitotta, és ímé nagy földindulás lőn, és a nap
			<em>
				[
				<a href="36.html#2,31">Jóel. 2,31.</a>
				]
			</em>
			feketévé lőn mint a szőrzsák, és a hold egészen olyan lőn, mint a vér;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,13">6,13</a>
			</b>
			És az ég
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,29">Mát. 24,29.</a>
				]
			</em>
			csillagai a földre hullának, miképen a fügefa hullatja éretlen gyümölcseit, mikor nagy szél rázza.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,14">6,14</a>
			</b>
			És az ég eltakarodék, mint mikor a papírtekercset összegöngyölítik; és minden hegy
			<em>
				[
				<a href="#16,20">rész 16,20.</a>
				]
			</em>
			és sziget helyéből elmozdíttaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,15">6,15</a>
			</b>
			És a földnek királyai és a fejedelmek és a gazdagok és a vezérek és a hatalmasak, és minden szolga és minden szabad, elrejték magokat a
			<em>
				[
				<a href="29.html#2,19">Ésa. 2,19.</a>
				]
			</em>
			barlangokba és a hegyeknek kőszikláiba;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,16">6,16</a>
			</b>
			És mondának a hegyeknek és a kőszikláknak: Essetek
			<em>
				[
				<a href="49.html#23,30">Luk. 23,30.</a>
				]
			</em>
			mi reánk és rejtsetek el minket annak színe elől, a ki a királyiszékben ül, és a Bárány haragjától:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="6,17">6,17</a>
			</b>
			Mert eljött az ő haragjának
			<em>
				[
				<a href="#11,18">rész 11,18.</a>
				]
			</em>
			ama nagy napja; és ki állhat meg?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,1">7,1</a>
			</b>
			Ezek után láték négy angyalt állani a földnek négy szegletén, a földnek négy szélét tartva, hogy szél ne fújjon a földre, se a tengerre, se semmi élőfára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,2">7,2</a>
			</b>
			És láték más angyalt feljőni napkelet felől, a kinek kezében vala az élő Istennek pecséte; és nagy szóval kiálta a négy angyalnak, a kinek adatott, hogy ártson a földnek és a tengernek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,3">7,3</a>
			</b>
			Ezt mondván: Ne ártsatok se a földnek, se a tengernek, se a fáknak addig, míg meg nem pecsételjük
			<em>
				[
				<a href="#9,4">rész 9,4.</a>
				<a href="33.html#9,4">Ezék. 9,4</a>
				]
			</em>
			a mi Istenünk szolgáit az ő homlokukon.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,4">7,4</a>
			</b>
			És hallám a megpecsételtek számát: Száznegyvennégyezer,
			<em>
				[
				<a href="#14,1">rész 14,1.</a>
				]
			</em>
			az Izráel fiainak minden nemzetségéből elpecsételve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,5">7,5</a>
			</b>
			A Júda nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt
			<em>vala;</em>
			a Ruben nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a Gád nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,6">7,6</a>
			</b>
			Az Áser nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a Nafthali nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a Manassé nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,7">7,7</a>
			</b>
			A Simeon nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a Lévi nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; az Izsakhár nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,8">7,8</a>
			</b>
			A Zebulon nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a József nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt; a Benjámin nemzetségéből tizenkétezer elpecsételt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,9">7,9</a>
			</b>
			Azután látám, és ímé egy nagy sokaság, a melyet senki meg nem számlálhatott, minden
			<em>
				[
				<a href="#5,9">rész 5,9.</a>
				]
			</em>
			nemzetből és ágazatból, és népből és nyelvből; és a királyiszék előtt és a Bárány előtt állnak vala, fehér ruhákba
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.6,11.</a>
				]
			</em>
			öltözve, és az ő kezeikben pálmaágak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,10">7,10</a>
			</b>
			És kiáltanak nagy szóval, mondván: Az idvesség a
			<em>
				[
				<a href="23.html#3,9">Zsolt. 3,9.</a>
				<a href="#12,10">rész 12,10.19,1.</a>
				]
			</em>
			mi Istenünké, a ki a királyiszékben ül, és a Bárányé!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,11">7,11</a>
			</b>
			Az angyalok
			<em>
				[
				<a href="#5,11">rész 5,11.</a>
				]
			</em>
			pedig mindnyájan a királyiszék, a Vének és a négy lelkes állat körül állnak vala, és a királyiszék előtt arczczal leborulának, és imádák az Istent,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,12">7,12</a>
			</b>
			Ezt mondván: Ámen: áldás és dicsőség és bölcseség és hálaadás és tisztesség és hatalom és erő a mi Istenünknek mind örökkön örökké, Ámen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,13">7,13</a>
			</b>
			Akkor felele egy a Vének közül, és monda nékem: Ezek, a kik a fehér ruhákba
			<em>
				[
				<a href="#3,18">rész 3,18.</a>
				]
			</em>
			vannak öltözve, kik és honnét jöttek?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,14">7,14</a>
			</b>
			És mondék néki: Uram, te tudod. És monda nékem: Ezek azok, a kik jöttek a nagy nyomorúságból, és megmosták az ő ruháikat, és
			<em>
				[
				<a href="29.html#1,18">Ésa. 1,18.</a>
				<a href="65.html#9,14">Zsid. 9,14.</a>
				]
			</em>
			megfehérítették ruháikat a Bárány vérében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,15">7,15</a>
			</b>
			Ezért vannak az Isten királyiszéke előtt; és szolgálnak neki éjjel és nappal az ő templomában; és a ki a királyiszékben ül, kiterjeszti sátorát
			<em>
				[
				<a href="29.html#4,5">Ésa. 4,5.</a>
				<a href="33.html#37,27">Ezék. 37,27.</a>
				]
			</em>
			felettök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,16">7,16</a>
			</b>
			Nem éheznek
			<em>
				[
				<a href="29.html#49,10">Ésa. 49,10.</a>
				]
			</em>
			többé, sem nem szomjúhoznak többé; sem a nap
			<em>
				[
				<a href="23.html#121,6">Zsolt. 121,6.</a>
				]
			</em>
			nem tűz rájok, sem semmi hőség:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="7,17">7,17</a>
			</b>
			Mert a Bárány, a ki a királyiszéknek közepette van, legelteti őket, és a vizeknek élő forrásaira viszi őket; és eltöröl
			<em>
				[
				<a href="#21,4">rész 21,4.</a>
				<a href="29.html#25,8">Ésa. 25,8.</a>
				]
			</em>
			Isten az ő szemeikről minden könyet.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,1">8,1</a>
			</b>
			És mikor felnyitotta a hetedik pecsétet, lőn nagy csendesség a mennyben, mintegy fél óráig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,2">8,2</a>
			</b>
			És látám azt a hét angyalt, a ki az Isten előtt álla; és adaték nékik
			<em>
				[
				<a href="#8,6">vers 6.7.</a>
				]
			</em>
			hét trombita.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,3">8,3</a>
			</b>
			És jöve egy másik angyal, és megálla az oltárnál, arany tömjénezőt tartva; és adaték annak sok tömjén, hogy tegye minden szenteknek
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.</a>
				]
			</em>
			könyörgéseihez az arany
			<em>
				[
				<a href="#6,9">rész 6,9.</a>
				]
			</em>
			oltárra, a mely a királyiszék előtt vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,4">8,4</a>
			</b>
			És felméne a tömjén füstje a szentek könyörgéseivel
			<em>
				[
				<a href="23.html#141,2">Zsolt. 141,2.</a>
				]
			</em>
			az angyal kezéből az Isten elébe.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,5">8,5</a>
			</b>
			Azután vevé az angyal a tömjénezőt; és megtölté azt az oltárnak tüzével, és leveté a földre; és lőnek mennydörgések és szózatok és villámlások és földindulás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,6">8,6</a>
			</b>
			És a hét angyal, a kinél a
			<em>
				[
				<a href="#8,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			hét trombita vala, készüle a trombitáláshoz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,7">8,7</a>
			</b>
			Az első angyal azért trombitála, és lőn jégeső és tűz, vérrel elegy, és vetteték a földre; és a földnek harmadrésze megége, és az élőfáknak harmadrésze megége, és minden zöldelő fű megége.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,8">8,8</a>
			</b>
			A második angyal is trombitált, és mint egy tűzzel égő nagy hegy vetteték a tengerbe; és a tengernek harmadrésze vérré lőn;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,9">8,9</a>
			</b>
			És meghala a tengerben lévő teremtett állatoknak harmadrésze, a melyekben élet vala; és a hajóknak harmadrésze elvesze.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,10">8,10</a>
			</b>
			A harmadik angyal is trombitált, és leesék az égről egy nagy csillag, égve, mint egy fáklya, és esék a folyóvizeknek harmadrészére, és a vizek forrásaira;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,11">8,11</a>
			</b>
			A csillagnak neve pedig üröm: változék azért a folyóvizek harmadrésze ürömmé; és sok ember meghala a vizektől, mivel keserűkké lőnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,12">8,12</a>
			</b>
			A negyedik angyal is trombitált, és megvereték a napnak harmadrésze, és a holdnak harmadrésze, és a csillagoknak harmadrésze; hogy meghomályosodjék azoknak harmadrésze, és a nap az ő harmadrészében ne fényljék, és az éjszaka hasonlóképen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="8,13">8,13</a>
			</b>
			És láték és hallék az égnek közepette egy angyalt repülni, a ki ezt mondja vala nagy szóval: Jaj, jaj, jaj
			<em>
				[
				<a href="#9,2">rész 9,2-12.11,13.14.12,12.</a>
				]
			</em>
			a föld lakosainak a három angyal trombitájának többi szavai miatt, a kik még trombitálni fognak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,1">9,1</a>
			</b>
			Az ötödik angyal is trombitált, és látám, hogy egy csillag esett le az égről a földre, és adaték annak a mélység
			<em>
				[
				<a href="#20,1">rész 20,1.</a>
				]
			</em>
			kútjának kulcsa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,2">9,2</a>
			</b>
			Megnyitá azért a mélységnek kútját: és füst jöve fel a kútból, mint egy nagy kemenczének füstje; és meghomályosodék a nap és a levegőég a kút füstje miatt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,3">9,3</a>
			</b>
			A füstből pedig sáskák jövének ki a földre; és adaték azoknak hatalom, mint hatalmuk van a föld skorpióinak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,4">9,4</a>
			</b>
			És megmondaték nékik, hogy a földnek füvét ne bántsák, se semmi zöldelőt, se semmi élőfát, hanem csak azokat az embereket, a kiknek homlokukon nincsen az Istennek
			<em>
				[
				<a href="#7,3">rész 7,3.</a>
				<a href="33.html#9,4">Ezék. 9,4.</a>
				]
			</em>
			pecséte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,5">9,5</a>
			</b>
			És adaték azoknak, hogy meg ne öljék őket, hanem hogy kínoztassanak öt hónapig; és azoknak kínzása olyan, mint a skorpió kínzása, mikor megmarja az embert.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,6">9,6</a>
			</b>
			Annakokáért azokban a napokban keresik az emberek a halált, de nem találják meg azt; és kívánnának meghalni, de a halál elmegy előlük.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,7">9,7</a>
			</b>
			A sáskáknak formája pedig hasonló vala a viadalhoz felkészített lovakhoz; és a fejökön mintegy aranyhoz hasonló koronák valának, és az orczáik olyanok valának, mint az emberek orczái.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,8">9,8</a>
			</b>
			És olyan hajuk vala, mint az asszonyok haja; és fogaik olyanok valának, mint az oroszlánoknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,9">9,9</a>
			</b>
			És olyan mellvértjeik valának, mint a vas mellvértek; és az ő szárnyaik zúgása olyan vala, mint a viadalra száguldó sok lovas szekerek zúgása.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,10">9,10</a>
			</b>
			És skorpiókhoz hasonló farkuk vala és fulánkjuk; és a farkukban vala a hatalmuk, hogy ártsanak az embereknek öt hónapig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,11">9,11</a>
			</b>
			Királyukul pedig a mélység angyala vala felettök; annak a neve zsidóul Abaddon, görögül pedig Apollion,
			<em>azaz Vesztő</em>
			a neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,12">9,12</a>
			</b>
			Az első jaj
			<em>
				[
				<a href="#8,13">rész 8,13.</a>
				]
			</em>
			elmúlék; ímé ezután még két jaj következik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,13">9,13</a>
			</b>
			A hatodik angyal is trombitált, és hallék egy szózatot az arany oltárnak négy szarvától, a mely az Isten előtt van,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,14">9,14</a>
			</b>
			Mondván a hatodik angyalnak, a kinél a trombita vala: Oldd el azt a négy angyalt, a ki a nagy folyóvíznél, az Eufrátesnél van megkötve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,15">9,15</a>
			</b>
			Eloldaték azért a négy angyal, a ki el vala készítve az órára és napra és hónapra és esztendőre, hogy megölje az emberek harmadrészét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,16">9,16</a>
			</b>
			És a lovas seregek száma két tízezerszer tízezer vala; hallottam a számukat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,17">9,17</a>
			</b>
			És így látám a lovakat látásban, és a rajtuk ülőket, a kiknek tűzből és jáczintból és kénkőből való mellvértjeik valának; és a lovak feje olyan vala, mint az oroszlánok feje; és szájukból tűz és füst és kénkő jő vala ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,18">9,18</a>
			</b>
			E háromtól öleték meg az emberek harmadrésze, a tűztől és a füsttől és a kénkőtől, a mely azoknak szájából jő vala ki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,19">9,19</a>
			</b>
			Mert az ő hatalmuk az ő szájukban van, és az ő farkukban; mert az ő farkaik a kígyókhoz hasonlók, a melyeknek fejeik vannak; és azokkal ártanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,20">9,20</a>
			</b>
			A többi emberek pedig, a kik meg nem ölettek e csapásokkal, nem tértek meg az ő kezeik csinálmányaitól, hogy ne imádnák a gonosz lelkeket, és az arany és ezüst és ércz és kő és fa bálványokat, a melyek nem láthatnak,
			<em>
				[
				<a href="23.html#115,5">Zsolt. 115,5-7.</a>
				]
			</em>
			sem hallhatnak, sem járhatnak;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="9,21">9,21</a>
			</b>
			És nem tértek meg az ő gyilkosságaikból, sem az ő ördöngösségeikből, sem paráználkodásaikból, sem lopásaikból.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,1">10,1</a>
			</b>
			És láték egy másik, erős angyalt az égből leszállani, a ki felhőbe vala öltözve; és a fején szivárvány vala, és az orczája olyan vala, mint a nap, és a lábai mint a tűzoszlopok;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,2">10,2</a>
			</b>
			És a kezében egy nyitott könyvecske vala; és tevé a jobb lábát a tengerre, a bal lábát pedig a földre;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,3">10,3</a>
			</b>
			És kiálta nagy szóval, mint mikor az oroszlán ordít; és mikor kiálta, megszólaltatá a hét mennydörgés az ő szavát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,4">10,4</a>
			</b>
			És mikor a hét mennydörgés megszólaltatta az ő szavát, le akarám írni; és az égből szózatot hallék, a mely ezt mondá nékem: Pecsételd be,
			<em>
				[
				<a href="34.html#8,26">Dán. 8,26.12,4.</a>
				]
			</em>
			a miket a hét mennydörgés szóla, és azokat meg ne írd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,5">10,5</a>
			</b>
			És az angyal, a kit láték állani a tengeren és a földön, felemelé kezét az
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,7">Dán. 12,7.</a>
				]
			</em>
			égre,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,6">10,6</a>
			</b>
			És megesküvék arra, a ki örökkön örökké él, a ki teremtette az eget és a benne valókat, és a földet és a benne valókat, és a tengert és a benne valókat, hogy idő többé nem lészen:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,7">10,7</a>
			</b>
			Hanem a hetedik angyal szavának napjaiban, mikor trombitálni kezd, akkor elvégeztetik az Istennek titka, a mint megmondotta az ő szolgáinak a prófétáknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,8">10,8</a>
			</b>
			És a szózat, a melyet hallottam az égből, ismét szóla nékem, és monda: Menj el, és vedd el azt a nyitott könyvecskét,
			<em>
				[
				<a href="#10,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			<em>mely</em>
			a tengeren és a földön álló angyal kezében
			<em>van.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,9">10,9</a>
			</b>
			Elmenék azért az angyalhoz, mondván néki: Add nékem a könyvecskét. És monda nékem: Vedd el és edd meg; és
			<em>
				[
				<a href="33.html#3,1">Ezék. 3,1-3.</a>
				]
			</em>
			megkeseríti a te gyomrodat, de a te szádban édes lesz, mint a méz.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,10">10,10</a>
			</b>
			Elvevém azért a könyvecskét az angyal kezéből, és megevém azt; és az én számban olyan édes vala mint a méz; és mikor megettem azt, megkeseredék az én gyomrom.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="10,11">10,11</a>
			</b>
			És monda nékem: Ismét prófétálnod kell néked sok népek és nemzetek, és nyelvek és királyok felől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,1">11,1</a>
			</b>
			És adának nékem vesszőhöz hasonló nádszálat, és angyal áll vala mellém és monda: Kelj fel, és mérd meg az Isten templomát és az oltárt, és azokat, a kik abban imádkoznak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,2">11,2</a>
			</b>
			De a tornáczot, a mely a templomon kívül van, kihagyd, és azt meg ne mérd; mert a pogányoknak adatott, és a szent várost tapodják negyvenkét
			<em>
				[
				<a href="#13,5">rész 13,5.</a>
				]
			</em>
			hónapig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,3">11,3</a>
			</b>
			És adom az én két tanúbizonyságomnak, hogy prófétáljanak, gyászruhákba öltözve, ezer
			<em>
				[
				<a href="#12,6">rész 12,6.</a>
				]
			</em>
			kétszáz hatvan napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,4">11,4</a>
			</b>
			Ezek az a két
			<em>
				[
				<a href="45.html#4,2">Zak. 4,2.3.11.14.</a>
				]
			</em>
			olajfa, és a két gyertyatartó, a melyek a földnek Istene előtt állanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,5">11,5</a>
			</b>
			És ha valaki akar nékik ártani, tűz
			<em>
				[
				<a href="12.html#1,10">2 Kir. 1,10.12.</a>
				]
			</em>
			származik az ő szájokból, a mely megöli az ő ellenségeiket; és ha valaki akar nékik ártani, úgy kell annak megöletni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,6">11,6</a>
			</b>
			Ezeknek van hatalmuk arra, hogy bezárják az eget, hogy az ő prófétálásuknak idejében eső
			<em>
				[
				<a href="11.html#17,1">1 Kir. 17,1.</a>
				]
			</em>
			ne legyen; és hatalmuk van a vizeken, hogy azokat vérré változtassák,
			<em>
				[
				<a href="02.html#7,19">2 Móz. 7,19.20.</a>
				]
			</em>
			és megverjék a földet akármi csapással, valamennyiszer akarják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,7">11,7</a>
			</b>
			És mikor elvégezik az ő bizonyságtételöket, a mélységből feljövő
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			fenevad hadakozik
			<em>
				[
				<a href="#13,7">rész 13,7.</a>
				<a href="34.html#7,21">Dán. 7,21.</a>
				]
			</em>
			ellenök, és legyőzi őket, és megöli őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,8">11,8</a>
			</b>
			És az ő holttesteik
			<em>feküsznek</em>
			ama nagy
			<em>
				[
				<a href="#17,2">rész 17,2.5.18,10.</a>
				]
			</em>
			városnak utczáin, a mely lélek szerint Sodomának és Égyiptomnak hivatik, a hol a mi Urunk is megfeszíttetett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,9">11,9</a>
			</b>
			És a népek és ágazatok, és nyelvek és nemzetek közül valók látják azoknak holttestét három és fél nap, és azoknak holttestét nem engedik sírba tenni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,10">11,10</a>
			</b>
			És a földnek lakosai örülnek és örvendeznek rajtok, és ajándékokat küldenek egymásnak; mivelhogy e két próféta gyötörte a földnek lakosait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,11">11,11</a>
			</b>
			De három és fél nap mulva életnek lelke adaték Istentől ő beléjök, és lábaikra állának; és nagy félelem esék azokra, a kik őket nézik vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,12">11,12</a>
			</b>
			És hallának nagy szózatot az égből, a mely ezt mondja vala nékik: Jőjjetek fel ide. És felmenének az égbe felhőben; és láták őket az ő ellenségeik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,13">11,13</a>
			</b>
			És lőn abban az órában nagy földindulás, és a városnak
			<em>
				[
				<a href="#11,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			tizedrésze elesék; és megöleték a földindulásban hétezer ember neve; és a többiek megrémülének, és a menny Istenének adának dicsőséget.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,14">11,14</a>
			</b>
			A második
			<em>
				[
				<a href="#8,13">rész 8,13.9,12.</a>
				]
			</em>
			jaj elmúlt; ímé a harmadik jaj hamar eljő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,15">11,15</a>
			</b>
			A hetedik angyal is trombitála, és nagy szózatok lőnek a mennyben, a melyek ezt mondják vala: E világnak országai a mi Urunkéi és az ő Krisztusáéi lettek, a ki örökkön
			<em>
				[
				<a href="#12,10">rész 12,10.19,6.</a>
				]
			</em>
			örökké uralkodik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,16">11,16</a>
			</b>
			És a huszonnégy Vén, a ki
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			az Isten előtt ül az ő királyiszékeiben, esék az ő orczájára és imádá az Istent,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,17">11,17</a>
			</b>
			Ezt mondván: Hálát adunk néked Uram, mindenható Isten, a ki vagy és a ki valál és a ki eljövendő vagy; mert a te nagy
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.8.</a>
				<a href="#11,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			hatalmadat kezedhez vetted, és a te országlásodat elkezdetted.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,18">11,18</a>
			</b>
			És megharagudtak a pogányok, és eljött a te haragod,
			<em>
				[
				<a href="#6,15">rész 6,15-17.</a>
				]
			</em>
			és a halottak ideje, hogy megítéltessenek, és jutalmat adj
			<em>
				[
				<a href="47.html#25,31">Mát. 25,31-40.</a>
				<a href="49.html#22,28">Luk. 22,28-30.</a>
				]
			</em>
			a te szolgáidnak, a prófétáknak és a szenteknek, és a kik a te nevedet félik, kicsinyeknek és nagyoknak; és elpusztítsd azokat, a kik a földet pusztítják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="11,19">11,19</a>
			</b>
			És megnyilatkozék
			<em>
				[
				<a href="#15,5">rész 15,5.</a>
				]
			</em>
			az Isten temploma a mennyben, és megláttaték az ő szövetségének
			<em>
				[
				<a href="02.html#25,10">2 Móz. 25,10-16.</a>
				]
			</em>
			ládája az ő templomában; és lőnek villámlások és szózatok és mennydörgések, és földindulás és nagy jégeső.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,1">12,1</a>
			</b>
			És láttaték nagy jel az égben: egy asszony, a ki a napba vala felöltözve, és lábai alatt vala a hold, és az ő fejében tizenkét csillagból korona;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,2">12,2</a>
			</b>
			A ki terhes vala, és akarván szűlni, kiált vala, és kínlódik vala a szűlésben.
			<em>
				[
				<a href="40.html#4,10">Mik. 4,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,3">12,3</a>
			</b>
			Láttaték más jel is az égben, és ímé
			<em>vala</em>
			egy nagy veres sárkány, a kinek hét feje vala és tíz szarva, és az ő fejeiben hét korona;
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,7">Dán. 7,7.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,4">12,4</a>
			</b>
			És a farka utána vonszá az ég csillagainak harmadrészét, és a
			<em>
				[
				<a href="34.html#8,10">Dán. 8,10.</a>
				]
			</em>
			földre veté azokat; és álla az a sárkány a szűlő asszony
			<em>
				[
				<a href="#12,1">vers 1.2.</a>
				]
			</em>
			elé, hogy mikor szűl, annak fiát megegye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,5">12,5</a>
			</b>
			És szűle fiú-magzatot, a ki
			<em>
				[
				<a href="#2,27">rész 2,27.19,15.</a>
				<a href="23.html#2,9">Zsolt. 2,9.</a>
				]
			</em>
			vasvesszővel legeltet minden nemzetet; és ragadtaték annak fia Istenhez és az ő királyiszékéhez.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,6">12,6</a>
			</b>
			Az asszony pedig elfuta a pusztába, hol Istentől készített helye van, hogy ott táplálják őt ezer
			<em>
				[
				<a href="#11,3">rész 11,3.</a>
				]
			</em>
			kétszáz hatvan napig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,7">12,7</a>
			</b>
			És lőn az égben viaskodás: Mihály és
			<em>
				[
				<a href="34.html#10,13">Dán. 10,13.21.</a>
				]
			</em>
			az ő angyalai viaskodnak vala a sárkánynyal; és a sárkány is viaskodik vala és az ő angyalai;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,8">12,8</a>
			</b>
			De nem vehetének diadalmat, és az ő helyök sem találtaték többé a mennyben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,9">12,9</a>
			</b>
			És vetteték a nagy sárkány,
			<em>
				[
				<a href="#20,2">rész 20,2.</a>
				<a href="01.html#3,1">1 Móz. 3,1.4.15.</a>
				]
			</em>
			ama régi kígyó, a ki neveztetik ördögnek és a Sátánnak, ki mind az egész föld kerekségét elhiteti, vetteték a földre, és az ő angyalai
			<em>is</em>
			ő vele levettetének.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,10">12,10</a>
			</b>
			És hallék nagy szózatot az égben, a mely ezt mondja vala: Most lett meg az idvesség
			<em>
				[
				<a href="#7,10">rész 7,10.19,1.</a>
				]
			</em>
			és az erő, és a mi Istenünknek országa, és
			<em>
				[
				<a href="#11,15">rész 11,15.12,10.19,6.</a>
				]
			</em>
			az ő Krisztusának hatalma; mert a mi atyánkfiainak vádolója levettetett, ki vádolja vala őket éjjel és nappal a mi Istenünk előtt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,11">12,11</a>
			</b>
			És ők legyőzték
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,33">Róm. 8,33.34.37.16,20.</a>
				]
			</em>
			azt a Bárány véréért, és az ő bizonyságtételöknek beszédéért; és az ő életöket nem kímélték mind halálig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,12">12,12</a>
			</b>
			Annakokáért örüljetek egek és a kik lakoztok azokban. Jaj
			<em>
				[
				<a href="23.html#96,11">Zsolt. 96,11.</a>
				<a href="29.html#49,13">Ésa. 49,13.</a>
				<a href="#8,13">rész 8,13.9,2-12.11,14.</a>
				]
			</em>
			a föld és a tenger lakosainak; mert leszállott az ördög ti hozzátok, nagy haraggal teljes, úgymint a ki tudja, hogy kevés ideje van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,13">12,13</a>
			</b>
			Mikor azért látta a sárkány,
			<em>
				[
				<a href="#12,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			hogy ő levettetett a földre, kergetni kezdé az asszonyt,
			<em>
				[
				<a href="#12,1">vers 1.2.5.</a>
				]
			</em>
			a ki a fiút szűlte.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,14">12,14</a>
			</b>
			De adaték az asszonynak
			<em>
				[
				<a href="#12,1">vers 1.2.5.13.</a>
				]
			</em>
			két nagy sasszárny, hogy a kígyó
			<em>
				[
				<a href="#12,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			elől elrepüljön a pusztába az
			<em>
				[
				<a href="#12,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			ő helyére, hogy tápláltassék ott ideig, időkig, és
			<em>
				[
				<a href="34.html#12,7">Dán. 12,7.</a>
				]
			</em>
			az időnek feléig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,15">12,15</a>
			</b>
			És bocsáta a kígyó az ő szájából az asszony után vizet, mint egy folyó vizet, hogy azt a folyóvízzel elragadtassa.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,16">12,16</a>
			</b>
			De segítségül lőn a föld az asszonynak, és megnyitá a föld az ő száját, és elnyelé a folyóvizet, a melyet a sárkány az ő szájából bocsátott.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,17">12,17</a>
			</b>
			Megharagvék azért a sárkány az asszonyra, és elméne, hogy hadakozzék egyebekkel az ő magvából valókkal, az Isten parancsolatainak megőrzőivel, és a kiknél vala a Jézus Krisztus bizonyságtétele;
			<em>
				[
				<a href="#19,10">rész 19,10.</a>
				<a href="69.html#5,10">1 Ján. 5,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="12,18">12,18</a>
			</b>
			És álla a tengernek fövenyére.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,1">13,1</a>
			</b>
			És láték egy fenevadat feljőni a
			<em>
				[
				<a href="#11,7">rész 11,7.</a>
				]
			</em>
			tengerből, a melynek hét feje és tíz
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,7">Dán. 7,7.</a>
				]
			</em>
			szarva vala, és az ő szarvain tíz korona, és az ő fejein a káromlásnak neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,2">13,2</a>
			</b>
			És e fenevad, a melyet láték, hasonló vala a párduczhoz, és az ő lábai, mint a medvéé, és az ő szája, mint az oroszlán szája; és a sárkány
			<em>
				[
				<a href="#12,3">rész 12,3.9.</a>
				]
			</em>
			adá az ő erejét annak, és az ő királyiszékét, és nagy hatalmat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,3">13,3</a>
			</b>
			És látám, hogy egy az ő fejei közül mintegy halálos sebbel megsebesíttetett; de az ő halálos sebe meggyógyíttaték; és csodálván, az egész föld
			<em>követé</em>
			a fenevadat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,4">13,4</a>
			</b>
			És imádák a sárkányt, a ki a hatalmat adta a fenevadnak; és imádák a fenevadat,
			<em>
				[
				<a href="#11,7">rész 11,7.17,8.</a>
				]
			</em>
			ezt mondván: Kicsoda hasonló e fenevadhoz? kicsoda viaskodhatik ő vele?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,5">13,5</a>
			</b>
			És adaték néki nagy dolgoknak és káromlásoknak szóló szája; és adaték néki hatalom, hogy cselekedjék negyvenkét
			<em>
				[
				<a href="#11,2">rész 11,2.</a>
				]
			</em>
			hónapig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,6">13,6</a>
			</b>
			Megnyitá azért az ő száját Isten ellen való káromlásra, hogy szidalmazza az ő nevét és az ő sátorát, és azokat, a kik a mennyben laknak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,7">13,7</a>
			</b>
			Az is adaték néki, hogy a szentek ellen hadakozzék, és
			<em>
				[
				<a href="#11,7">rész 11,7.</a>
				<a href="34.html#7,21">Dán. 7,21.</a>
				]
			</em>
			őket legyőzze; és adaték néki hatalom minden nemzetségen, nyelven és népen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,8">13,8</a>
			</b>
			Annakokáért imádják őt a földnek minden lakosai, a kiknek neve nincs beírva
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.20,12.21,27.</a>
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				<a href="23.html#69,29">Zsolt. 69,29.</a>
				<a href="57.html#4,3">Fil. 4,3.</a>
				]
			</em>
			az életnek könyvébe, a mely a Bárányé, a ki megöletett, e
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,20">1 Pét. 1,20.</a>
				]
			</em>
			világ alapítása óta.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,9">13,9</a>
			</b>
			Ha van füle valakinek, hallja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,10">13,10</a>
			</b>
			Ha valaki fogságba visz
			<em>mást</em>
			,
			<em>ő is</em>
			fogságba megy; ha valaki fegyverrel öl,
			<em>
				[
				<a href="47.html#26,52">Mát. 26,52.</a>
				]
			</em>
			fegyverrel kell annak megöletni. Itt van a szentek békességes tűrése
			<em>
				[
				<a href="#14,12">rész 14,12.</a>
				]
			</em>
			és hite.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,11">13,11</a>
			</b>
			Azután láték más fenevadat feljőni a földből, a kinek két szarva vala, a Bárányéhoz hasonló, de úgy szól vala, mint a sárkány;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,12">13,12</a>
			</b>
			És az előbbi fenevadnak
			<em>
				[
				<a href="#13,1">vers 1-3.</a>
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			minden hatalmasságát cselekszi ő előtte; és azt is cselekszi, hogy a föld és annak lakosai imádják az első fenevadat, a melynek halálos sebe meggyógyult vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,13">13,13</a>
			</b>
			És nagy jeleket tesz, annyira, hogy tüzet is hoz alá az égből a földre, az emberek láttára.
			<em>
				[
				<a href="47.html#24,14">Mát. 24,14.</a>
				<a href="60.html#2,9">2 Thess. 2,9.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,14">13,14</a>
			</b>
			És elhiteti
			<em>
				[
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			a földnek lakosait a jelekkel, a melyek adatának néki, hogy cselekedje a fenevad előtt; azt mondván a föld lakosainak, hogy csinálják meg a fenevadnak képét, a ki fegyverrel megsebesíttetett vala,
			<em>
				[
				<a href="#13,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			de megelevenedett.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,15">13,15</a>
			</b>
			És adaték néki, hogy a fenevad képébe lelket adjon, hogy a fenevad képe szóljon is, és azt mívelje, hogy mindazok, a kik nem imádják a fenevad
			<em>
				[
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			képét, megölessenek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,16">13,16</a>
			</b>
			Azt is teszi mindenkivel, kicsinyekkel és nagyokkal, gazdagokkal és szegényekkel, szabadokkal és szolgákkal, hogy az ő jobb kezökre vagy a homlokukra
			<em>
				[
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			bélyeget tegyenek;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,17">13,17</a>
			</b>
			És hogy senki se vehessen, se el ne adhasson
			<em>semmit,</em>
			hanem csak a kin a fenevad
			<em>
				[
				<a href="#14,9">rész 14,9.11.</a>
				]
			</em>
			bélyege van, vagy neve, vagy nevének
			<em>
				[
				<a href="#13,18">vers 18.</a>
				]
			</em>
			száma.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="13,18">13,18</a>
			</b>
			Itt van a bölcseség. A kinek értelme van, számlálja meg a fenevad számát; mert emberi szám: és annak száma hatszázhatvanhat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,1">14,1</a>
			</b>
			És látám, és ímé egy Bárány áll vala
			<em>
				[
				<a href="#5,6">rész 5,6-9.</a>
				<a href="50.html#1,29">Ján. 1,29.</a>
				]
			</em>
			Sion hegyén, és ő vele száznegyvennégy
			<em>
				[
				<a href="#3,12">rész 3,12.</a>
				]
			</em>
			ezeren, a kiknek homlokán írva vala az ő Atyjának neve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,2">14,2</a>
			</b>
			És hallék szózatot az égből, mint sok vizeknek zúgását
			<em>
				[
				<a href="#1,15">rész 1,15.</a>
				]
			</em>
			és mint nagy mennydörgésnek szavát; és hallám hárfásoknak szavát, a kik az ő hárfájokkal
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.</a>
				]
			</em>
			hárfáznak vala;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,3">14,3</a>
			</b>
			És énekelnek vala mintegy új
			<em>
				[
				<a href="#5,9">rész 5,9.</a>
				]
			</em>
			éneket a királyiszék előtt, és a négy
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2-8.</a>
				]
			</em>
			lelkes állat előtt és a Vének előtt; és senki meg nem tanulhatja vala azt az éneket, csak a száz
			<em>
				[
				<a href="#14,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			negyvennégy ezer, a kik áron
			<em>
				[
				<a href="67.html#1,18">1 Pét. 1,18.19.</a>
				]
			</em>
			vétettek meg a földről.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,4">14,4</a>
			</b>
			Ezek azok, a kik asszonyokkal nem fertőztették meg magokat; mert szűzek. Ezek azok, a kik követik a Bárányt, valahová megy. Ezek
			<em>
				[
				<a href="#14,3">vers 3.</a>
				<a href="67.html#1,18">1 Pét. 1,18.19.</a>
				<a href="53.html#6,20">1 Kor. 6,20.</a>
				]
			</em>
			áron vétettek meg az emberek közül Istennek és a Báránynak zsengéiül.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,5">14,5</a>
			</b>
			És az ő szájokban nem találtatott álnokság;
			<em>
				[
				<a href="23.html#32,2">Zsolt. 32,2.</a>
				<a href="43.html#3,13">Sof. 3,13.</a>
				]
			</em>
			mert az Istennek királyiszéke előtt feddhetetlenek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,6">14,6</a>
			</b>
			És láték más angyalt az ég közepén repülni, a kinél vala az örökkévaló evangyéliom, hogy a föld lakosainak hirdesse az evangyéliomot, és minden nemzetségnek és ágazatnak, és nyelvnek és népnek,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,7">14,7</a>
			</b>
			Ezt mondván nagy szóval: Féljétek az Istent, és néki adjatok dicsőséget: mert eljött az ő
			<em>
				[
				<a href="#15,4">rész 15,4.</a>
				]
			</em>
			ítéletének órája; és imádjátok azt, a ki teremtette
			<em>
				[
				<a href="51.html#14,15">Csel. 14,15.</a>
				]
			</em>
			a mennyet és a földet, és a tengert és a vizek forrásait.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,8">14,8</a>
			</b>
			És más angyal követé azt, mondván: Leomlott, leomlott
			<em>
				[
				<a href="29.html#21,9">Ésa. 21,9.</a>
				<a href="30.html#51,8">Jer. 51,8.</a>
				]
			</em>
			Babilon,
			<em>
				[
				<a href="#16,19">rész 16,19.17,5.18,2.</a>
				]
			</em>
			a nagy város! mert az ő paráznaságának haragborából
			<em>
				[
				<a href="#17,2">rész 17,2.</a>
				]
			</em>
			adott inni minden pogány népnek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,9">14,9</a>
			</b>
			És harmadik angyal
			<em>is</em>
			követé azokat, mondván nagy szóval: Ha valaki imádja a fenevadat és annak képét, és
			<em>
				[
				<a href="#13,16">rész 13,16.</a>
				]
			</em>
			bélyegét felveszi vagy homlokára vagy kezére,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,10">14,10</a>
			</b>
			Az is iszik az Isten haragjának borából, a mely elegyítetlenül töltetett az ő haragjának poharába: és kínoztatik tűzzel és kénkővel a szent angyalok előtt és a Bárány előtt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,11">14,11</a>
			</b>
			És az ő kínlódásuknak füstje
			<em>
				[
				<a href="#18,18">rész 18,18.19,3.</a>
				]
			</em>
			felmegy örökkön örökké; és nem lesz nyugalmuk éjjel és nappal, a kik imádják a fenevadat és annak képét, és ha valaki az ő nevének
			<em>
				[
				<a href="#13,16">rész 13,16.</a>
				]
			</em>
			bélyegét felveszi.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,12">14,12</a>
			</b>
			Itt van a
			<em>
				[
				<a href="#13,10">rész 13,10.</a>
				]
			</em>
			szenteknek békességes tűrése, itt a kik megtartják az Isten parancsolatait és a Jézus hitét!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,13">14,13</a>
			</b>
			És hallék az égből szózatot, a mely ezt mondja vala nékem: Írd meg: Boldogok a halottak, a kik az Úrban halnak meg mostantól fogva. Bizony, azt mondja a Lélek, mert
			<em>
				[
				<a href="#21,3">rész 21,3.4.</a>
				]
			</em>
			megnyugosznak az ő fáradságuktól, és az ő cselekedeteik
			<em>
				[
				<a href="#22,12">rész 22,12.</a>
				<a href="60.html#1,6">2 Thess. 1,6-10.</a>
				]
			</em>
			követik őket.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,14">14,14</a>
			</b>
			És látám, és ímé vala egy fehér felhő; és a felhőn üle
			<em>valaki,</em>
			hasonló az embernek Fiához,
			<em>
				[
				<a href="#1,13">rész 1,13.</a>
				<a href="50.html#7,13">Ján. 7,13.</a>
				]
			</em>
			a fején arany korona, és a kezében éles sarló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,15">14,15</a>
			</b>
			És más angyal jöve ki a templomból, nagy szóval kiáltván annak, a ki a felhőn ül vala: Indítsd
			<em>
				[
				<a href="36.html#3,13">Jóel. 3,13.</a>
				<a href="47.html#13,39">Mát. 13,39.</a>
				]
			</em>
			a sarlódat és arass; mert a földnek aratni valója megszáradt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,16">14,16</a>
			</b>
			Bocsátá azért, a ki a felhőn ül vala az ő sarlóját a földre; és learattaték a föld.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,17">14,17</a>
			</b>
			És más angyal jöve ki a mennyben való templomból, s annál is éles sarló vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,18">14,18</a>
			</b>
			Más angyal is jöve ki az oltártól, a kinek hatalma vala a tűzön, és kiálta nagy szóval annak, a kinél vala az éles sarló, ezt mondván: Bocsásd a te éles sarlódat, és szedd meg a föld szőleinek gerézdeit; mert megértek annak szőlei.
			<em>
				[
				<a href="36.html#3,13">Jóel. 3,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,19">14,19</a>
			</b>
			Bocsátá azért az angyal az ő éles sarlóját a földre, és a földnek szőleit megszedé, és veté az Isten haragjának nagy
			<em>
				[
				<a href="#19,15">rész 19,15.</a>
				<a href="29.html#63,3">Ésa. 63,3.</a>
				]
			</em>
			borsajtójába.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="14,20">14,20</a>
			</b>
			És megtaposták a borsajtót a városon kívül, és vér jöve ki a borsajtóból a lovak zablájáig, ezer hatszáz futamatnyira.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,1">15,1</a>
			</b>
			És láték mennyben más nagy és csodálatos jelt: hét angyalt, a kinél vala a hét utolsó
			<em>
				[
				<a href="#11,14">rész 11,14.</a>
				]
			</em>
			csapás; mert az által teljesedett be az Istennek haragja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,2">15,2</a>
			</b>
			És láték úgymint üvegtengert
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.</a>
				]
			</em>
			tűzzel elegyítve; és azokat, a kik diadalmasok a fenevadon és az ő képén, és bélyegén és az ő nevének
			<em>
				[
				<a href="#13,18">rész 13,18.</a>
				]
			</em>
			számán, látám állani az üvegtenger mellett, a kiknek kezében valának az Istennek hárfái.
			<em>
				[
				<a href="#5,8">rész 5,8.14,2.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,3">15,3</a>
			</b>
			És énekelik vala Mózesnek
			<em>
				[
				<a href="02.html#15,1">2 Móz. 15,1.</a>
				]
			</em>
			az Isten szolgájának énekét, és a Báránynak énekét, ezt mondván:
			<em>
				[
				<a href="23.html#111,2">Zsolt. 111,2.</a>
				]
			</em>
			Nagyok és csodálatosak
			<em>
				[
				<a href="23.html#139,14">Zsolt. 139,14.</a>
				]
			</em>
			a te dolgaid, mindenható Úr Isten; igazságosak és igazak a
			<em>
				[
				<a href="23.html#145,17">Zsolt. 145,17.</a>
				]
			</em>
			te útaid, óh szentek Királya!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,4">15,4</a>
			</b>
			Ki ne félne téged,
			<em>
				[
				<a href="30.html#10,7">Jer. 10,7.</a>
				]
			</em>
			Uram! és
			<em>ki</em>
			ne dicsőítené a te nevedet? mert csak egyedül vagy szent. Mert
			<em>
				[
				<a href="46.html#1,11">Malak. 1,11.</a>
				<a href="29.html#66,23">Ésa. 66,23.</a>
				]
			</em>
			eljőnek mind a pogányok és lehajolnak előtted; mert a te ítéleteid
			<em>
				[
				<a href="#14,7">rész 14,7.</a>
				]
			</em>
			nyilvánvalókká lettek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,5">15,5</a>
			</b>
			És ezeknek utána látám, és ímé megnyittaték
			<em>
				[
				<a href="#11,19">rész 11,19.</a>
				]
			</em>
			a mennyben a bizonyságtétel sátorának temploma,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,6">15,6</a>
			</b>
			És kijöve a templomból a hét angyal, a kinél a hét csapás vala, tiszta és fehér gyolcsba öltözve, és mellöknél arany övekkel körülövezve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,7">15,7</a>
			</b>
			És egy a
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.</a>
				]
			</em>
			négy lelkes állat közül ada a hét angyalnak hét aranypoharat, a mely az örökkön örökké élő Istennek haragjával teljes vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="15,8">15,8</a>
			</b>
			És megtelék a templom füsttel
			<em>
				[
				<a href="02.html#40,34">2 Móz. 40,34-35.</a>
				<a href="11.html#8,10">1 Kir. 8,10.11.</a>
				<a href="29.html#6,4">Ésa. 6,4.</a>
				]
			</em>
			az Isten dicsőségének és erejének miatta, és senki a templomba be nem mehet vala, mígnem a hét angyal
			<em>
				[
				<a href="#15,6">vers 6.</a>
				]
			</em>
			hét csapása bevégeztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,1">16,1</a>
			</b>
			És hallék nagy szózatot a templomból, a mely mondja vala a hét
			<em>
				[
				<a href="#15,1">rész 15,1.6.7.</a>
				]
			</em>
			angyalnak: Menjetek el és töltsétek ki a földre az Isten haragjának hét poharát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,2">16,2</a>
			</b>
			Elméne azért az első, és kitölté az ő poharát a földre; és támada gonosz és ártalmas fekély
			<em>
				[
				<a href="02.html#9,10">2 Móz. 9,10.11.</a>
				]
			</em>
			azokon az embereken, a kiken vala a fenevad bélyege, és a kik imádják vala annak képét.
			<em>
				[
				<a href="#13,14">rész 13,14.16.17.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,3">16,3</a>
			</b>
			A másik angyal is kitölté az ő poharát a tengerbe; és olyanná lőn, mint a halott vére; és minden élő állat meghala a tengerben.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,4">16,4</a>
			</b>
			A harmadik angyal is kitölté az ő poharát a folyóvizekbe és a vizek forrásaiba; és lőn
			<em>
				[
				<a href="02.html#7,17">2 Móz. 7,17.20.</a>
				]
			</em>
			vér.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,5">16,5</a>
			</b>
			És hallám, hogy a vizek angyala ezt mondja vala: Igaz vagy Uram, a ki vagy és
			<em>
				[
				<a href="#1,4">rész 1,4.8.4,8.11.17</a>
				]
			</em>
			a ki valál, te Szent, hogy ezeket ítélted;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,6">16,6</a>
			</b>
			Mivelhogy szentek és próféták vérét ontották, vért adál nékik inni; mert méltók arra.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,7">16,7</a>
			</b>
			És hallám, hogy más az
			<em>
				[
				<a href="#9,13">rész 9,13.</a>
				]
			</em>
			oltárról ezt mondja vala: Jól van Uram, mindenható Isten, igazak és igazságosak a
			<em>
				[
				<a href="#15,3">rész 15,3.19,2.</a>
				]
			</em>
			te ítéleteid.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,8">16,8</a>
			</b>
			A negyedik angyal is kitölté az ő poharát a napra; és adaték annak, hogy az embereket tikkaszsza tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,9">16,9</a>
			</b>
			És tikkadának az emberek nagy hévséggel; és az Istennek nevét káromlák, a kinek
			<em>
				[
				<a href="#16,11">vers 11.21.</a>
				]
			</em>
			hatalma vala e csapásokon; és nem térének
			<em>
				[
				<a href="#9,21">rész 9,21.</a>
				]
			</em>
			meg, hogy neki dicsőséget adjanak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,10">16,10</a>
			</b>
			Az ötödik angyal is kitölté az ő poharát a fenevad
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			királyiszékére; és lőn az ő országa setét; és rágják vala az ő nyelvöket a kín miatt,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,11">16,11</a>
			</b>
			És káromlák
			<em>
				[
				<a href="#16,9">vers 9.21.</a>
				]
			</em>
			a menny Istenét az ő kínjaik és fekélyeik miatt; és meg nem térének
			<em>
				[
				<a href="#16,9">vers 9.</a>
				]
			</em>
			az ő cselekedeteikből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,12">16,12</a>
			</b>
			A hatodik angyal is kitölté az ő poharát a nagy folyóvízre, az Eufrátesre; és kiszárada annak vize, hogy a napkelet felől jövő királyoknak út készíttessék.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,13">16,13</a>
			</b>
			És láték a sárkány
			<em>
				[
				<a href="#12,3">rész 12,3.4.</a>
				]
			</em>
			szájából és a fenevad
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1-8.</a>
				]
			</em>
			szájából és a hamis próféta szájából
			<em>
				[
				<a href="#13,11">rész 13,11-17.</a>
				]
			</em>
			három tisztátalan lelket kijőni, a békákhoz hasonlókat;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,14">16,14</a>
			</b>
			Mert ördögi lelkek azok, a kik jeleket tesznek; a kik elmennek
			<em>
				[
				<a href="#20,8">rész 20,8.</a>
				]
			</em>
			a földnek és az egész világnak királyaihoz, hogy egybe gyűjtsék
			<em>
				[
				<a href="#17,14">rész 17,14.19,17-21.</a>
				<a href="59.html#5,22">1 Thess. 5,22.</a>
				<a href="68.html#3,10">2 Pét. 3,10.</a>
				]
			</em>
			azokat a mindenható Isten ama nagy napjának viadalára.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,15">16,15</a>
			</b>
			(Imé eljövök, mint a tolvaj. Boldog, a
			<em>
				[
				<a href="#3,3">rész 3,3.</a>
				<a href="47.html#24,44">Mát. 24,44.</a>
				<a href="49.html#12,39">Luk. 12,39.40.</a>
				]
			</em>
			ki vigyáz és őrzi az ő
			<em>
				[
				<a href="#3,4">rész 3,4.18.19,8.</a>
				]
			</em>
			ruháit, hogy mezítelenen
			<em>
				[
				<a href="54.html#5,3">2 Kor. 5,3.</a>
				]
			</em>
			ne járjon, és meg ne lássák az ő rútságát.)
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,16">16,16</a>
			</b>
			Egybegyűjték azért őket a helyre, a melyet zsidóul Armageddonnak neveznek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,17">16,17</a>
			</b>
			A hetedik angyal is kitölté az ő poharát a levegőégre; és nagy szózat jöve ki a mennyei
			<em>
				[
				<a href="#11,19">rész 11,19.</a>
				]
			</em>
			templomból a királyiszéktől, a mely ezt mondja vala: Meglett!
			<em>
				[
				<a href="#21,6">rész 21,6.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,18">16,18</a>
			</b>
			És lőnek
			<em>
				[
				<a href="#4,5">rész 4,5.8,5.</a>
				]
			</em>
			zendülések és mennydörgések és villámlások; és lőn nagy földindulás, a milyen nem volt, mióta az emberek a földön vannak, ilyen földindulás, ilyen nagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,19">16,19</a>
			</b>
			És a nagy
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.17,5.18,2.</a>
				]
			</em>
			város három részre szakada, és a pogányok városai elesének; és a nagy Babilon
			<em>
				[
				<a href="#17,5">rész 17,5.</a>
				]
			</em>
			megemlítteték az
			<em>
				[
				<a href="#18,5">rész 18,5.</a>
				]
			</em>
			Isten előtt, hogy adjon annak inni az ő búsult haragja
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8-11.18,1-24.</a>
				]
			</em>
			borának poharából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,20">16,20</a>
			</b>
			És minden sziget elmúlék, és hegyek
			<em>
				[
				<a href="#6,14">rész 6,14.</a>
				]
			</em>
			nem találtatának többé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="16,21">16,21</a>
			</b>
			És nagy jégeső, mint egy-egy tálentom, szálla az égből az emberekre; és káromlák
			<em>
				[
				<a href="#16,9">vers 9.11.</a>
				]
			</em>
			az Istent az emberek a jégeső csapásáért; mert annak csapása felette nagy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,1">17,1</a>
			</b>
			És jöve egy a hét
			<em>
				[
				<a href="#15,6">rész 15,6.7.</a>
				]
			</em>
			angyal közül, a kinél a hét pohár vala, és szóla velem, mondván nékem: Jövel, és megmutatom néked a nagy paráznának
			<em>
				[
				<a href="41.html#3,4">Náh. 3,4.</a>
				]
			</em>
			kárhoztatását, a ki a sok vizen ül;
			<em>
				[
				<a href="30.html#51,13">Jer. 51,13.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,2">17,2</a>
			</b>
			A kivel paráználkodtak a
			<em>
				[
				<a href="#18,3">rész 18,3.9.</a>
				]
			</em>
			föld királyai, és az ő paráznaságának
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.</a>
				<a href="30.html#51,7">Jer. 51,7.</a>
				]
			</em>
			borával megrészegedtek a föld lakosai.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,3">17,3</a>
			</b>
			És lélekben elvitt engem egy pusztába és láték egy asszonyt ülni egy veres fenevadon, a mely teljes vala káromlásnak neveivel, a melynek hét feje
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			és tíz szarva vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,4">17,4</a>
			</b>
			Öltözött
			<em>
				[
				<a href="#18,16">rész 18,16.</a>
				]
			</em>
			vala pedig az asszony bíborba és skárlátba, és megékesíttetett vala aranynyal és drágakővel és gyöngyökkel, kezében egy aranypohár vala, tele útálatosságokkal és az ő paráznaságának tisztátalanságával,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,5">17,5</a>
			</b>
			És az ő homlokára egy név vala írva: Titok;
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.16,19.18,2.</a>
				]
			</em>
			a nagy Babilon, a paráznáknak és a föld útálatosságainak anyja.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,6">17,6</a>
			</b>
			És látám, hogy az asszony részeg vala a szentek vérétől
			<em>
				[
				<a href="#18,24">rész 18,24.</a>
				]
			</em>
			és a Jézus bizonyságtevőinek vérétől; és nagy csodálkozással csodálkozám, mikor látám őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,7">17,7</a>
			</b>
			És monda nékem az angyal: Miért csodálkozol? Én megmondom néked ez asszonynak titkát és a fenevadét, a mely őt hordozza, a melynek hét feje és tíz szarva van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,8">17,8</a>
			</b>
			A fenevad,
			<em>
				[
				<a href="#11,7">rész 11,7.13,1.4.</a>
				]
			</em>
			a melyet láttál, volt és nincs; és a mélységből jő fel és megy a veszedelemre. És a föld lakosai csodálkoznak (a kiknek neve nincs beírva az életnek könyvébe
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.13,8.20,12.21,27.</a>
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				]
			</em>
			e világ alapítása óta) látván a fenevadat, a mely vala és nincs, noha van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,9">17,9</a>
			</b>
			Itt az elme, a melyben van
			<em>
				[
				<a href="#13,18">rész 13,18.</a>
				]
			</em>
			bölcseség. A hét
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			fő a hét hegy, a melyen az asszony ül;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,10">17,10</a>
			</b>
			Király is hét van; az öte elesett, és az egyik van, a másik még el nem jött; és mikor eljő, kevés
			<em>ideig</em>
			kell annak megmaradni.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,11">17,11</a>
			</b>
			A fenevad pedig, a mely vala és nincs, az maga a nyolczadik, és a hét közül való; és a veszedelemre megy.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,12">17,12</a>
			</b>
			A tíz
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				<a href="34.html#7,20">Dán. 7,20.24.</a>
				]
			</em>
			szarv pedig, a melyet láttál, tíz király, olyanok, a kik még birodalmat nem kaptak; de hatalmat kapnak mint királyok egy óráig a fenevaddal.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,13">17,13</a>
			</b>
			Ezeknek egy a szándékuk; erejöket és hatalmokat is a fenevadnak adják.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,14">17,14</a>
			</b>
			Ezek a Bárány ellen viaskodnak, és a Bárány meggyőzi őket, mert uraknak Ura
			<em>
				[
				<a href="#19,16">rész 19,16.</a>
				<a href="61.html#6,15">1 Tim. 6,15.</a>
				]
			</em>
			és királyoknak Királya; és az ő vele való hivatalosok és választottak és hívek
			<em>is.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,15">17,15</a>
			</b>
			És monda nékem: A vizek,
			<em>
				[
				<a href="#17,1">vers 1.</a>
				]
			</em>
			a melyeket láttál, a hol a parázna ül, népek
			<em>
				[
				<a href="29.html#8,7">Ésa. 8,7.</a>
				]
			</em>
			azok és sokaságok és nemzetek és nyelvek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,16">17,16</a>
			</b>
			És a tíz
			<em>
				[
				<a href="#17,12">vers 12.13.</a>
				]
			</em>
			szarv, a melyet láttál a fenevadon, ezek meggyűlölik a paráznát, és kifosztják és mezítelenné teszik, és eszik annak húsát, és megégetik
			<em>
				[
				<a href="#18,8">rész 18,8.</a>
				]
			</em>
			őt tűzzel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,17">17,17</a>
			</b>
			Mert az Isten adta azoknak szívébe, hogy az ő szándékát cselekedjék, és egy szándékon legyenek, és adják az ő birodalmukat a fenevadnak, míglen betelnek az Isten beszédei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="17,18">17,18</a>
			</b>
			És az asszony,
			<em>
				[
				<a href="#17,4">vers 4.5.</a>
				]
			</em>
			a melyet láttál, ama nagy
			<em>
				[
				<a href="#16,19">rész 16,19.</a>
				]
			</em>
			város, a melynek királysága van a földnek királyain.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,1">18,1</a>
			</b>
			És ezek után láték más angyalt leszállani a mennyből, a kinek nagy hatalma vala; és a föld fénylett annak dicsőségétől.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,2">18,2</a>
			</b>
			És kiálta
			<em>teljes</em>
			erejéből, nagy szóval mondván: Leomlott,
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.</a>
				<a href="29.html#21,9">Ésa. 21,9.</a>
				<a href="30.html#51,8">Jer. 51,8.</a>
				]
			</em>
			leomlott
			<em>
				[
				<a href="#16,19">rész 16,19.17,5.</a>
				]
			</em>
			a nagy Babilon, és lett ördögöknek lakhelyévé,
			<em>
				[
				<a href="29.html#13,21">Ésa. 13,21.34,11.13.14</a>
				]
			</em>
			minden tisztátalan léleknek tömlöczévé, és minden tisztátalan és gyűlölséges madárnak tömlöczévé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,3">18,3</a>
			</b>
			Mert az ő paráznasága haragjának borából ivott valamennyi nép,
			<em>
				[
				<a href="#17,2">rész 17,2.</a>
				]
			</em>
			és a földnek királyai ő vele paráználkodtak, és a földnek kalmárai az ő dobzódásának erejéből meggazdagodtak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,4">18,4</a>
			</b>
			És hallék más szózatot a mennyből, a mely ezt mondja vala: Fussatok ki
			<em>
				[
				<a href="29.html#48,20">Ésa. 48,20.52,11.</a>
				<a href="30.html#50,8">Jer. 50,8.51,6.</a>
				<a href="54.html#6,17">2 Kor. 6,17.</a>
				]
			</em>
			belőle én népem, hogy ne legyetek részesek az ő bűneiben, és ne kapjatok az ő csapásaiból:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,5">18,5</a>
			</b>
			Mert az ő bűnei
			<em>
				[
				<a href="30.html#51,9">Jer. 51,9.</a>
				]
			</em>
			az égig hatottak, és megemlékezett az
			<em>
				[
				<a href="#16,19">rész 16,19.</a>
				]
			</em>
			Isten az ő gonoszságairól.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,6">18,6</a>
			</b>
			Fizessetek
			<em>
				[
				<a href="23.html#137,8">Zsolt. 137,8.</a>
				<a href="30.html#50,15">Jer. 50,15.</a>
				]
			</em>
			úgy néki, a mint ő fizetett néktek, és kétszerrel kettőztessétek meg néki az ő cselekedetei szerint; a mely pohárból itatott, ugyanabból két annyit töltsetek néki.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,7">18,7</a>
			</b>
			A mennyire dicsőítette magát és dobzódott, annyi kínnal és gyászszal fizessetek néki; mert ezt mondja az ő szívében: Úgy
			<em>
				[
				<a href="29.html#47,7">Ésa. 47,7.8.</a>
				]
			</em>
			ülök, mint királynéasszony, és nem vagyok özvegy, és semmi gyászt nem látok.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,8">18,8</a>
			</b>
			Ennekokáért egy
			<em>
				[
				<a href="29.html#47,9">Ésa. 47,9.</a>
				]
			</em>
			nap jőnek ő reá az ő csapásai: a halál, a gyász és az éhség; és tűzzel
			<em>
				[
				<a href="#17,16">rész 17,16.</a>
				]
			</em>
			égettetik meg; mert erős az Úr, az Isten, a ki megbünteti őt.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,9">18,9</a>
			</b>
			És siratják őt, és jajgatnak ő rajta a föld királyai, a kik vele
			<em>
				[
				<a href="#17,2">rész 17,2.</a>
				]
			</em>
			paráználkodtak és dobzódtak, mikor az ő égésének füstjét látják,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,10">18,10</a>
			</b>
			Nagy távol állva az ő kínjától való félelem miatt, mondván: Jaj! jaj! te nagy város,
			<em>
				[
				<a href="#14,8">rész 14,8.</a>
				]
			</em>
			Babilon, te hatalmas város, hogy egy órában jött el ítéleted!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,11">18,11</a>
			</b>
			A föld kalmárai
			<em>
				[
				<a href="33.html#27,36">Ezék. 27,36.</a>
				]
			</em>
			is siratják és jajgatják őt, mert az ő árúikat immár senki nem veszi;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,12">18,12</a>
			</b>
			Arany és ezüst, és drágakő és gyöngy, és gyolcs és bíbor, és selyem és skárlátczikkeket; és minden thinfát és minden elefántcsontedényt, és drágafából és rézből és vasból és márványkőből
			<em>csinált</em>
			minden edényt;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,13">18,13</a>
			</b>
			És fahajat és illatszereket, és kenetet és tömjént, és bort és olajat, és zsemlyelisztet és gabonát, és barmokat és juhokat, és lovakat és kocsikat, és rabokat és emberek lelkeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,14">18,14</a>
			</b>
			És a gyümölcs, a mit a te lelked kívánt, eltávozott tőled, és minden a mi ínyes és pompás, eltávozott tőled, és többé azokat meg nem találod.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,15">18,15</a>
			</b>
			Ezeknek árosai, a kik meggazdagodtak ő tőle, távol állanak az ő kínjától való félelem miatt, sírván és jajgatván,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,16">18,16</a>
			</b>
			És ezt mondván: Jaj! jaj! a nagy város, a mely öltözött
			<em>
				[
				<a href="#17,4">rész 17,4.</a>
				]
			</em>
			gyolcsba és bíborba és skarlátba, és megékesíttetett aranynyal, drágakövekkel és gyöngyökkel; hogy elpusztult egy órában annyi gazdagság!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,17">18,17</a>
			</b>
			És minden hajósmester és a hajókon levők mind, a sokaság és az evezők, és valakik a tengeren kereskednek, távol állának.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,18">18,18</a>
			</b>
			És kiáltának, látván az ő égésének füstjét,
			<em>
				[
				<a href="#14,11">rész 14,11.19,3.</a>
				]
			</em>
			és ezt mondják vala: Mi hasonló e nagy városhoz?
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,19">18,19</a>
			</b>
			És port hányván
			<em>
				[
				<a href="06.html#7,6">Józs. 7,6.</a>
				<a href="22.html#2,12">Jób. 2,12.</a>
				]
			</em>
			az ő fejökre, kiáltának sírván és jajgatván, és ezt mondván: Jaj! jaj! az a nagy város, a melyben meggazdagodott mindenki, a kinek hajói voltak a tengeren, annak drágaságaiból, hogy elpusztult egy órában!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,20">18,20</a>
			</b>
			Örülj
			<em>
				[
				<a href="05.html#32,43">5 Móz. 32,43.</a>
				<a href="29.html#44,23">Ésa. 44,23.49,13.</a>
				<a href="30.html#51,48">Jer. 51,48.</a>
				]
			</em>
			ő rajta menny, és ti szent apostolok és próféták; mert az Isten büntette meg őt érettetek való büntetéssel.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,21">18,21</a>
			</b>
			És egy erős angyal egy nagy malomkőhöz hasonló követ felvőn és a tengerbe veté, ezt mondván: Ilyen módon nagy
			<em>
				[
				<a href="30.html#51,64">Jer. 51,64.</a>
				]
			</em>
			sebességgel vettetik el Babilon, ama nagy város, és többé meg nem találtatik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,22">18,22</a>
			</b>
			És hárfásoknak
			<em>
				[
				<a href="29.html#24,8">Ésa. 24,8.</a>
				<a href="33.html#26,13">Ezék. 26,13.</a>
				]
			</em>
			és muzsikásoknak, és síposoknak és trombitásoknak szava te benned többé nem hallatik; és semmi mesterségnek mestere nem találtatik többé te benned; és malomnak zúgása sem hallatik többé te benned;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,23">18,23</a>
			</b>
			És szövétneknek világossága többé te benned nem fénylik; és vőlegénynek és
			<em>
				[
				<a href="30.html#7,34">Jer. 7,34.16,9.25,16.</a>
				]
			</em>
			menyasszonynak szava sem hallatik többé te benned; mert a te kalmáraid
			<em>
				[
				<a href="29.html#23,8">Ésa. 23,8.</a>
				]
			</em>
			valának a földnek fejedelmei; mert a te bűvöléseidtől eltévelyedtek mind a népek.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="18,24">18,24</a>
			</b>
			És abban prófétáknak és szenteknek
			<em>
				[
				<a href="#17,6">rész 17,6.</a>
				]
			</em>
			vére találtatott, és mindeneknek, a kik megölettek a földön.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,1">19,1</a>
			</b>
			És ezek után hallám mintegy nagy sokaságnak nagy szavát az égben, a mely ezt mondja vala: Aleluja! az idvesség és
			<em>
				[
				<a href="#7,10">rész 7,10.12,10.</a>
				]
			</em>
			a dicsőség, és a tisztesség és a hatalom az Úré, a mi Istenünké!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,2">19,2</a>
			</b>
			Mert igazak és igazságosak az ő ítéletei,
			<em>
				[
				<a href="#16,7">rész 16,7.</a>
				<a href="23.html#19,10">Zsolt. 19,10.119,137.</a>
				]
			</em>
			és azt a nagy paráznát, a mely a földet megrontotta az ő paráznaságával, elítélte, és megbosszúlta
			<em>
				[
				<a href="#18,20">rész 18,20.</a>
				<a href="05.html#32,43">5 Móz. 32,43.</a>
				]
			</em>
			az ő szolgáinak vérét annak kezén.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,3">19,3</a>
			</b>
			És másodszor is mondának: Aleluja! és: Annak füstje felmegy
			<em>
				[
				<a href="29.html#34,10">Ésa. 34,10.</a>
				<a href="#14,11">rész 14,11.18,18.</a>
				]
			</em>
			örökkön örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,4">19,4</a>
			</b>
			És leborula a huszonnégy Vén
			<em>
				[
				<a href="#4,4">rész 4,4.</a>
				]
			</em>
			és a négy lelkes állat,
			<em>
				[
				<a href="#4,6">rész 4,6.</a>
				]
			</em>
			és imádá az Istent, a ki a királyiszékben ül vala, mondván: Ámen! Aleluja!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,5">19,5</a>
			</b>
			És a királyiszéktől szózat jöve ki, a mely ezt mondja vala: Dícsérjétek a mi Istenünket mindnyájan ő szolgái, a kik félitek őt, kicsinyek és nagyok!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,6">19,6</a>
			</b>
			És hallám mintegy nagy sokaság szavát, és mintegy sok vizek zúgását, és mintegy erős mennydörgések szavát, mondván: Aleluja! mert uralkodik
			<em>
				[
				<a href="#11,15">rész 11,15.17.12,10.</a>
				]
			</em>
			az Úr, a mi Istenünk, a mindenható.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,7">19,7</a>
			</b>
			Örüljünk és örvendezzünk, és adjunk dicsőséget néki, mert eljött a Bárány menyegzője, és az ő felesége elkészítette magát,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,8">19,8</a>
			</b>
			És adatott annak, hogy felöltözzék tiszta és ragyogó fehér gyolcsba; mert a
			<em>
				[
				<a href="33.html#16,10">Ezék. 16,10.</a>
				]
			</em>
			fehér gyolcs a szenteknek igazságos cselekedetei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,9">19,9</a>
			</b>
			És monda nékem: Írd meg: Boldogok azok, a kik a Bárány
			<em>
				[
				<a href="47.html#22,2">Mát. 22,2.</a>
				]
			</em>
			menyegzőjének vacsorájára hivatalosak. És monda nékem: Ezek az Istennek igaz beszédei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,10">19,10</a>
			</b>
			És leborulék annak lábai előtt, hogy imádjam őt, de monda nékem: Meglásd
			<em>
				[
				<a href="#22,8">rész 22,8.9.</a>
				]
			</em>
			, ne tedd; szolgatársad vagyok néked és a te atyádfiainak, a kiknél a Jézus bizonyságtétele
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.6,9.20,4.</a>
				<a href="69.html#5,10">1 Ján. 5,10.</a>
				]
			</em>
			van; Istent imádd, mert a Jézus bizonyságtétele a prófétaság lelke.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,11">19,11</a>
			</b>
			És látám, hogy az ég megnyílt, és ímé vala egy fehér ló,
			<em>
				[
				<a href="#6,2">rész 6,2.</a>
				]
			</em>
			és a ki azon ül vala, hivatik vala
			<em>
				[
				<a href="#3,14">rész 3,14.</a>
				]
			</em>
			Hívnek és Igaznak, és igazságosan ítél és hadakozik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,12">19,12</a>
			</b>
			És az ő szemei olyanok, mint a tűzláng;
			<em>
				[
				<a href="#1,14">rész 1,14.2,18.</a>
				]
			</em>
			és az ő fején sok korona; az ő neve fel vala írva, a mit senki nem tud, csak ő maga.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,13">19,13</a>
			</b>
			És vérrel hintett
			<em>
				[
				<a href="29.html#63,3">Ésa. 63,3.</a>
				]
			</em>
			ruhába vala öltöztetve és a neve Isten ígéjének
			<em>
				[
				<a href="50.html#1,1">Ján. 1,1.</a>
				<a href="69.html#1,1">1 Ján. 1,1.</a>
				]
			</em>
			neveztetik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,14">19,14</a>
			</b>
			És mennyei seregek követik vala őt fehér lovakon, fehér és
			<em>
				[
				<a href="#19,8">vers 8.</a>
				]
			</em>
			tiszta gyolcsba öltözve.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,15">19,15</a>
			</b>
			És az ő szájából éles kard
			<em>
				[
				<a href="#19,21">vers 21.</a>
				<a href="#1,16">rész 1,16.2,16.</a>
				]
			</em>
			jő vala ki, hogy azzal verje a pogányokat; és ő fogja azokat
			<em>
				[
				<a href="#2,27">rész 2,27.12,5.</a>
				]
			</em>
			legeltetni vasvesszővel; és ő nyomja a mindenható Isten haragja hevének
			<em>
				[
				<a href="#14,19">rész 14,19.20.</a>
				<a href="29.html#63,3">Ésa. 63,3.</a>
				]
			</em>
			borsajtóját.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,16">19,16</a>
			</b>
			És az ő ruháján és tomporán oda vala írva az ő neve: királyoknak Királya, és
			<em>
				[
				<a href="#17,14">rész 17,14.</a>
				]
			</em>
			uraknak Ura.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,17">19,17</a>
			</b>
			És láték egy angyalt állani a napban, és kiálta nagy szóval, mondván minden madaraknak, a melyek repdesnek vala az égnek közepette: Jőjjetek el,
			<em>
				[
				<a href="30.html#12,9">Jer. 12,9.</a>
				<a href="33.html#39,17">Ezék. 39,17.</a>
				]
			</em>
			és gyűljetek egybe a nagy Istennek vacsorájára;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,18">19,18</a>
			</b>
			Hogy egyétek a királyok húsát, és vezérek húsát és hatalmasok húsát, és lovaknak és rajtok űlőknek húsát, és mindenkinek húsát, szabadokét és szolgákét, és kicsinyekét és nagyokét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,19">19,19</a>
			</b>
			És látám, hogy a fenevad
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1-11.17,11-14.</a>
				]
			</em>
			és a föld királyai és az ő seregeik egybegyűltek, hogy hadakozzanak az ellen, a ki a lovon ül vala és az ő serege ellen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,20">19,20</a>
			</b>
			És megfogaték a fenevad,
			<em>
				[
				<a href="#13,1">rész 13,1.</a>
				]
			</em>
			és ő vele együtt a hamis próféta,
			<em>
				[
				<a href="#13,11">rész 13,11-16.</a>
				]
			</em>
			a ki a csodákat tette ő előtte, a melyekkel elhitette azokat, a kik a fenevad bélyegét felvették, és a kik imádták annak képét: ők ketten elevenen a kénkővel égő tüzes tóba
			<em>
				[
				<a href="#20,14">rész 20,14.</a>
				]
			</em>
			vettetének:
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="19,21">19,21</a>
			</b>
			A többiek pedig megöletének a lovon űlőnek kardjával,
			<em>
				[
				<a href="#19,15">vers 15.</a>
				]
			</em>
			a mely az ő szájából jő vala ki; és a madarak mind
			<em>
				[
				<a href="#19,17">vers 17.</a>
				]
			</em>
			megelégedének azoknak húsával.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,1">20,1</a>
			</b>
			És láték egy angyalt leszállani a mennyből, a kinél vala a mélységnek
			<em>
				[
				<a href="#9,1">rész 9,1.</a>
				]
			</em>
			kulcsa, és egy nagy láncz a kezében.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,2">20,2</a>
			</b>
			És megfogá a sárkányt, azt
			<em>
				[
				<a href="#12,9">rész 12,9.</a>
				<a href="68.html#2,4">2 Pét. 2,4.</a>
				]
			</em>
			a régi kígyót, a ki az ördög és Sátán, és megkötözé azt ezer esztendőre,
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,3">20,3</a>
			</b>
			És veté őt a mélységbe, és bezárá azt és bepecsételé ő felette, hogy többé el ne hitesse a népeket, míg betelik az ezer esztendő; azután el kell néki oldoztatni egy
			<em>
				[
				<a href="#20,7">vers 7.8.</a>
				]
			</em>
			kevés időre.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,4">20,4</a>
			</b>
			És láték királyiszékeket, és leülének azokra, és adaték nékik ítélettétel;
			<em>
				[
				<a href="53.html#6,2">1 Kor. 6,2.</a>
				]
			</em>
			és
			<em>látám</em>
			azoknak lelkeit, a kiknek fejöket vették a Jézus bizonyságtételéért
			<em>
				[
				<a href="#1,9">rész 1,9.6,9.19,10.</a>
				]
			</em>
			és az Isten beszédéért, és a kik nem imádták
			<em>
				[
				<a href="#13,12">rész 13,12.16.</a>
				]
			</em>
			a fenevadat, sem annak képét, és nem vették annak bélyegét homlokukra és kezeikre; és éltek és uralkodtak
			<em>
				[
				<a href="52.html#8,17">Róm. 8,17.</a>
				]
			</em>
			a Krisztussal ezer esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,5">20,5</a>
			</b>
			A többi halottak pedig meg nem elevenedének, mígnem betelik az ezer esztendő. Ez az első feltámadás.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,6">20,6</a>
			</b>
			Boldog és szent, a kinek része van az első feltámadásban: ezeken nincs hatalma a második
			<em>
				[
				<a href="#2,11">rész 2,11.</a>
				]
			</em>
			halálnak; hanem lesznek az Istennek és a
			<em>
				[
				<a href="#1,6">rész 1,6.5,10.</a>
				<a href="67.html#2,5">1 Pét. 2,5.9.</a>
				<a href="29.html#61,6">Ésa. 61,6.</a>
				]
			</em>
			Krisztusnak papjai, és uralkodnak ő vele ezer esztendeig.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,7">20,7</a>
			</b>
			És mikor eltelik az ezer esztendő, a Sátán eloldatik az
			<em>
				[
				<a href="#20,3">vers 3.</a>
				]
			</em>
			ő fogságából.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,8">20,8</a>
			</b>
			És kimegy, hogy elhitesse a föld négy szegletén lévő népeket, a
			<em>
				[
				<a href="33.html#38,2">Ezék. 38,2.</a>
				]
			</em>
			Gógot és a Magógot, hogy egybegyűjtse
			<em>
				[
				<a href="#16,14">rész 16,14.</a>
				]
			</em>
			őket háborúra, a kiknek száma, mint a tenger fövenye.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,9">20,9</a>
			</b>
			És feljövének a föld szélességére, és körülvevék a szentek táborát és a szeretett várost; és Istentől a mennyből tűz szálla alá, és megemészté azokat.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,10">20,10</a>
			</b>
			És az ördög, a ki elhitette őket, vetteték a tűz és kénkő tavába,
			<em>
				[
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			a hol van a fenevad és a hamis próféta; és kínoztatnak éjjel és nappal örökkön örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,11">20,11</a>
			</b>
			És láték egy nagy fehér királyiszéket, és a rajta űlőt, a kinek tekintete elől eltűnék a föld és az ég, és helyök nem találtaték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,12">20,12</a>
			</b>
			És látám a halottakat, nagyokat és kicsinyeket, állani az Isten előtt; és könyvek
			<em>
				[
				<a href="34.html#7,10">Dán. 7,10.</a>
				]
			</em>
			nyittatának meg, majd egy más könyv nyittaték meg, a mely
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.13,8.21,27.</a>
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				<a href="23.html#69,29">Zsolt. 69,29.</a>
				<a href="57.html#4,3">Fil. 4,3.</a>
				]
			</em>
			az életnek
			<em>könyve;</em>
			és megítéltetének a halottak azokból, a mik a könyvekbe voltak írva, az ő cselekedeteik
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.22,12.</a>
				<a href="23.html#62,13">Zsolt. 62,13.</a>
				<a href="30.html#17,10">Jer. 17,10.32,19.</a>
				<a href="47.html#16,27">Mát. 16,27.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6.</a>
				<a href="53.html#3,8">1 Kor. 3,8.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
			szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,13">20,13</a>
			</b>
			És a tenger kiadá a halottakat, a kik ő benne voltak; és a halál és a pokol is kiadá a halottakat, a kik ő nálok voltak; és megítéltetének mindnyájan az ő cselekedeteik
			<em>
				[
				<a href="#20,12">vers 12.</a>
				]
			</em>
			szerint.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,14">20,14</a>
			</b>
			A pokol pedig és a
			<em>
				[
				<a href="53.html#15,26">1 Kor. 15,26.54,55.</a>
				]
			</em>
			halál vettetének a tűznek
			<em>
				[
				<a href="#19,20">rész 19,20.</a>
				]
			</em>
			tavába. Ez a
			<em>
				[
				<a href="#2,11">rész 2,11.21,8.</a>
				]
			</em>
			második halál, a tűznek tava.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="20,15">20,15</a>
			</b>
			És ha valaki nem találtatott beírva az élet könyvében, a tűznek tavába vetteték.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,1">21,1</a>
			</b>
			Ezután láték új eget
			<em>
				[
				<a href="29.html#65,17">Ésa. 65,17.66,22.</a>
				<a href="68.html#3,13">2 Pét. 3,13.</a>
				]
			</em>
			és új földet; mert az első ég és az első föld elmúlt vala; és a tenger többé nem vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,2">21,2</a>
			</b>
			És én János látám a szent várost, az új
			<em>
				[
				<a href="#13,12">rész 13,12.</a>
				<a href="55.html#4,26">Gal. 4,26.</a>
				<a href="65.html#11,10">Zsid. 11,10.12,22.13,14.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemet, a mely az Istentől szálla alá a mennyből, elkészítve, mint egy férje számára
			<em>
				[
				<a href="54.html#11,2">2 Kor. 11,2.</a>
				<a href="56.html#5,25">Eféz. 5,25-</a>
				27.]
			</em>
			felékesített menyasszony.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,3">21,3</a>
			</b>
			És hallék nagy szózatot, a mely ezt mondja vala az égből: Ímé az Isten sátora
			<em>
				[
				<a href="54.html#6,16">2 Kor. 6,16.</a>
				<a href="33.html#37,27">Ezék. 37,27.</a>
				]
			</em>
			az emberekkel van, és velök lakozik, és azok az ő népei lesznek, és maga az Isten lesz velök, az ő Istenök.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,4">21,4</a>
			</b>
			És az Isten eltöröl
			<em>
				[
				<a href="#7,17">rész 7,17.</a>
				<a href="29.html#25,8">Ésa. 25,8.</a>
				]
			</em>
			minden könyet az ő szemeikről; és a halál
			<em>
				[
				<a href="#20,14">rész 20,14.</a>
				<a href="53.html#15,26">1 Kor. 15,26.54.</a>
				]
			</em>
			nem lesz többé; sem gyász, sem kiáltás, sem fájdalom
			<em>
				[
				<a href="29.html#35,10">Ésa. 35,10.</a>
				]
			</em>
			nem lesz többé, mert az elsők elmúltak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,5">21,5</a>
			</b>
			És monda az, a ki a királyiszéken ül
			<em>
				[
				<a href="#4,2">rész 4,2.20,11</a>
				]
			</em>
			vala: Ímé mindent újjá
			<em>
				[
				<a href="29.html#43,19">Ésa. 43,19.</a>
				<a href="54.html#5,17">2 Kor. 5,17.</a>
				]
			</em>
			teszek. És monda nékem: Írd meg, mert e beszédek hívek és igazak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,6">21,6</a>
			</b>
			És monda nékem: Meglett.
			<em>
				[
				<a href="#16,17">rész 16,17.</a>
				]
			</em>
			Én vagyok az Alfa
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.22,13.</a>
				]
			</em>
			és az Omega, a kezdet és
			<em>
				[
				<a href="29.html#41,4">Ésa. 41,4.44,6.</a>
				]
			</em>
			a vég. Én a szomjazónak adok az élet
			<em>
				[
				<a href="#22,17">rész 22,17.</a>
				<a href="29.html#51,1">Ésa. 51,1.</a>
				<a href="50.html#4,10">Ján. 4,10.14.7,37.</a>
				]
			</em>
			vizének forrásából ingyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,7">21,7</a>
			</b>
			A ki győz, örökségül nyer mindent; és annak Istene leszek, és az fiam lesz nékem.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,8">21,8</a>
			</b>
			A gyáváknak pedig és hitetleneknek, és útálatosoknak és gyilkosoknak,
			<em>
				[
				<a href="#22,15">rész 22,15.</a>
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.</a>
				<a href="55.html#5,21">Gal. 5,21.</a>
				<a href="56.html#5,5">Eféz. 5,5.</a>
				<a href="61.html#1,9">1 Tim. 1,9.10.</a>
				]
			</em>
			és paráznáknak és bűbájosoknak, és bálványimádóknak és minden hazugoknak, azoknak része a tűzzel és kénkővel égő tóban
			<em>lesz</em>
			, a mi a második
			<em>
				[
				<a href="#2,11">rész 2,11.20,14.</a>
				]
			</em>
			halál.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,9">21,9</a>
			</b>
			És jöve hozzám egy a hét
			<em>
				[
				<a href="#15,1">rész 15,1.6.7.</a>
				]
			</em>
			angyal közül, a kinél a hét utolsó csapással telt hét pohár vala, és szóla nékem, mondván: Jer, megmutatom néked a menyasszonyt, a
			<em>
				[
				<a href="#21,2">vers 2.</a>
				<a href="#19,7">rész 19,7.</a>
				]
			</em>
			Bárány feleségét.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,10">21,10</a>
			</b>
			És elvive engem lélekben egy nagy és magas hegyre és megmutatá nékem azt a nagy várost, a szent
			<em>
				[
				<a href="#21,2">vers 2.</a>
				<a href="55.html#4,26">Gal. 4,26.</a>
				<a href="65.html#12,22">Zsid. 12,22.</a>
				]
			</em>
			Jeruzsálemet, a mely Istentől szállott alá a mennyből.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,11">21,11</a>
			</b>
			Benne vala az Isten dicsősége; és annak világossága hasonló vala a legdrágább kőhöz, úgymint kristálytiszta jáspis kőhöz;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,12">21,12</a>
			</b>
			És nagy és magas kőfala vala, tizenkét kapuja, és a kapukon tizenkét angyal, és felírott nevek, a melyek az Izráel fiai
			<em>
				[
				<a href="33.html#48,31">Ezék. 48,31-34.</a>
				]
			</em>
			tizenkét törzsének
			<em>nevei:</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,13">21,13</a>
			</b>
			Napkeletről három kapu; északról három kapu; délről három kapu: napnyugotról három kapu.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,14">21,14</a>
			</b>
			És a város kőfalának tizenkét alapja vala,
			<em>
				[
				<a href="56.html#2,20">Eféz. 2,20.</a>
				]
			</em>
			és azokon a Bárány tizenkét apostolának
			<em>
				[
				<a href="47.html#10,2">Mát. 10,2-4.</a>
				]
			</em>
			nevei.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,15">21,15</a>
			</b>
			A ki pedig én velem beszéle, annál vala egy arany
			<em>
				[
				<a href="33.html#40,3">Ezék. 40,3.</a>
				<a href="45.html#2,1">Zak. 2,1.</a>
				]
			</em>
			vessző, hogy megmérje a várost, és annak kapuit és kőfalát.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,16">21,16</a>
			</b>
			És a város négyszögben fekszik, és a hossza annyi, mint a szélessége. És megméré a várost a vesszővel tizenkétezer futamatnyira: annak hosszúsága és szélessége és magassága egyenlő.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,17">21,17</a>
			</b>
			És megméré annak kőfalát száznegyvennégy singre, ember mértékével, azaz angyaléval.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,18">21,18</a>
			</b>
			És kőfalának rakása jáspisból vala; a város pedig tiszta arany, tiszta üveghez hasonló.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,19">21,19</a>
			</b>
			És a város kőfalának alapjai ékesítve valának mindenféle drágakövekkel. Az első alap jáspis; a második zafir; a harmadik kálczédon; a negyedik smaragd;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,20">21,20</a>
			</b>
			Az ötödik sárdonix; a hatodik sárdius; a hetedik krizolitus; a nyolczadik berillus; a kilenczedik topáz; a tizedik krisopráz; a tizenegyedik jáczint; a tizenkettedik amethist.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,21">21,21</a>
			</b>
			A tizenkét kapu pedig tizenkét gyöngy; minden egyes kapu egy-egy gyöngyből vala; és a város utczája tiszta arany, olyan mint az átlátszó üveg.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,22">21,22</a>
			</b>
			És templomot nem láttam abban: mert az Úr, a mindenható Isten annak temploma, és a Bárány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,23">21,23</a>
			</b>
			És a városnak nincs szüksége a napra, sem a holdra, hogy
			<em>
				[
				<a href="#22,5">rész 22,5.</a>
				<a href="29.html#60,19">Ésa. 60,19.20.</a>
				<a href="45.html#14,7">Zak. 14,7.</a>
				]
			</em>
			világítsanak benne; mert az Isten dicsősége megvilágosította azt, és annak szövétneke a Bárány.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,24">21,24</a>
			</b>
			És a pogányok, a kik megtartatnak, annak világosságában
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,3">Ésa. 60,3.</a>
				]
			</em>
			járnak; és a föld királyai az ő dicsőségöket és tisztességöket abba viszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,25">21,25</a>
			</b>
			És annak kapui
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,11">Ésa. 60,11.</a>
				]
			</em>
			be nem záratnak nappal (
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,20">Ésa. 60,20.</a>
				<a href="45.html#14,7">Zak. 14,7.</a>
				]
			</em>
			éjszaka ugyanis ott nem lesz);
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,26">21,26</a>
			</b>
			És a pogányok
			<em>
				[
				<a href="29.html#60,11">Ésa. 60,11.</a>
				]
			</em>
			dicsőségét és tisztességét abba viszik.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="21,27">21,27</a>
			</b>
			És nem megy abba be semmi tisztátalan,
			<em>
				[
				<a href="#21,8">rész 21,8.22,15.</a>
				]
			</em>
			sem a ki útálatosságot és hazugságot cselekszik, hanem csak a kik beírattak az
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.13,8.20,12.</a>
				<a href="02.html#32,32">2 Móz. 32,32.</a>
				<a href="23.html#69,29">Zsolt. 69,29.</a>
				<a href="57.html#4,3">Fil. 4,3.</a>
				]
			</em>
			élet könyvébe, a mely a Bárányé.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,1">22,1</a>
			</b>
			És megmutatá nékem az élet vizének tiszta folyóját, a mely ragyogó vala, mint a kristály, az Istennek és a Báránynak királyiszékéből jővén ki
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,2">22,2</a>
			</b>
			Az ő utczájának közepén. És a folyóvízen innen és túl életnek fája
			<em>
				[
				<a href="#2,7">rész 2,7.</a>
				<a href="01.html#2,9">1 Móz. 2,9.</a>
				]
			</em>
			vala, mely tizenkét gyümölcsöt terem vala, minden hónapban meghozván gyümölcsét; és levelei
			<em>
				[
				<a href="33.html#47,12">Ezék. 47,12.</a>
				]
			</em>
			a pogányok gyógyítására valók.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,3">22,3</a>
			</b>
			És semmi elátkozott nem lesz többé; és az Istennek és a Báránynak királyiszéke benne lesz; és ő szolgái szolgálnak néki;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,4">22,4</a>
			</b>
			És látják
			<em>
				[
				<a href="47.html#5,8">Mát. 5,8.</a>
				<a href="53.html#13,12">1 Kor. 13,12.</a>
				<a href="69.html#3,2">1 Ján. 3,2.</a>
				]
			</em>
			az ő orczáját; és az ő neve
			<em>
				[
				<a href="#2,17">rész 2,17.3,12.</a>
				]
			</em>
			homlokukon
			<em>lesz.</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,5">22,5</a>
			</b>
			És ott éjszaka
			<em>
				[
				<a href="#21,23">rész 21,23.</a>
				]
			</em>
			nem lesz; és nem lesz szükségök szövétnekre és napvilágra; mert az Úr Isten világosítja meg őket, és országolnak örökkön örökké.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,6">22,6</a>
			</b>
			És monda nékem: E beszédek hívek és
			<em>
				[
				<a href="#19,9">rész 19,9.21,5.</a>
				]
			</em>
			igazak: és az Úr, a szent próféták Istene bocsátotta el az ő angyalát, hogy
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			megmutassa az ő szolgáinak
			<em>azokat,</em>
			a miknek meg kell lenni hamar.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,7">22,7</a>
			</b>
			Ímé eljövök
			<em>
				[
				<a href="#3,11">rész 3,11.</a>
				]
			</em>
			hamar. Boldog, a ki megtartja e könyv
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.</a>
				]
			</em>
			prófétálásának beszédeit.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,8">22,8</a>
			</b>
			És én János vagyok az, a ki ezeket hallottam és láttam: és mikor hallottam és láttam, leborulék
			<em>
				[
				<a href="#19,10">rész 19,10.</a>
				]
			</em>
			az angyal lábai előtt, hogy őt imádjam, a ki nékem ezeket megmutatta vala.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,9">22,9</a>
			</b>
			Az pedig monda nékem: Meglásd, ne
			<em>
				[
				<a href="#19,10">rész 19,10.</a>
				]
			</em>
			<em>tedd;</em>
			mert szolgatársad vagyok néked, és a te atyádfiainak a prófétáknak, és azoknak, a kik megtartják e könyvnek beszédeit. Az Istent imádd.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,10">22,10</a>
			</b>
			Azután monda nékem: Be ne pecsételd
			<em>
				[
				<a href="34.html#8,26">Dán. 8,26.</a>
				]
			</em>
			e könyv prófétálásának beszédeit, mert az idő
			<em>
				[
				<a href="#1,3">rész 1,3.</a>
				]
			</em>
			közel van.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,11">22,11</a>
			</b>
			A ki igazságtalan, legyen igazságtalan ezután is; és a ki fertelmes, legyen fertelmes ezután is; és a ki igaz, legyen igaz ezután is; és a ki szent, szenteltessék meg ezután is.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,12">22,12</a>
			</b>
			És ímé hamar
			<em>
				[
				<a href="#22,7">vers 7.</a>
				]
			</em>
			eljövök; és az én jutalmam velem
			<em>van,</em>
			hogy megfizessek mindenkinek, a mint az ő cselekedete lesz.
			<em>
				[
				<a href="#2,23">rész 2,23.20,12.</a>
				<a href="23.html#62,13">Zsolt. 62,13.</a>
				<a href="30.html#17,10">Jer. 17,10.32,19.</a>
				<a href="47.html#16,27">Mát. 16,27.</a>
				<a href="52.html#2,6">Róm. 2,6.</a>
				<a href="53.html#3,8">1 Kor. 3,8.</a>
				<a href="54.html#5,10">2 Kor. 5,10.</a>
				]
			</em>
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,13">22,13</a>
			</b>
			Én vagyok az Alfa
			<em>
				[
				<a href="#1,8">rész 1,8.21,6.</a>
				]
			</em>
			és az Omega, a kezdet és a vég, az első
			<em>
				[
				<a href="29.html#41,4">Ésa. 41,4.44,6.</a>
				]
			</em>
			és utolsó.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,14">22,14</a>
			</b>
			Boldogok, a kik megtartják az ő parancsolatait, hogy joguk legyen az életnek fájához,
			<em>
				[
				<a href="#22,2">vers 2.</a>
				]
			</em>
			és bemehessenek a kapukon
			<em>
				[
				<a href="#21,21">rész 21,21.</a>
				]
			</em>
			a városba.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,15">22,15</a>
			</b>
			De kinn
			<em>maradnak</em>
			az ebek és a bűbájosok, és a paráznák
			<em>
				[
				<a href="#21,8">rész 21,8.</a>
				<a href="53.html#6,9">1 Kor. 6,9.</a>
				<a href="55.html#5,21">Gal. 5,21.</a>
				<a href="56.html#5,4">Eféz. 5,4.</a>
				<a href="61.html#1,9">1 Tim. 1,9.10.</a>
				]
			</em>
			és a gyilkosok, és a bálványimádók és mind a ki szereti és szólja a hazugságot.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,16">22,16</a>
			</b>
			Én Jézus küldöttem az én
			<em>
				[
				<a href="#1,1">rész 1,1.</a>
				]
			</em>
			angyalomat, hogy ezekről bizonyságot tegyen néktek a gyülekezetekben. Én vagyok Dávidnak ama gyökere
			<em>
				[
				<a href="#5,5">rész 5,5.</a>
				<a href="29.html#11,1">Ésa. 11,1.10.</a>
				<a href="47.html#1,1">Mát. 1,1-16.</a>
				<a href="52.html#15,12">Róm. 15,12.</a>
				]
			</em>
			és ága: ama fényes és hajnali
			<em>
				[
				<a href="#2,28">rész 2,28.</a>
				<a href="68.html#1,19">2 Pét. 1,19.</a>
				]
			</em>
			csillag.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,17">22,17</a>
			</b>
			És a Lélek és a menyasszony ezt mondják: Jövel! És a ki hallja, ezt mondja: Jövel! És a ki szomjúhozik, jőjjön el; és a ki akarja, vegye az élet vizét
			<em>
				[
				<a href="#21,6">rész 21,6.</a>
				<a href="29.html#55,1">Ésa. 55,1.</a>
				<a href="50.html#4,10">Ján. 4,10.14.7,37.</a>
				]
			</em>
			ingyen.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,18">22,18</a>
			</b>
			Bizonyságot teszek pedig mindenkinek, a ki e könyv prófétálásának beszédeit hallja:
			<em>Hogy</em>
			ha valaki ezekhez hozzá tesz, e könyvben megírt csapásokat veti Isten arra;
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,19">22,19</a>
			</b>
			És ha valaki elvesz e prófétálás könyvének beszédeiből, az Isten annak részét eltörli az élet
			<em>
				[
				<a href="#3,5">rész 3,5.13,8.17,8.20,12.21,27.</a>
				<a href="02.html#32,33">2 Móz. 32,33.</a>
				]
			</em>
			könyvéből, és a szent
			<em>
				[
				<a href="#21,10">rész 21,10.</a>
				]
			</em>
			városból, és azokból, a mik e könyvben megírattak.
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,20">22,20</a>
			</b>
			Ezt mondja, a ki ezekről bizonyságot tesz: Bizony hamar eljövök. Ámen, bizony jövel Uram Jézus!
		</p>
		<p>
			<b>
				<a name="22,21">22,21</a>
			</b>
			A mi Urunk Jézus Krisztusnak kegyelme
			<em>legyen</em>
			mindnyájan ti veletek. Ámen.
		</p>
	</body>
</html>
